<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Basileensi G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 236-237</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-01-10"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="monau_jacob_1546">Jacob Monavius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1600, 10. januar n.s.</date><date xml:lang="en">1600, 10 January NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-06" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-06-08" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.236"/><pb ed="A" n="16"/>CLARISSIMO ET EXCELLENTISSIMO VIRO DOMINO <persName ref="monau_jacob_1546">IACOBO
                    MONAVIO</persName>, PATRITO <placeName ref="Wroclaw">VRATISLAVIENSI</placeName>, ILLUSTRISSIMI DUCIS <placeName ref="Schlesien">SILESIÆ</placeName> CONSILIARIO DIGNISSIMO,
                    AMICO SUO INPRIMIS HONORANDO.</opener>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="15r"/>S. P.</p>
                <p rend="noIndent">PAUCIS diebus ex quo <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> veneram, Excellentissime et
                    amantissime Domine <persName ref="monau_jacob_1546">MONAVI</persName>, schedam quandam a te e vestra <placeName ref="Schlesien">Silesia</placeName> mihi asportavit Dominus
                    D. <persName ref="schwalbe_bartolomaeus_1551">SCHWALMIUS</persName>, si recte memini: quæ nihil aliud quam de Carmine quodam Domini <persName ref="fischer_tobias_1559">TOBIÆ
                    FISCHERI</persName> Poëtæ vestratis, quâ occasione id in eum modum concinnatum sit, continebat.
                    Grata mihi fuit tua chartula ipsiusque Carmen, in quo paucula verba mutata sunt iuxta
                    censuram criticam, prout in adiunctis pagellis videre est, quibus etiam nonnulla alia,
                    præter ea, <pb ed="TBOO" n="VIII.237"/>quæ prius habes, adscripta sunt. Velim, ut tam hæc quam
                    priora cum eodem communices. Scripsissem ipsemet iam illi, si literas eius ad me
                    humanissimas tam cito invenire potuissem. Nescio enim, ubi illas cum quibusdam alijs,
                    interea dum res meæ huc <placeName ref="Praha">Pragâ</placeName> transferuntur, reposuerim. Quando eas reperire dabitur,
                    rescriptionem non ulterius intermittam. Interim ipsum meo nomine officiose saluta, et
                    pro benevolo suo erga me animo gratias age.</p>
                <p rend="indent">Scripsi tibi aliquoties antea de libris <persName ref="wittich_paul_1546">Witichianis</persName> a sorore hærede coëmendis. Quod si
                    iam tua operâ præstari possit, ut iusto precio eos obtinere queam, præsertim quoad
                    Exemplaria quæ habuit tria <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICI</persName> a se marginalibus quibusdam illustrata de
                    Revolutionibus Cœlestibus, et quæ de Triangulis conscripserat, atque de Hypothesibus
                    Cœlestibus si quæ inveniuntur, feceris mihi rem apprime gratam. Precium indicatum
                    confestim solvam. <pb ed="A" n="15v"/>Relatum quoque ad me est, quendam apud vos ante aliquot
                    Annos fuisse Astronomiæ peritum, qui observationes nonnullas Cœlestes suo tempore
                    perfecerat; quas filium ipsius adhuc conservare aiunt. Habitat autem is (si rite audita
                    recordor) in plateâ quam vocant die Stockgasse, nomen eius excidit; tu (opinor) facile
                    id conijcies atque inquires, rogoque peramanter, ut ab ipso impetrare velis earundem
                    observationum, quot et qualescunque fuerint, descriptum mihi concedi. Inveniar vicissim
                    erga illum gratus. Indica insuper, ubi rescripseris (quod te mature facturum confido) an
                    aliqua apud vos sit Typographia, quæ tales stylos habeat, qualibus liber primus
                    Epistolarum Astronomicarum e nostris, quem existimo te habere, excusus est. Constitui
                    enim alterum Tomum, in quo 12 primi quaterniones, antequam res meæ in <placeName ref="Denmark">Daniâ</placeName>
                    conturbarentur, absoluti sunt, complere, in eâdem formâ papyri et characteris, quâ prior
                    confectus est. Et transige simul cum Typographo idoneo, quid pro quolibet quaternione,
                    ita ut Exemplaria imprimantur 1500, illi numerandum sit. Et simul papyri valerem indica,
                    quidque correctori gnaro in singulas septimanas dandum. Si intellexero, omnia isthic
                    rite succedere posse, mittam unâ cum Exemplari ad mundum scripto
                    pecuniam, pro quâ papyrus <pb ed="A" n="16r"/>coëmatur, et cœtera persolvantur. Ignoscas vero
                    mihi, mi <persName ref="monau_jacob_1546">MONAVI</persName>, quod te alias occupatissimum meis negotijs sic molestam. Ego quidvis
                    vicissim tuâ caussâ faciam, quâcunque in re mea opera tibi unquam usui esse poterit.</p>
                    <closer><salute>Vale.</salute> <dateline>Dabantur ex <placeName ref="Benatky">Arce Cæsareanâ Benaticâ</placeName>, ubi nunc cum meis habito, die 10 Ianuarij
                    stylo renovato Anni 1600.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
