<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Copenhagen</settlement>
                                <repository>Danish National Archives (Rigsarkivet)</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 77-79</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-06-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rosenkrantz_holger_1574">Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1598. 28. juni.</date><date xml:lang="en">1598. 28 June.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-25" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-06-02" who="#pz">Filen revideret</change>
            <change when="2019-06-02" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.77"/><pb ed="A" n="1r"/>NOBILITATE TAM INGENIJ QUAM
                    GENERIS VIRO INSIGNITER CLARO, DOMINO <persName ref="rosenkrantz_holger_1574"
                        >OLIGERO ROSENCRANTZIO</persName> DE ROSENHOLM, CONSANGVINEO AFFINI ET AMICO
                    MEO INTEGERRIMO.<lb/>S. P.</opener>
                <p rend="noIndent">ETSI utrasque literas, utpote eas quas cum <persName
                        ref="mule_claus_1575">MULÆO</persName> misi, quasque postea ad te scripsi,
                    desideratissime mi <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERE</persName>,
                    tibi redditas esse non ambigam, atque ex ijs inter alia te cognovisse, quæ
                        <placeName ref="Praha">Praga</placeName> a veteri meo amico <persName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO</persName> mihi perscripta sunt, tamen
                    cum ante paucos dies ab Amico illo meo <persName ref="Magdeburg"
                        >Magdeburgensi</persName>, quem scis mihi scribere <pb ed="TBOO" n="VIII.78"
                    />solitum esse, nonnullas acceperim, eadem de re quædam agentes, harum quoque
                    exemplum tecum communicandum duxi, quo plenius intelligeres qualis sit <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsareæ Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName> erga me
                    voluntas; præsertim cum <persName ref="bille_eske_1552">ESCHILLO
                        BILLEO</persName> nostro mihi nunc respondendum sit ad quasdam hisce diebus
                    mihi ab eo missas, et quendam ex meis nunc <placeName ref="Lübeck"
                        >Lubecæ</placeName> habeam, qui has ad vos certo dirigat, oblata videlicet
                    commoda aliqua oportunitate, interea dum alijs meis negotijs isthic exequendis
                    occupatur. Velim autem, ut hæc ipsa quæ nunc scribo mittoque, non nisi intimis
                    nostris monstres; tute satis nosti, quinam ex ijs fideles sint, licet et illi,
                    uti fit, pauci; nolui nomen eius, qui hæc ad me scripsit, subiungi; sed tu et
                    Doctor <persName ref="krag_niels_1550">NICOLAUS</persName> facile colligetis,
                    quisnam sit; solet is libere mihi scribere, utut de facie ignotus ignoto; nollem
                    itaque hasce eius literas alijs patere, potissimum ob ea quæ de Principe alias
                    satis noto scribit. <pb ed="A" n="1v"/>Aut igitur hæc admodum secreta habe, aut
                    Vulcano trade. Quam facile mihi sit, Principis illius obiectis respondere, tute
                    satis nosti, nam desertus deserui, ne ipsemet spectator essem ruinæ eorum, quæ
                    in Patria tam diu tantoque nixu molitus sum, quod tamen nec Regno nec Regi
                    imputandum duco; authores satis noti, utque adhuc famosiores reddantur,
                    promeruere. Quod autem, mi <persName ref="rosenkrantz_holger_1574"
                        >OLIGERE</persName>, hæc, quæ nunc mitto, prioribus superaddam, ideo factum,
                    quod ex te alijsque intimis amicis oportunum simul consilium capere velim, quid
                    faciendum existimetis, ubi tale quid mihi oblatum fuerit. Intelligo ex ijs, qui
                    loca illa norunt, esse arcem splendidam et amœnam, in quam ipse Cæsar solitus
                    est ante paucos annos animi causa nonnunquam secedere, quamque post <placeName
                        ref="Praha">Pragensem</placeName> maximi facit, et circa quam venationem
                    exercere consuevit, dum his et similibus delectaretur. Nunc enim intra duos vel
                    tres proximos annos saltem in arce <placeName ref="Praha">Pragensi</placeName>
                    eum se continuisse referunt. Ego quidem de feudo aliquo in <placeName
                        ref="Silesia">Silesia</placeName>, <placeName ref="Moravia"
                        >Moravia</placeName>, <placeName ref="Lausitz">Lusatia</placeName>, aut
                    alijs ditionibus Cæsari subiectis, obtinendo potius essem sollicitus, quam ut in
                    tam pomposo Bohemiæ loco versarer, sed obtemperandum est <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Imperatoris</persName> clementi voluntati, quacunque
                    tandem ratione mihi et meis benefacere velit, ita ut studijs etiam, quibus
                    occupor, liberaliter provideatur, siquidem Patria nostra hanc curam tam in<pb
                        ed="A" n="2r"/>considerate posthabuerit. Loquere de his secreto cum
                        <persName ref="bille_eske_1552">ESCHILLO BILLEO</persName> nostro, tum
                    quoque <persName ref="krag_niels_1550">KRAGIO</persName> communi amico, et quid
                    consilij dederint, literis significa, alias vero hæc, ubi præsertim minus
                    securum fuerit, cæla. <persName ref="tengnagel_frans_1576">FRANCISCUS
                        TEGNAGLIUS</persName> meus necdum huc reversus est, sed spero illum brevi
                    feliciter affuturum. Cuperem etiam, ut <persName ref="mule_claus_1575"
                        >MULÆUS</persName> reditum acceleraret, neque enim de rebus meis, quomodo et
                    quando quippiam agendum, omnino statuere possum, antequam hi duo redierint.
                    Interea tamen me, quoad datur, itineri accingo, omniaque Divinæ providentiæ
                    committo, cui etiam te cum omnibus tuis com<pb ed="TBOO" n="VIII.79"/>mendo.</p>
                <closer><salute>Vale.</salute>
                    <dateline>Dabantur raptim <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> die
                        28. Iunij Anno Domini 1598.</dateline>
                    <signed>Tuus <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName>,<lb/>manu
                        propria.</signed></closer>
                <lb/>
                <postscript>
                    <label>POSTSCRIPTA.</label>
                    <p rend="noIndent">POSTQUAM has ad te exarassem, accessit me huc <persName
                            ref="schotus_walter_1598">WALTERI SCHOTI</persName> Hamburgensis filius
                            <persName ref="schotus_gabriel_1598">GABRIEL</persName>, a quo pannos Mater
                        et tu emere soletis, et se brevi Rosenholmium venturum aiebat. De curru
                        quoque, quem mihi confieri procuras, retulit, Matrem tuam, cum ultimo ibi
                        fuisset, eum brevi paratum fore <app>
                            <lem wit="#TBOO">dixisse</lem>
                            <rdg wit="#A">dixisset</rdg>
                        </app>; quare se illum in navem ex Arhusia Lubecam secum recepturum
                        pollicitus est, cumque de te ipso percontarer, in Selandiam abijsse
                        existimavit. Et insuper se apud fratrem meum <persName ref="brahe_axel_1550"
                            >AXILLUM</persName> fuisse, atque ibi <pb ed="A" n="2v"/>percepisse,
                        quod ad nuptias trium filiarum, quæ requiruntur, indies adornet, inter quas
                        et tuæ celebrabuntur, idque futurum sex abhinc hebdomadibus commemoravit.
                        Incidit itaque in mentem, me tibi Epithalamium quoddam promisisse, quod cum
                        tam cito ob alias occupationes, quibus varie distrahor, fieri vix queat, hoc
                        saltem breve Epigramma, quod nunc ex tempore in buccam venit, hîc subiunctum
                        habe. Deus author universi omnia tibi in hoc coniugio ex voto prospera et
                        salutaria largiatur. Tu autem, ne huius novellæ <persName
                            ref="Brahe Sophie niece">SOPHIÆ</persName> amor, alterius et diu tibi
                        excultæ sophiæ amorem labefactet, sed potius adaugeat atque confirmet,
                            effice.<hi rend="it"> Hoc opus, hic labor, multos ea meta
                        fefellit</hi>.</p>
                </postscript>
            </div>
            <div type="poem" n="Epigramma ad Olgerum Rosencrantzium sponsum">
                <p>EPIGRAMMA AD <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERUM
                        ROSENCRANTZIUM</persName> SPONSUM.</p>
                <lg>
                    <l>Tene <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERE</persName> etiam materno
                        sauciat arcu</l>
                    <l rend="indent">Ille levis toto qui volat orbe puer?</l>
                    <l>Iste puer cæcus minimusque nec ardua curans</l>
                    <l rend="indent">Quem poteras alto despicere ingenio.</l>
                    <l>Omnia sed vincit, dices, cedamus amori</l>
                    <l rend="indent" n="5">Indomito; summos stravit et ante viros.</l>
                    <l>Est (fateor) fortis; Musæ, Dictinna, Minerva</l>
                    <l rend="indent">Sunt tamen e quibus is nulla Trophæa gerit.</l>
                    <l>Intimus es Musis, placet et Dictinna, tibique</l>
                    <l rend="indent"><pb ed="A" n="3r"/>Artibus exculto culta Minerva favet:</l>
                    <l n="10">Attamen aut Arte aut Pharetra, qui vincere nullas</l>
                    <l rend="indent">E tribus his potuit, te superavit amor.</l>
                    <l>Scilicet ut tandem miro te falleret astu,</l>
                    <l rend="indent">Miscuit inter se nomina nominibus,</l>
                    <l>Proque alijs Sophijs Sophiam ut tibi protulit unam</l>
                    <l rend="indent" n="15">Præ Sophia omni, unam, victus, amas Sophiam .</l>
                </lg>
                <p rend="rightMargin">T. B.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
