<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Simon von Petkum</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 23, Fol. 35 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Originalbrev</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 23, Fol. 35 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Original letter</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 172-74, no. 178</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="petkum_simon_1600">Simon von Petkum</persName>
                    <placeName>s.l.</placeName>
                    <date when="1600-02-12"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1600. 12. februar.</date><date xml:lang="en">1600. 12
                    February.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-21" who="#pz">filen oprettet</change>
            <change when="2019-06-08" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.172"/>DEM GESTRENGEN, EEDLEN VNO ERNUESTEN JUNCKHEREN
                        <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONJ BRAHE</persName>, ERBGESESSEN VFF
                    KNUDTSTORP, <foreign xml:lang="la">ASTRONOMIÆ RESTAURATORJ</foreign>, DIENSTLEICH ZUHANDEN. PRAGE ODER IN DER
                    JEGENT, NEMLICH ZU GERSITZ. A. 1600.</opener>

                <p rend="noIndent">GOTTES gnade vnd friede zuuor. Gestrenger, edler, ernuester,
                    großgunstiger junckher <persName ref="brahe_tycho_1546">Tycho</persName>, benebenst ehrerbietung meiner gantzwilligen
                    dienste magk ich Ew. Gestre. nicht vorhalten, das ych zwar von hern <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">magistro Dauide
                    Fabricii</hi></foreign> itzo 2 schreiben verhanden, die er mir gantz hoch vnd tewer per
                    gantz gewiße bodtschafft euch zusendendt begeret hat. So ist warleich in all die
                    zeit keiner (der <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">directe</hi></foreign> nach Prag wolte) mir furkomen, wowol mir vnter andern
                    auch von hern <persName ref="winsheim_veit_1521"><hi rend="it">doctor Vito</hi> Winßhemio</persName> vortrostung gethan. Habe derentwegen <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">discrete</hi></foreign>
                    vnd <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">diuise</hi></foreign> (ich meine vff Leiptzigh vnd dernach <pb ed="TBOO" n="XIV.173"/>vf
                    Dreßdinn zu vbergeben) E. G. dieselbigen lieber zuordenen wollen als lenger
                    dieselbige bej mir zubehalten, nemlich auff Leiptzigh, von dannen an h.
                    Hans Tuchman nach Dreßdenn vnd alsovordt zu E. Gest. henden zukommen. Da dis
                    allso nicht wol vordtginge, so haben Ewre Gestrengheit zubedencken, ob sie euch
                    nicht beßer per Nurenberch durch hern Leonhard Dillher, keiserlichen factoren,
                    müchten zur hand konnen kommen, so geschege die vorwexelung nur and einen vnd
                    nit zu zween orteren, dauon Ewer Gestr. aduis zum nechst.</p>
                <p>Was von der schiff für die jnstrumente zu hoffen, das werden Eur G. aus hern
                    <persName ref="moller_vincent_1560"><foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Vincentij Mollerj</hi></foreign></persName> (der its vornjar burgemeister geworden is) seinem schreiben
                    zuuornemen. Mich ducht gudt zu sein, wan <persName ref="rudolf_2_1552">keis. mst.</persName> ein klein schreiben derowegen an e. erb. radt von Hamhurgk abgehen liße. Das schreiben konte noch wol so
                    bald hervnter kommen, alse die jnstrumente hir mugen anlangen.</p>
                <p>Vor acht tagen hab ich briefe von <persName ref="fabricius_david_1564"><foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Dauide Fabricio</hi></foreign></persName> bekommen, darinnen
                    ich sein gantz liebreiches gemut kegen Ew.Gestr. erspure, want ime felschleich (Godt lob)
                    berichtet worden Euw. Gest, <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">obitus</hi></foreign>. Er thut in seinem schreiben nicht anders alß
                    wen ime sein liebester vatter oder son abgestorben were.</p>
                <p>Dieweil er mir nunmer einen seiner schwege[r] vnd freunde <persName ref="riddershusen_ludolf_1551">Ludolfs Ridderhusen</persName> zu
                    Bremen namkundich gemacht hat, habe ich daher nu gelegenheit, ime dieselbige
                    wochentleich, so offt es nodt es, zusenden.</p>
                <p>Damit ich inn in sodaner betrubnis nicht lange hielte, habe ich stracks volgendes tages ime vber Bremen geschrieben, vnd der sachen anders berichtet,
                    nemlich das ich noch den 14 <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">nouembris</hi></foreign> briefe von E. Gestr. vnderzeichnet
                    empfangen hette, er solte es dafür halten, das das nicht wurde war sein, mit
                    Gottes hülffe. Vnd kumpt mir frombt vor, das er der briefe keinen (die ich vor dieser seiner
                    anordening zu waßer bej schyppen zu Norden vnd in die grete wonende gegeben
                    habe) vberkommen hat. Die schiffere haben dennoch mir daßelbige veste gelobet.
                    So kunte ich auch anders keine botten haben, dan an den ordt gelangen keine
                    botten. Ich hoffe dennoch er wirdt sie teslich bekommen haben.</p>
                <p>Vber Bremen is henfurt der gewiße pas, weils der <persName ref="riddershusen_ludolf_1551">Ludolff Ridderhusen</persName> es vff sich
                    nimpt, dieselbig vordtzusenden.</p>
                <p>Heut habe ich abermal E. Gest, brieff ime bej meinem eingeslag zugesant, das er
                    abermall ewer wolstandes wirdt mügen confirmiret sein.</p>
                <p>Jmgleichen auch an hern <persName ref="scaliger_joseph_justus_1540">Josephum Scaligerum</persName> geschrieben vnd der Ew. Gest. schreiben
                    darneben einen amsterdamisch botten selber in die handt gegeben vnd in dauon
                    bezallt, jn meinem schreiben mir erbotten Ew. Gestr. gerne zu ubersenden all
                    daßjennige, was mir geschicket wurd.</p>
                <p>Was dem <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">conditore nouarum ephemeridum <persName ref="everaert_martin_1540">Euerarto</persName></hi></foreign> zu Bruxell wonende belanget, weis
                    ich nicht woll, ob ich bej im was wurde ausrichten, darumme das die briefe von
                    hinnen durch viendelandt vber Antorff gehen müssen. Vnd müchte man sich der
                    vnkost trosten, so mangellt es mir doch an kundtschafft mit ime. Vnd tesleichen,
                    die warheit zu bekennen, ist es mir gar aus dem sinne kommen. Nu ich aber
                    vormercke, das E. Gest, damit ein will geschieht, so will ichs <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">per tertium</hi></foreign>
                    vnterlegen. Einer genomet <persName ref="meer_peter_1600">Peter vp Meer</persName>, köningkleicher hispanischer radt vnd
                    befellhaber, ist mir <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">familiaris</hi></foreign>, durch denselbigen meine ich in mein schreiben
                    beizubringen vnd andtwordt zuerhalten, so habe ich einen zu Antorff, genomet
                    <persName ref="westen_johan_1600">Johan tho Westen</persName>, bei demseluigen werden diesen brief zwischen Brüßell vnd
                    Hamborch <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">hinc inde</hi></foreign> eingethan, der soll das bottenloen mir vorlegen.</p>
                <p><pb ed="TBOO" n="XIV.174"/>Des junckher swester <persName ref="brahe_sophie_1559">Sophia</persName> is alhie zu Wandesbeke.
                    Derselbigen habe ich vff ir beger vollgen lassen j kutswagen mit dem was von
                    zugehorigen darbej, war; <hi rend="it">jtem</hi> noch j radt, welches er sunst mangelte. Daßelbige
                    was dafur sollj will sie E. Gestr. gudt thun. Vorhoffe mich gentzleich daranne
                    keinen vndanch begangen haben, das vbrige wagengerede is vast geringe vnd
                    verdorben gut. Sie konte nicht mer dan ein gudt radt (zu den die bej erster
                    kutsen weren) finden odder aussuchen laßen.</p>
                <p>Aus Dennemarck habe ich nicht sunderlichs, habe auch zwar mit fleis darnach nicht
                    erkundet. <persName ref="karl_9_1550">Hertzogh Carl</persName> hat numer die gantze swedische cron zu
                    seinem willen. Der <persName ref="sigismund_3_vasa_1566">polnische kuningk</persName> haltet dieser sachen halber itzundt oder wirdts
                    bald in Polen halten; was er vornemen wirdt, gibt zeit. Aus <hi rend="it">Muscouia</hi> zeitung, das <persName ref="erik_14_1533">kuningk
                        Erich</persName> aus Sweden, sonn <persName ref="gustav_1568"><hi rend="it">Gustaus</hi></persName>, alda bej den großfürsten woll gehalten wirde.
                    Wan es im an furmügen nicht mangelte, wolte er sich inbillden, auch zur krone
                    Sweden zugehoren. Man vormeint aber, der
                    <hi rend="it">muscowiter</hi> wirde mit <persName ref="karl_9_1550">hertzogk Carl</persName> oder mit Sweden den angestelleten friede nicht
                    brechen. Engelant (wie man sagt) tractiret den friede mit denn hispanischen.
                    Dy hollender slagen alle fridesmiddell aus. Einer der fornembste midt vnter
                    denen von Amsterdam hat an einen guten fründt also geschrieben: Wan vnsern
                    staten vnd regenten gegeben wurde eine gantze große oxßenhaut, darauff zuschreiben alle die <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">conditiones pacis</hi></foreign>, die inen nur gelustede, vnd man inen alle
                    daßelbige nachgeben wolte, so würden sie dennoch den frieden nicht begern. Sie
                    die hollender haben zuuor ein <hi rend="it">placat</hi> (wie sie es nennen) lassen ausghen, darinne
                    sie cauiere vnd idermennichlich steden, stenden vnd potentaten zu gebieten, sich
                    vnterwinden, zu interdicerende die segelation auis Spanien mit getreide. Vnsere
                    schiffe haben sie etlike in Hollant eingebracht, vnd es gestrigis tages
                    beschedt bej den botten alhie angebracht worden, das eines derselbigen schiffe
                    mit vrteil vnd rechte confiscieret worden sey. Die staten vntersthen sich mer
                    hochheit alse wol menniger hoger potentat nicht thun dorfte.</p>
                <p>Magr. <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"><persName ref="frobenius_georg_ludwig_1566">Georgius Frobenius</persName></hi></foreign> mus vff ostern Wandesbech reumen. Die frome <persName ref="halle_christina_von_1535">stathalterinn</persName> hat
                    es iren sone <persName ref="rantzau_breide_1556">Breden</persName> wider abgehandelln, gibt fur, das sie selbest es gebrauchen
                    will. Der vnkostung halber, so Ew Gestr. an gebeuen gethan, folget noch von
                    Keile nen sunderlige erklerung. Will aber vmme das andtwordt bej <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Frobenio</hi></foreign>
                    anhalten.</p>
                <p>Die <persName ref="halle_christina_von_1535">stadthaltersche</persName> schreibt mir, das ich mich erkleren müge, ob ich nicht weis, wannen
                    her sie der 5000 thaler soll gewertich sein. Jch habe ir geandtwordet, das E.
                    Gestr. das durch <persName ref="bille_eske_1552">Esche Bilde</persName> zuuorrichtende angeordnet haben.</p>
                <p>Jn eile we[i]s ich E. G. mer nicht zuschreiben, one alleine wunsche euch samptt
                    euw. Heben vieltugentreichen <persName ref="kirsten_jorgensdatter_1604">husfrouen</persName> vnd tochteren allesamptt, wie
                    auch den sonen, gesundtheit vnd wolfartt. Datum eilentz den 12 februarij a. 1600.</p>
                <p>Auch is meine frundtleiche bitte, Ew. Gest, müchten meinen nepotj befolen mir
                    auch zuschreiben vnd seinen <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">progressum</hi></foreign> vnd zustant zuuormelden. Got gebe, das es
                    ime auch wol ghehe. Ew. Gest, dienstwilliger</p>
                <closer>
                    <signed><persName ref="petkum_simon_1600">Simon von
                    Petkum.</persName></signed></closer>
                <postscript>
                    <p>Damit das bottenlon Ew. Gest. nicht dobbellt gerechnet werde, gebe ich E.
                        Gest. zuwißen, das ich von hinnen aus vff Leiptsigh, Bremen, Leiden etc.
                        bezale.</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
