<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Eske Bille</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Schwerin</settlement>
                                <repository>Landeshauptarchiv</repository>
                                <collection>Debita passiva principum</collection>
                                <idno>Vol. XXVIII B</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Originalbrev</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Schwerin</settlement>
                                <repository>Landeshauptarchiv</repository>
                                <collection>Debita passiva principum</collection>
                                <idno>Vol. XXVIII B</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Original letter</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 229-30, no. 226</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="bille_eske_1552">Eske Bille</persName>
                    <placeName>Rostock</placeName>
                    <date when="1601-08-08"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="stralendorff_joachim_1601">Joachim Stralendorff</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1601. 8. august.</date><date xml:lang="en">1601. 8
                    August.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-06-21" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.229"/>DEM EDLEN VNNDT ERNUESTEN <persName
                        ref="stralendorff_joachim_1601">IOACHIM STRALENDORPFF</persName>,
                    MECHLENBURGISCHE FURSTLICHE GNADEN <persName ref="ulrich_3_1527"
                        >VLRICI</persName> CAMMERJONKER, MEINEM FREUNDTLICHEN LIEBEN BRUDER ZU
                    HANDEN, F[REUNDTLICH] G[ESCHRIEBEN].</opener>
                <p rend="noIndent">MEINEN freundtlichen vndt gantz willigen diennst neben wunschungh
                    alles guedtes beuorn, freundtlicher lieber <persName
                        ref="stralendorff_joachim_1601">Joachim Stralendorpf</persName>, bruder vnd
                    insonders guedter freundt. Freundtlicher meinungh kan ich dihr nicht vorhaldten,
                    daß mihr mein blutuorwandter vnd guedter freundt <persName
                        ref="brahe_tycho_1546">Tycho Brahen</persName> sein schreiben vor 9 oder 10
                    thage ist behandigtt worden, wor auß ich woll vornhommen, daß er nicht zwifelt
                    (schreibt er) mihr die zehen thausendt thaler (dar ich dihr lestmals in mein
                    schreiben vmme vormeldet habe) ja auff vorlauffenen <hi rend="it">Johanni</hi>
                    seindt erlegtt worden. Vnndt weinig thagen zuuorn ist mihr <persName
                        ref="meier_andreas_1600">Andreas Meyer</persName> sein schreiben auch
                    behandigt worden, wohrinne ehr mich erinnertt, das einer meinendtwegen soldt zu
                    Dobbran in meines g: f: <pb ed="TBOO" n="XIV.230"/>vnd hernn, <persName
                        ref="ulrich_3_1527">hertzog Vlrich</persName>, hertzog zu Mechelborig etc.,
                    f: f: g: vorgemach vmme zwe thausend thaler angehaldten haben vnd keine beweiß
                    gehabtt, wohrauff ich ihme widderumme zugeschrieben habe, daß ich von keine 2000
                    thaler wuste, whe ich auch nicht weiß, sondern ehr wiste sich wol zuerinneren
                    von wegen die 10000 thaler, so ich hochgedachte mein g: f: vnd hern auff
                    vorgängen Michelj habe aufkundigen lasßen, worauff ich auch <persName
                        ref="meier_andreas_1600">Meyer</persName> sein skrifftlich andtwordtt habe,
                    daß solche summa midt sampt die zinse auff vorgangen ostern (whe billich) soldte
                    gewis erlegt werden, vndt alß daß nicht geschehen ist, hadt ehr mich dan
                    widderumme zugeschrieben, daß daß geldt gewisße auff <hi rend="it">Johannj</hi>
                    soldte erlegt werden. Vndt weiln ich nuhn auf de rechte bestimbte zeidtt, alß
                    nemlich auff ostern, habe mein diener hin ghenn Rostock geschicket midt deß
                    furstlichen <hi rend="it">obligation</hi> vorgeschrieben summa zu empfhangen
                    vnndtt nu widderumme auff vorgangen <hi rend="it">Johanni</hi> deßglichen midt
                    hochgedachtes m: g: h: ihre f: g: <hi rend="it">obligation</hi>, vndt had mein
                    diene[r] hir zu Rostock in <persName ref="lohrmann_joachim_1601">Joachim
                        Loherman</persName> sein hausß gelegen itzliche thage vor, auff vndt nach
                        <hi rend="it">Johannj</hi> vnd sich in <persName ref="bacmeister_lucas_1530"
                            ><hi rend="it">doctor Lucas</hi> Bachmester</persName> sein hauß
                    angeben, weiln daß geldt dahr zuerlegen auffkekundigtt wahr, seindt doch keiner
                    nicht da gewesen, der solche summa außzelen woldte. Vnnd gleichwol schreibt der
                        <persName ref="meier_andreas_1600">rentemester</persName> inn bemeldte sein
                    leste schreiben, daß die gantze summa vor <hi rend="it">Johannj</hi> ist
                    beisamen gewesen vndt begierdt (weiln dahr keiner nicht meinentwegen auff <hi
                        rend="it">Johannj</hi> ist gewesen, derß entfhangen woldte, schreibt er),
                    daß ich doch wil her auß schicken vndt die 2000 thaler entfhangen lasßen, damidt
                        <persName ref="brahe_tycho_1546">Tyche</persName> daß vbrige [kon]te
                    hinaußgeschicket werden, auff welchen sein skreiben ich mich nicht gnugsam
                    vorwundren mach. Vnd habe ihme drauff schrifftlich geandtwortett, daß weiln ich
                    nun zwey vnterschiedtliche mall, alß nemlich auff ostern vnnd <hi rend="it"
                        >Johannj</hi>, mein gewisße potschafft mitt hochgedachtes meines gnedigen
                    fursten vnnd hern, j: f: g: <hi rend="it">obligation</hi> hir zu Rostock
                    gehabtt, so wil ich nun zum vberfluß selbst zum dritten mal midt dem ersten
                    kommen. </p>
                <p rend="indent">So bin ich nuhn, lieber bruder, hir zu Rostock heudt <hi rend="it">dato</hi>
                    angekhommen, vnd auff den abent ist einer (deß namen oder pershon mihr vnbekandtt)
                    bey mihr gewesen vndt auf <persName ref="meier_andreas_1600">Meyer</persName> sein wegen angegeben, das er habe 5000 thaler
                    vormacht auff Prag, vndt dabey berichtet, daß ich mihr erkleren woldte, ob ich
                    daß vbrige hir entfhangen woldte oder ghen Wißmer darnach zihen, worauff ich ihnen
                    vor andtwordt gegeben habe, daß ich nu hergekommen ware die gantze summa midt
                    sampt allen nachstendigen zinsen, auffgelauffenen skaeden vndt vnkost [zu
                    empfangen], oder woferner solches nicht geschege, worde ich hochvorursachet
                    andre mittel zu gebrauchen, welches Gott weiß ich vor mein pershon so wol alß
                    mein bruede[r] <persName ref="brahe_tycho_1546">Tycho</persName> vngerne thadten. Bitte dich derhalben freundtlich, lieber
                    bruder, du woldtest doch meinem genedigen fursten vnndt hern anmelden, daß ich
                    hir wardte, vndt daß sein f: g: sich gnedigst woldte erkleren, ob ich die summa
                    mochte nuhn bekommen, weiln seiner f: g: schreiben <hi rend="it">sub dato</hi> Dobbran 17. <hi rend="it">junij</hi>
                    anlanget, das ich ein kleine weile erwardten woldte, vorhoffe s: f: g: wirdt
                    mihr ein gnedigen andtwordtt hir auf geben. Jch bitte dihr ghar freundtlich, du
                    woldtest mihr vnuordecht haben, daß ich dihr so offte midt meinen sachen bemuhe;
                    wohr ich dihr mein dage widderumme dienen kan, findest du mihr alletzeidt
                    willich vndt erpottigh, vnd thue vnß beiderseidtz in den schudtz deß Almechtigen
                    emptfhelen.</p>
                <closer><dateline><hi rend="it"><foreign xml:lang="la">Datum</foreign></hi> Rostock
                        den 8. <hi rend="it"><foreign xml:lang="la">augustj anno</foreign></hi>
                        1601. </dateline><signed><persName ref="bille_eske_1552">Eske
                            Bilde</persName></signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
