<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 307-308</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1591-11-13"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="maitland_john_1537">John Maitland</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1591. 13. november.</date><date xml:lang="en">1591. 13
                    November.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-24" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-28" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.307"/><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO
                        BRAHE</persName> AD <persName ref="maitland_john_1537">IOANNEM
                        METELLUM</persName>.</opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="18v"/>GRATISSIMUM mihi fuit, Magnifice Domine
                        <persName ref="maitland_john_1537">IOANNES METELLE</persName>, quod
                    comitando Serenissimum Regem vestrum me in hac Insula invisere non gravatus sis,
                    quodque discedens, illa ingenij exquisitam acrimoniam redolentia Ianuæ annotâris
                    Epigrammata, quæ a pluribus postea ob acumen et elegantiam descripta sunt. Quod
                    si pari aut etiam uberiore (ista enim obiter et inter aliud agendum subito
                    concinnata erant) venâ nostram effigiem, cuius <pb ed="A" n="19r"/>exemplar
                    existimo me tibi antea misisse (ut tamen certo habeas, en alterum addidi)
                    decorâris, rem inprimis acceptam feceris, teque ipsum in quibusdam meorum Operum
                    Cithara Apollinea personantem, circa ipsum Frontispicium cognosces. Scripsi et
                    hoc nomine Domino <persName ref="young_peter_1544">PETRO IUNIO</persName>, deque quibusdam
                    alijs, in quibus et tuum expeto, sicubi opus fuerit, unâ cum consilio, auxilium.
                    Si illi insuper Hortulanum et Aucupem primo vere mihi procurare commodum non
                    fuerit, ut per te officij hoc mihi præstetur, peramanter rogo. Unicum insuper a
                    te petam, quod et sponte mihi, cum hîc esses, pollicebaris, ut videlicet Dominum
                        <persName ref="craig_john_1620">IOANNEM CRAIGIUM</persName> Medicinæ
                    Doctorem hancque <placeName ref="Edinburgh">Edenburgi</placeName> facientem et
                    Mathematum insuper excellenter peritum, quantum in te est (est autem
                    quamplurimum) ad potiora promovere, eiusque rei familiari, tua apud Regiam
                    Maiestatem intercessione, ut commode et bene degat, consulere, si modo id
                    hactenus oblivione quadam prætermissum est, ne graveris. Dignus enim is mea
                    sententia est, qui ametur, iuvetur, promoveatur. Quamvis enim ex omnibus
                    Europæis Mathematicis, ad quos noster liber secundus de recentioribus Ætherei
                    Mundi Phænomenis (quem hîc, ni fallor, vidisti) pervenit, is solus inventus est,
                    qui contentis eiusdem nonnullis contradicere, mecumque de eisdem per literas
                    disputare attentârit, tacentibus, imo de sua opinione prorsus cedentibus, eamque
                    revocantibus, nostris non invite subscribendo, præcipuis peneque cunctis inter
                    illos, quorum ego in eodem scripto Placita <pb ed="TBOO" n="VII.308"/>sub
                    veritatis incudem revocaveram, deviationesque aperueram et modeste taxâram.
                    Attamen tantum abest, ut id ullo pacto in ipso moleste feram, quod etiam hoc
                    mihi apprime gratum sit, læterque me in illo invenisse Antagonistam, qui ausus
                    fuerit nostris nonnulla quocumque tandem ratiocinationis prætextu exponere. Sic
                    enim veritas ipsa, expensis semotisque ijs, quæ in contrarium adduci a quoquam
                    plausibiliter poterint, rectius et plenius elucescit. Quemadmodum ex Apologia
                    nostra, quam etiam (si recte memini) hîc inspexisti, illius argumentationes
                    affatim diluente, non obscure liquet. Quam et magnificus Dominus <persName
                        ref="kurz_jacob_1554">IACOBUS CURTIUS</persName>, Cæsareæ Maiestatis atque Imperij
                    Procancellarius, in literis ad me datis, quarum exemplum Domino <persName
                        ref="young_peter_1544">PETRO IUNIO</persName> transmisi, tum etiam alij eruditi in
                    Germania Mathematici, libere et lubenter approbârunt. Si itaque effeceris, ut
                    vir ille sentiat meam commendationem apud te pondus habuisse, sibique emolumento
                    fuisse, non tam illi quam mihi rem plurimum acceptam exhibueris, meque tibi vel
                    hoc nomine, utut alias de te bene mereri satagentem, arctius devinxeris. Vale,
                    plura enim non addam, ne te gravibus et varijs administrationis publicæ munijs
                    occupatum nimium interpellem.</p>
                <closer><salute>Iterum atque iterum quam felicissime vale.</salute>
                    <dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> 13. Novembris
                        Anno 1591.</dateline>
                    <signed><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO
                    BRAHE</persName></signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
