<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.60</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.60</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.50</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.50</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 262-275</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1590-08-03"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddeaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date xml:lang="da">1590. 3. august.</date><date xml:lang="en">1590. 3 August.</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-06-06" who="#pz">Filen etableret. Sideskrift og afsnit opmærket.
                Navnestof tagget. Kontrol påbegyndt</change>
            <change when="2019-04-11" who="#pz">færdigkorrigeret</change>
            <change when="2019-05-28" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.262"/>
                <pb ed="A" n="40v"/>
                <opener>CLARISSIMO ET PRÆSTANTISSIMO VIRO, MULTIPLICIQUE DOCTRINARUM GENERE
                    EXCELLENTI DOMINO <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO HAGECIO AB
                        HAYCK</persName>, PHILOSOPHIÆ ET MEDICINÆ DOCTORI EXIMIO, AMICO SUO INPRIMIS
                    COLENDO. S.</opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="33r"/>QUOD ultimis illis brevioribus per Studiosum <placeName
                        ref="Rostock">Rostochiensem</placeName> missis pollicebaris, optime et
                    eruditissime mi <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, amice
                    colendissime, id iam nunc satis superque præstitum est. Accessit enim hisce
                    diebus Tabellarius <placeName ref="Praha">Pragensis</placeName> unâ cum novo
                    Privilegio Cæsareo, magnifici Domini <persName ref="kurz_jacob_1554"
                        >CURTIJ</persName> tuasque literas secum asportans, quæ omnia mihi erant
                    longe <app>
                        <lem wit="#B">acceptissima</lem>
                        <rdg wit="#A">acceptatissima</rdg>
                    </app>, tibique quas possum ago gratias, quod ad impetrandum mihi a Cæsarea
                    Maiestate hoc de novo Privilegium amplissimum Dominum Procancellarium
                    permoveris. Est sane illud satis splendidum atque honorificum, in quo non
                    habeam, quod amplius desiderem. Neque si Gallicanum ad vos pervenisset (quod
                    nescio qua incuria interciderit; neque enim transcriptio illa, quam mittere
                    intendebam, uspiam hîc reperitur) multum ad negotij ampliorem atque solidiorem
                    absolutionem præstitisset. Expecto adhuc aliud a novo illo Galliarum Rege
                    Navarræo, sed vix pari erga studia Mathematica affectione, cum nulli, quod
                    sciam, in Aulis Regum ab intimis sint consilijs, qui Mathemata adeo impense
                    atque solide non solum ament, sed etiam intelligant, atque præstantissimus ille
                    Dominus <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIUS</persName>, cuius beneficio
                    Cæsareanum hoc Diploma impetratum atque adornatum esse grata mente agnosco. Sed
                    cum ipsimet hac de re et ijs, quæ eruditissima ipsius Epistola continentur,
                    scribam, nolo ea pluribus hîc attingere, sed potius ad respondendum hisce tuis
                    ultimis procedam. In quibus tamen <pb ed="TBOO" n="VII.263"/>eam partem, quæ ab
                    initio de rescriptionis mutuæ retardationibus atque excusationibus affatim agit,
                    præteribo, cum amicitia nostra multo iam tempore confirmata omni suspicione
                    vacare debeat, neque purgatione, si quid præter expectationem inciderit,
                    multopere indigeat.</p>
                <p rend="indent">De hypothesibus etiam meis, quas cœlo ipso accuratius introspecto,
                    Martio præsertim sydere plus Sole in acronycho situ terris appropinquante (ut
                    non solum parallaxes eius summa diligentia a nobis aliquoties perquisitæ, sed
                    transitus ipsi diurni aliquanto <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                        >Ptolemaicis</persName> ratiocinijs ob maiorem appropinquationem
                    concitatiores aperte evineunt) extructis ordinatisque nihil hîc superaddam;
                    satis de ijs, quantum Epistola fert, superioribus egi; plenarie eas elucidare
                    citraque iustam contradictionem comprobare atque asserere alterius erit loci et
                    prolixioris negotij. Utrumque etiam eorum, quos omitti vis, et ego hîc lubens
                    negligam, neque de priore isto iam antea scripsissem, nisi ipsemet occasionem
                    præbuisses. Alter Mathemata rectius intelligit, et tibi reconciliatus ferendus
                    veniet. Ad ea itaque, quæ circa defensionem <persName ref="Mästlin, Michael "
                        >Mesthlinianam</persName> a me institutam, præsertim quia non impossibile
                    esse Cometarum motus sub hypothesin aliquam eorum apparentijs analogam redigere,
                    senserim, quod etiamnum in controversiam moves, properabo. Quæ de tuis
                    Mastigibus et ca<pb ed="A" n="33v"/>lumniatoribus iusto procul dubio dolore
                    impulsus intermisces, cum isti nihil, quod ad rem faciat, in medium adferant, et
                    ob id mentionem ulteriorem non mereantur, eos prætermittens ipsam quæstionem, in
                    qua tibi adhuc non satisfactum esse ais, plenius discutiam, tuisque dubijs atque
                    obiectionibus ulterius obviabo. Id quod tibi non ingratum confido, imo sic fore,
                    propria tua, qua disputationem illam claudis, petitio testatur.</p>
                <p rend="indent">Cometas certæ motuum legi, quemadmodum in Planetis mundo coævis
                    fit, astringi non posse, ita ut universalis aliqua omnibus sufficiens
                    constituatur hypothesis, tibi equidem non invite concesserim, neque id unquam
                    asserui. Sed hæc est mea de his sententia, quam te nondum integre percepisse
                    video: quod videlicet Cometæ, ex quo omnes revera in ipso cœlo procreentur
                    (statuat ex his aliquos sublunares, qui volet, mihi id nequaquam consonum
                    videtur) necessario etiam cœlestis naturæ participes sint, utut ea ad tantam
                    perfectionem non sit perducta, quanta in perennibus illis corporibus spectatur.
                    Cum autem cœlum ipsum et quæ in eo revolvuntur corpora, persectissimum motum, id
                    est circularem, sive simplicem sive compositum, naturaliter appetant atque
                    sortiantur, non inconveniens duco, ipsos quoque Cometas circularem et ordinarium
                    in cœlo exercere cursum, qui si forte ad instar Planetarum non omni ex parte
                    absolutus fuerit, eos tamen æmulatur et quam proxime ad orbicularem et uniformem
                    incessum tendit. Non tamen ubique Solem, ut Planetæ, nec Terram, ut lumi<pb
                        ed="TBOO" n="VII.264"/>naria et fixæ, pro centro suorum circuituum
                    respiciunt, sed in immensa mundi vastitate quodvis punctum, cuius respectu motus
                    eorum circularis atque æquabilis evadat, sortiri possunt, quemadmodum etiam
                    varia et diversa motuum lege cientur, et nunc in has, nunc illas cœli partes pro
                    libito excurrunt, ideoque non omnibus una et eadem sufficiet hypothesis, sed
                    quilibet eorum propriam requiret, per ipsas apparentias, quasi ex posteriore,
                    constituendam. Et licet maior hîc subsit difficultas, quam in Planetis, qui
                    integras periodos aliquoties absolvunt et diutinæ observationi patent, non tamen
                    ob id extremam impossibilitatem huic negotio inesse statuendum erit, antequam
                    multiplici atque indefesso conatu, an eo pervenire liceat, experti fuerimus. Ego
                    sane in prælustri illo Cometa anni 77<hi rend="sup">mi</hi>, cuius motus adeo
                    inæqualis videbatur, ut ab initio 6 proxime gradus, in fine vix quartam partem
                    unius quotidiano incessu confecerit, satis evidenter ostendi ad regularem
                    peneque æquabilem et circularem pro<pb ed="A" n="34r"/>gressionis ordinationem
                    astringi potuisse, adeo ut numeri ex hypothesi præsupposita deducti ipsis
                    observationibus certius et promptius congruerent, quam in ullis Planetis
                    hactenus effectum est, prout caput 8 libri nostri 2<hi rend="sup">di</hi> (modo
                    quis illud attentius introspiciat) abunde testatur. Si igitur in hoc Cometa, qui
                    saltem quartam cœli partem suo ductu percurrere videbatur, et interea plane
                    inæqualem, a celeriore tamen in tardiorem pedetentim sese remittentem motum
                    exprimebat, præstari potuit, ut certis et orbicularibus tramitibus eius
                    inæquales apparentiæ excusarentur: cur in alijs etiam idem, etsi diversimode,
                    prout cuiusque fert nobis exhibitus motus, fieri posse omnino impossibile
                    duxerimus? Licet vero magna hîc subijt difficultas, non tamen, ut tu vis, summa.
                    Ac si maxime id detur, possibilitatem tamen omnem non penitus excludet: multa
                    enim sunt supremæ difficultati obnoxia, ad quæ humani ingenij industria atque
                    labor pertingere ægerrime potest, quæ tamen ob id non prorsus impossibilia,
                    qualis est quadratura circuli, ne quidem a recentioribus, qui eam adinvenisse
                    sibi persuaserunt, adamussim hactenus demonstrata: hæc tamen inter scibilia sed
                    nondum cognita numeratur. At tu in tot Cometis per multa secula ex eorum
                    apparitionibus possibilitatem hanc, de qua loquor, utut difficultatis plenam,
                    luculenter evinci postulas. Verum cum te non lateat, nullos Cometas exacta
                    amussi ante nostra tempora (licet et nunc plurimi in his intolerabiliter
                    impegerint) cœlitus infallibilibus organis observatos esse, adeo ut ne quidem in
                    æthere eos versari per parallaxium exilitatem exploratum fuerit, nedum ut inde
                    æthereus aliquis et ordinarius incessus demonstretur, frustra ex paucissimis
                    ijsdemque nullius momenti Dedomenis dubij huius resolutionem exigis. Quod in
                    unico illo anni 77<hi rend="sup">mi</hi> Cometa fieri posse ostendi, etsi non
                    impugnes, tamen aliorum iudicio hoc totum negotium <pb ed="TBOO" n="VII.265"
                    />submittis, ac plurium Cometarum testimonijs confirmari cupis. Sane si aliorum
                    iudicia, utut eruditionis laude præstantium, expectas, vereor, ne nimis diu
                    frustraque veritatem in abscondito latentem quæras, in tanta iudiciorum
                    varietate et pertinacia, ne dicam perversitate, dum nemo ferme quidpiam ignorare
                    vult, et quilibet suo abundet sensu. In reliquis Cometis, quotquot ipsemet
                    accurate observavi, non dubito, quin etiam per convenientem hypothesin eorum
                    motus, utut inæqualis apparens, sub concinnam tamen regularitatem redigi possit.
                    Utinam saltem huic labori, <pb ed="A" n="34v"/>qui non est mediocris, par detur
                    gratia atque fructus. Nam ne in ultimo quidem, qui hoc anno circa Februarij
                    finem atque Martij initia apparuit (cuius brevem sed satis exactam descriptionem
                    tecum ultimo communicavi) utut is per 12 saltem dies, quibus vix octavam circuli
                    partem absolvit, sese conspiciendum exhibuerit, eius tamen apparentias in certam
                    aliquam ac regularem normam componere pro impossibili non habeo, licet is initio
                    7½ gradus diurno motu emensus sit, circa ultimum terminum saltem sesquialterum.
                    Non enim tumultuario incessu a celeriore in tardiorem motum deveniebat, sed
                    successive atque ordinarie concitationem suam remisit, pulchra et sibi
                    consentienti proportione, quemadmodum videre est ex 3<hi rend="sup">a</hi>
                    columna Tabellæ diarium Cometæ motum exprimentis, ubi cursus eius diurnus
                    proprius in suo ductu exponitur. Nihil enim illic invenies interruptum, confusum
                    aut inordinatum. Et Cometa is exactissime arcum circuli in sphæra maximi, nullo
                    prorsus modo ab eo hac vel illac digrediens, exprimebat, quod et cum plærisque
                    alijs commune habuit, ut vel ex hoc solo colligere liceat, Cometas, quemadmodum
                    suo apparente ductu portiones circuli maximi describunt, nec hincinde incerto
                    tramite divagantur, sic etiam sub eodem ductu circularem atque regularem in ipso
                    cœlo exercere tenorem, quamvis is nobis e terris aspicientibus inæqualis
                    putetur.</p>
                <p rend="indent">Atque hæc ad primam tuam obiectionem sufficiant, quæ et
                    posterioribus, si rite expendantur, satis obviant. Sed tamen et has particulatim
                    introspiciamus. Omnes Cometas, qui hactenus emerserunt vel in posterum
                    prodibunt, sub certam motionis normam redigere non dabitur, ex quo omnium exactæ
                    observationes in promptu esse nequeant. Neque id meæ assertioni quippiam
                    derogat, cum non universalem et omnibus Cometis pariter competentem motionis
                    legem præscribi posse varietas in singulis satis nos commonefaciat. Quæ igitur
                    de singularibus, et quorum apparentiæ admodum præcise innotuerunt, loquor, tu ad
                    universalia citra mentem meam trahis. Cum enim singuli ferme Cometæ aliquid
                    peculiare obtineant, impossibile erit ex aliquot particularitatibus cognitis
                    ijsdemque adinvicem non consentientibus generalem construere doctrinam, <pb
                        ed="A" n="35r"/>ideoque ego eam nusquam pollicitus sum <pb ed="TBOO"
                        n="VII.266"/>Tertia tua ratio ex novitate corporum Cometarum, et quod numero
                    differant, nec in eodem et uno cœli loco emergant, quodque interdum stent,
                    interdum lento, aliquando concitatissimo, eoque inordinato ferantur motu
                    rapianturque, et rarissime perfectos describant circulos: hæc, inquam, et
                    similia id, quod intendimus, non evertunt. Quædam enim eorum nimis libere et
                    citra ullam ratam observationem a te proponuntur. Neque enim ego ullum ex
                    quinque a me diligenter observatis Cometis adinveni, qui adeo anomalum, qualem
                    tu obijcis, exhibuerit motum. Nullus eorum erat stationarius. Et licet interdum
                    velocius, nonnumquam vero tardius ferebantur, ista tamen alteratio non subito
                    illis contingebat, nihilque interrupti aut confusi, ut tu prætendis, passi sunt,
                    sed successive atque ordinaria lege motum intendebant aut potius remittebant.
                    Neque ullos Cometas ab alijs, quibus tuto fidere liceat, hactenus observatos
                    cognovi, quos adeo inordinata, prout tu infers, discohærentia implicârit.
                    <!-- hertil -->Fateor quidem, plurimos perplexum motum Cometis a se conspectis
                    attribuere; sed id animadversionis incuria factum, qui solide observationes
                    tractare didicerunt, non ignorant. Plus enim ad has omni ex parte citra errorem
                    administrandas requiritur laboris et circumspectionis, quam quivis æstimare
                    poterit. Sic tu Cometam illum anni 77<hi rend="sup">mi</hi> tumultuario et
                    interrupto agitatum motu, adeo ut aliquando saltum 8 graduum commiserit, literis
                    consignasti, et <persName ref="gemma_cornelius_1535">GEMMA</persName> etiam tale quid illi
                    attribuebat, cum tamen ex meis omni serena nocte factis observationibus nihil
                    eiuscemodi illi unquam competierit, sed adeo ordinarie velocitatem motus, quam
                    ab initio habuit, successive, nullo præfracto saltu incidente, remisit, ut
                    circularis motionis regularitatem non omnino respuerit. Nil igitur mirum erit,
                    si quidam alij, qui forte non adeo diligenter, atque tu et <persName ref="gemma_cornelius_1535"
                        >GEMMA</persName>, talibus attendunt, perplexum et anomalum Cometis temere
                    attribuunt motum. Paucissimis enim idonea et omni errore carentia ad manus sunt
                    instrumenta. Nec affixarum loca, quarum usus requiritur, rite constant, <pb
                        ed="A" n="35v"/>ut potius harum incertitudini atque incompetenti ordinationi
                    irregularitas illa attribuenda veniat, quam ipsis Cometis. Non igitur fluctuanti
                    motu rapiuntur; absit enim, ut tale quid cœlestibus, quæ ordinis et
                    regularitatis inprimis sunt appetentia, aspergatur. Sed maior est in eorum
                    incessu concinnitas, quam a plærisque hactenus animadversum. Sic quod Cometæ
                    rarissime integros et perfectos describant circulos, etsi multum difficultatis
                    in eorum curriculo regulando suggerat, possibilitatem tamen omnem non prorsus
                    excludit, sed eo plus meretur laudis atque gratiæ, quo magis arduus et operosus
                    sit conatus. Ex data autem alicuius circuli portione, de eius centro atque
                    magnitudine, licet tota peripheria non constet, quin cognitio rata haberi
                    possit, quis Geometrarum negabit? Quod infers, si alicuius Cometæ <pb ed="TBOO"
                        n="VII.267"/>motus fuerit accurate exploratus, ita ut ex portione aliqua de
                    integra eius revolutione iudicari possit, non tamen id concedi, ut hinc de
                    quorumvis Cometarum motu tale quid constituatur: id meæ sententiæ nullatenus
                    refragatur, ut ex semel atque iterum dictis satis liquet. Sic neque ea, quæ de
                    stellis fixis replicas, mihi adversantur. Quod enim multo et longo tempore a
                    diversis Artificibus in illis præstitum est, id paucis diebus in Cometa aliquo
                    ab uno et eodem observatore multo etiam certius fieri potest. Et utinam ea, quæ
                    de fixarum motu quasi per manus ab Astronomis tradita sunt, non plus
                    perplexitatis atque incertitudinis clam haberent, quam aliquis ex ijs qui a
                    nobis observati sunt, Cometis! Utique promptior esset ad earum inæqualitates
                    excusandas ratio. Nec est necesse, Cometas semper eosdem esse ut stellas, nisi
                    ijsdem etiam legibus omnes subijci affirmaretur, quod nusquam a me prolatum est.
                    Unde et reliqua his similia, quæ obijciuntur, nihil officiunt, ut mirari satis
                    non possim, qua occasione mea placita ita accipias, ut, si locum mereri debeant,
                    oporteat primo docere, omnes Cometas, quotquot hactenus conspeximus, fuisse unum
                    et eundem Cometam, quasi non singulis pro alia atque alia, quam exhibent,
                    motionis habitudine, dissimilis quoque hypotheseos ratio præfiniri possit.
                    Plures dantur Cometæ, nec unquam ijdem redeunt, diversa in cœlo sortiuntur loca,
                    motum etiam dissimilem. Quid tum postea? Inveniantur itaque pro singulis
                    correspondentes hypotheses, quæ etiam inter se dissimiles erunt, hoc saltem
                    habentes commune, <pb ed="A" n="36r"/>ut nobis apparens inæqualitas per
                    circularem motum, quomodocunque assumptum, excusetur.</p>
                <p rend="indent">Præterea quod addis, ex unius vel alterius diei motu in Cometis non
                    posse ratiocinationem institui de tota illius periodo, et exemplum e Luna
                    petitum profers, ista nihil ad meam opinionem labefactandam faciunt, imo potius
                    ostendunt, te longe adhuc abesse a meo sensu. Neque enim ex unius vel alterius
                    diei progressu de Cometarum periodo aliquid statuendum unquam affirmavi, sciens
                    utique apparentem motum inæqualem esse; sed a principio usque ad finem totius
                    durationis eorum apparentias diligentissime esse scrutandas censeo, idque sub eo
                    ipso incessus tramite, quem cœlitus designare videntur, atque tum demum,
                    collatis omnibus observationibus, videndum, an dari possit aliquis circularis in
                    cœli capacitate ductus, sive simplex sive compositus, cuius beneficio id, quod
                    nobis inæquale apparuit, ad competentem æqualitatem concinnari possit. Cum enim
                    cœlum non sit durum atque impervium corpus pluribus orbibus confertum, ut falso
                    nos hactenus docuit Peripateticorum schola, possunt sane Cometæ in omni eius
                    parte libere rotari et circularem exercere motum, modo non Planetarum corporibus
                    impingant, quod etiam ab eorum dispositore satis cavetur. In octava quam vocant
                    sphæra intra stellas fixas nullos prodire Co<pb ed="TBOO" n="VII.268"/>metas
                    existimârim, nisi et illi immobiles sint, qualis erat Stella Nova. Collationem,
                    quam instituis circa motum stellarum et Cometarum, nolo multis replicare, quia
                    ad eam quam tueor sententiam convellendam nihil facit. Neque ea, quæ de stellis
                    fixis sextam circuli partem nondum emensis in medium adduxi, sic accipienda
                    erunt. Ista enim exempli loco tantum protuli, quod <persName
                        ref="Copernicus
                        ">COPERNICUS</persName> attentârit
                    ex portione aliqua motus transacti, de integra periodo ratiocinari, quamvis
                    nequaquam id, quod sperabat, assecutus sit. Tota enim eius de fixarum motu
                    salvando speculatio erronea est et apparentijs nequaquam consona. Neque enim
                    nunc centenis annis fixæ unum gradum absolvunt, ut eius fert hypothesis, sed
                    potius in septuaginta uno, adeo ut dubium sit, an tanta illis competat
                    inæqualitas, quanta hactenus credita est, et an vetustissimorum <app>
                        <lem>Astronomorum</lem>
                        <rdg><note>om. A.: add. ex B TBOO</note></rdg>
                    </app> de his prolata rite se habeant; ut si Cometæ alicuius motus non exactius
                    nobis perspectus fuerit, quam fixarum iam a bis mille annis innotuit progressio,
                    operam lusisse videatur, qui hypothesin concinnam extruere tentârit. Multa <pb
                        ed="A" n="36v"/>enim in observationibus, tam veterum quam recentiorum, quo
                    ad stellas fixas desidero. Neque eam quam oportuit in his verificandis adhibuit
                        <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆUS</persName> diligentiam et præcisionem,
                    multoque minus <persName ref="Copernicus
                        "
                        >COPERNICUS</persName>, quod alterius est loci plenius discutere.</p>
                <p rend="indent">Nondum itaque, mi <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                        >THADDÆE</persName>, ad impossibilitatem omnem deduxisti Cometarum
                    hypotheses, neque inficiari merito potes ea, quæ de Cometa anni 77<hi rend="sup"
                        >mi</hi> (non enim de eo, qui anno 8 effulsit, ut tuæ habent literæ, id
                    protuli) publicavi, quod videlicet instar &#x2640; et &#x263F; circa &#x2609;<hi
                        rend="sup">lem</hi> obambulârit, cum e certis observationibus idipsum
                    Geometrice demonstrârim, et ratiocinationes meæ in libro transmisso tibi in
                    promptu sint. Si quid habes, quod ijs opponi possit, id profer: sin minus, cur
                    ijs, quæ rite et fideliter nec sine labore extricata sunt, non acquiescis? et
                    quod in eo Cometa tali modo effectum est, cur in alijs alio quoque modo, prout
                    apparentiæ ipsæ postulârint, fieri posse diffidis? Videris mihi in expendendis
                    hisce omnibus præiudicio (quod pace tua dixerim) quodam uti, et iam antea tecum
                    conclusisse, id impossibile esse, quod an fieri posset, inquirendum prius
                    fuerat. Hincque factum existimo, ut ea, quæ capite 8 et 9 circa hypothesin dicti
                    Cometæ enucleandam atque in numeros resolvendam non minimo labore susceperam,
                    obiter saltem inspexeris, ex quo adhuc de rei adeo diligenter enodatæ
                    certitudine dubites et ad aliorum iudicia appelles. Nec scio, quid sit caussæ,
                    cur tantopere Cometarum motus certa lege, prout cuiusque postulat incessus,
                    salvari posse impugnes, cum ipsemet non diffitearis, eos in ætherea mundi
                    regione procreari. Pati itaque eo promtius deberes, nonnullos paulo adhuc altius
                    eorum conditiones examinare, et cœlestibus corporibus cœlestem atque ordinatum
                    attribuere motum. Imo, siquidem <pb ed="TBOO" n="VII.269"/>tibi ipsi non
                    suppetit otium, aut voluntas deest talia scrutandi, alios, impossibilitatem
                    obijciendo, a tam egregio conatu non retrahere, sed potius, ut hæc plenius
                    pervestigare satagerent, stimulum addere debebas. Quod amicitiæ nostræ confisus
                    benevole et candide te monere volui, petoque, ut hanc nostram ad tua dubia
                    qualemcunque responsionem boni consulas. Ego de his plura non addam; permittam
                    potius cuilibet sentire, quod volet, an videlicet ordinarie, an vero confuse in
                    cœlo moveantur <pb ed="A" n="37r"/>Cometæ. Memineris tamen, naturam ipsam ordine
                    decenti gaudere et a perplexitate et confusione abhorrere, ut ob id non abs re
                    fuerit, quod Pythagorei numerorum proportionibus omnia includere studuerint. Hæc
                    itaque de istis sufficiant, si modo non nimia fuerint. Nunc ad reliqua tuis
                    literis comprehensa progrediar.</p>
                <p rend="indent">Quod numeri Alphonsini atque Copernicæi tantopere in locis &#x2644;
                    et &#x2643; præteritis mensibus discrepârint, non est mirum; nam id alias etiam
                    contingit. Propius tamen ad cœlestem normam accedit <persName
                        ref="Copernicus
                        ">COPERNICI</persName> ratio, licet
                    et hæc in &#x2643; nonnunquam plus integro gradu deviet, in &#x2644; usque ad
                    dimidium. Multo enim maiorem in his duobus ponderosioribus Planetis <persName
                        ref="Copernicus
                        ">COPERNICUM</persName> committere a
                    cœlo ipso discrepantiam hactenus non inveni, licet in &#x2642; hæc ternos
                    subinde gradus vel etiam paulo ultra attingat. Quod vero &#x2643; stella his
                    ipsis diebus grad. 1⅔ ulterior sit apud <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >COPERNICUM</persName> quam <persName ref="alfonso_10_1221"
                    >ALPHONSUM</persName>, tantum tamen abest, ut vitium penes <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUM</persName> reperiatur, quod cœlum ipsum adhuc
                    quarta fere gradus parte eius longitudinem plus promoveat, quam Ephemerides e
                    Prutenico derivatæ calculo. Sic &#x2644; sexta parte gradus in ipso cœlo est
                    anterior <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICI</persName> numeratione, licet hæc
                    plus 2½ gradibus Alphonsinam præcedat. Latitudo tamen eius cum hoc calculo intra
                    paucula minuta consentit, cum apud <persName
                        ref="Copernicus
                        ">COPERNICUM</persName> ferme
                    dimidio gradu excessus committatur. Exactiorem horum Planetarum tum etiam
                    aliorum cum cœlestibus apparentijs correspondentiam nostræ observationes cum
                    veteribus collatæ, favente cœlestium Opifice, aliquando suppeditabunt. Epocha
                    Mesthliniana non erat mihi mutanda, etiamsi aliquantulum haberet vitij, dum
                    demonstrare volui, eius hypothesin atque fundamenta per totam Cometæ durationem
                    ipsius apparentijs salvandis non omnimode satisfecisse, adeo ut circa ultimum
                    terminum maior tribus gradibus commissa sit differentia. Non erat quæstio de
                    Epocha eius (quam sane eandem cum eo ipso præsupponere oportuit) neque quartæ
                    partis gradus in hac discrepantia, id quod ego intendebam, magnopere impediebat,
                    vel etiam promovebat. An vero in Epocha illa desiderentur scrupula, periculum
                    non feci, nec etiam <pb ed="A" n="37v"/>facere lubet, cum res hæc parum ad
                    propositum faciat, nec magni admodum sit momenti. Quod in prostaphæresibus meis
                    enucleandis per duos integros menses mecum in diversis terminis fueris, et <pb
                        ed="TBOO" n="VII.270"/>pro 26 Decembris, ad quem ego calculum direxi, tu 24
                    Novembris inconsiderate assumpseris, non est, quod amplius hæsites. Nec opus est
                    calculum denuo revocare aut etiam considerationem instituere, quam
                    introspiciendo attentius ea, quæ pag. 279 et seq. in libro nostro 2<hi
                        rend="sup">do</hi> continentur, et conferendo ea cum tuis, quæ necessario
                    illi tempori non quadrant. <persName ref="munosius_hieronimus_1520">MUNOSIJ</persName> libellum
                    nunc non multum expeto, quæ enim in illius placita disquirenda habui, iam
                    impressa sunt, nec <persName ref="frangipane_cornelio_1553">FRANGIAPANI</persName> ineptias
                    moror, cum nihil ad rem faciant. Pro <persName ref="apian_peter_1495">APIANI</persName>
                    transmisso libello de Cometa anni <app>
                        <lem>31<hi rend="sup">mi</hi></lem>
                        <rdg><note>e 32<hi rend="sup">di</hi> corr. A</note></rdg>
                    </app> gratias habeo. Non tamen eum cum hoc Tabellario remitto, cum tam subito
                    ea, quæ inde eruere atque cum alijs conferre constitui, colligere nunc non sit
                    otium. Recipies eum alio tempore, licet facilis esset iactura, cum nihil solidi
                    et certi, ne quidem in apparente Cometæ motu, contineat, adeo ut intra unum vel
                    alterum gradum tuto illi fidendum non sit, tam lubrica utitur observandi ratione
                    et Dedomena assumit fallacia, utut omnia per triangulos magis subtili quam utili
                    labore resolvat. <persName ref="trapezuntius_georgius_1395">TRAPEZUNTIJ</persName> in
                        <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆUM</persName> Commentarios per hunc
                    remittam Tabellarium, si is eos secum asportare voluerit, sin minus, alia
                    quacunque opportunitate dabo operam, ut restituantur; mihi enim nulli sunt
                    usui.</p>
                <p rend="indent">Apologiam meam adversus <persName ref="craig_john_1620">CRAIGUM</persName> Scotum tibi non displicere lubens
                    accipio. Reddita est illi iamdudum hyeme antecedente, nihil tamen adhuc
                    respondit, nec scio, an quidpiam in contrarium uberius meditetur. Id saltem ex
                    Medico Doctore, qui serenissimam Reginam Scotiæ nostratem illuc proximo vere
                    comitabatur, cognovi, <persName ref="craig_john_1620">CRAIGUM</persName> illum pro suo
                        <persName ref="aristoteles_0384">ARISTOTELE</persName>, cui se totum mancipavit,
                    adhuc stare, adeoque eius placitis addictum, ut certiora et saniora omnia
                    respuat, morboque pervicaciæ incurabili laboret. Suspiciat igitur et in pretio
                    habeat unâ cum cæteris Aristotelæis vanissimas nugas, siquidem veritati certius
                    iam tandem patefactæ auscultare nolit. Ego quid dicat <persName
                        ref="aristoteles_0384">ARISTOTELES</persName>, vel quivis <pb ed="A" n="38r"
                    />alius pro authentico receptus, non respiciens, quid ipsum cœlum protulerit et
                    quomodo nova sua Phænomena ostenderit, infallibilibus observationibus admodumque
                    subtiliter scrutatus Cometas revera in alto æthere procreari, illicque cursum
                    suum eundemque ordinarium exercere, satis superque didici et invictis apodixibus
                    demonstravi. Sufficiat itaque mihi veritatem ipsam, quæ diu abscondita latuit,
                    in apertum produxisse alijsque conspiciendam proposuisse. Ad cuius fulgentes
                    radios, si qui adhuc tanta caligine offuscatos oculos habent, ut lumen tam
                    splendidum subito e plus quam Cimmerijs tenebris prodiens sustinere nequeant, id
                    me nequaquam afficit. Satis enim conscius sum, nihil tam apposite atque
                    indubitate asseverari, quin suos inveniat contradictores, et ipsissima veritas
                    gravissimis ut plurimum in hoc mundo laborat obtrectationibus, mendacia autem et
                    vanitates pene ubique in pretio sunt.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VII.271"/>Quod <persName ref="craig_john_1620"
                        >CRAIGUS</persName> te in tua Dialexi parum ex arte præstitisse nimis
                    præsumptuose pronuntiat, videtur ad parallaxium doctrinam minus solide et
                    absolute illic pertractatam respexisse. Ignorabat enim procul dubio, teipsum tua
                    hac in parte errata postea emendasse. Quin et ego in Apologia pro te satis
                    respondi, et quod in Cometa illo incertum fuisse obijcit, dilui. Placeat ille
                    sic sibi et aliorum egregios conatus ob nævos quosdam extenuando, nihilque
                    ipsemet perfectius, quod ad rem faciat, in medium proferendo, videat, anne apud
                    intelligentes et iudicio valentes philautiæ nimiæ et censuræ temerariæ
                    redarguatur. Quid ego in tua Dialexi circa ea præsertim, quæ ad stellam illam
                    novam proprie faciebant, desiderem, ex capite 8 primi nostri libri æthereorum
                    Phænomenωn, qui de stella hac nova ex professo agit, percipies. Illic enim
                    statim post Landgraviana, tuas observationes atque pronuntiata expendi,
                    nostrumque de his iudicium libere protuli, quod tibi veritatis enucleatioris
                    inprimis <app>
                        <lem wit="#TBOO">studioso</lem>
                        <rdg wit="#A">studiose</rdg>
                    </app> et candide omnia accipienti non ingratum futurum mihi persuadeo. Id quod
                        <persName ref="craig_john_1620">CRAIGUS</persName> affirmat, Mathematicos in
                    demonstrandis Cometarum parallaxibus nimis secure proprium eorum motum
                    neglexisse, non usque adeo citra rem quoad plærosque asseverat, et ne quidem
                    ipsemet <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">REGIOMONTANUS</persName> in suo erudito
                    illo scripto de Cometis excipiendus venit. Licet enim Problemate, uti ais, 2. 3.
                    et 4. moneat, motus proprij in Cometis habendam rationem, tamen ipsimet
                    demonstrationum processus hunc prorsus excludunt, et <pb ed="A" n="38v"
                    />Phænomenon non nisi motu primo agitari præsupponunt. Nec quod in 2<hi
                        rend="sup">do</hi> Problemate per temporis interiecti brevitatem motus
                    proprij impedimenta excusat, sufficiens est omnem hîc suspicionem erroris
                    amovere, cum celerior utplurimum sit in Cometis motionis propriæ varietas, quam
                    ea, quæ ex parallaxeos alteratione insinuatur, et tempus observationibus
                    interiectum abbreviando parallaxium perceptionem eo abstrusiorem efficimus. Sic
                    quam Problemate 3<hi rend="sup">tio</hi> limitationem adhibet et in sequenti
                    quoque valere vult, etsi ea aliquatenus difficultates ex incessu genuino
                    Cometarum in parallaxi enucleanda mitiget et tolerabiliores reddat, tamen eas
                    non undiquaque tollit, et modus ille, quo motum proprium diurnum prædefinire
                    docet, prorsus erroneus est, nec rei inquirendæ subtilitati satisfacit. Taceo,
                    quod azimuthorum et temporis intercepti tam exacta, prout hîc requiritur, anceps
                    sit pervestigatio, et minimus vixque perceptibilis error in operationis praxi
                    nimium fæcundus evadat: ut ob id iuxta <persName ref="regiomontanus_johannes_1436"
                        >REGIOMONTANI</persName> Problemata, utut quoad demonstrationem ipsam
                    irrefragabilia, Cometarum cœlitus sese ostendentium parallaxes citra errorem
                    discernere non sit adeo promptum, atque putatur. Existimavit ille, Cometas
                    necessario in aëre superiore tanquam igneum quoddam meteoron flagrare, idque
                    Aristotelæa autoritate ita prævalente, ut summis etiam <pb ed="TBOO" n="VII.272"
                    />Mathematicis imposuerit. Si igitur tam propinquus foret Cometarum situs, eorum
                    parallaxes plurimos gradus adæquarent, sicque iuxta <persName
                        ref="regiomontanus_johannes_1436">REGIOMONTANI</persName> ratiocinia facilius
                    perciperentur, nec motus proprij minus exacta emendatio aut in azimuthis atque
                    temporis mensuratione pusillula quædam deviatio tantopere rei quæsitæ
                    enodationem interturbaret. Prospexit procul dubio insignis ille artifex has et
                    similes difficultates, ideoque naturæ thesauros non exhauriri posse, sed ad
                    quædam scibilia saltem propinquum quid attingere licere protestatus est.</p>
                <p rend="indent">Quæ licet ita se habeant, nimiumque vera sint, attamen nisi quis in
                    Cometarum parallaxibus perscrutandis supremam adhibeat diligentiam, omnesque
                    errorum scopulos vel minime obvios declinârit, ad rei, quam intendit, satis
                    ratam cognitionem non perveniet. Ideoque ego posthabitis his lubricis vijs longe
                    alio tramite ad Cometarum situm pervestigandum mihi incedendum duxi, ita ut ne
                    minimæ quidem parallaxes, quales in altissimo æthere fiunt, subterfugium aliquod
                    invenirent, nec motus proprij implicatio impedimentum adferret, aut in ipsa
                    denique observandi ratione aliquid errori sensibili occasionem facile præbens
                    committeretur. Non levem itaque mihi infert iniuriam <persName ref="craig_john_1620"
                        >CRAIGUS</persName>, ut tu quoque fateris, dum motus proprij Cometarum in
                    parallaxibus eorum cognoscendis irrepentes remoras obijcere non dubitat, cum eas
                    admodum studiose et subtiliter ubique amoverim præcaverimque. Ideoque non
                    simplici quadam ratiocinationis formâ, sed quasi per ambages, ne in errorum <pb
                        ed="A" n="39r"/>scopulos impingerem, ad veritatis propositæ scopum perrexi.
                    Excusas quidem tu cursus proprij in Cometis duobus a te descriptis neglectum per
                    temporis assumti exiguitatem, sed quemadmodum temporis interiecti brevitas ob
                    parum interea alteratum Cometæ locum hîc aliquid commodi adfert, sic rursus, dum
                    altitudinem Cometæ non magno, ut oportuit, intervallo variat, parallaxium
                    discriminationem reddit imperceptibiliorem, prout de Cometa anni 77<hi
                        rend="sup">mi</hi>, ubi 18 saltem minutorum in binis observationibus
                    interstitium assumseras, iam antea admonui.</p>
                <p rend="indent">De cometa anni 80<hi rend="sup">mi</hi> suo loco, favente Numine,
                    videbimus; quem licet revera æthereum fuisse rectissime pronuntiâris, tamen
                    motum eius proprium negligendo (ut de quibusdam alijs nunc non dicam) adhuc
                    nimis magnam illi concessisti parallaxin, cuius etiam temporis præsuppositi
                    iusto strictius intervallum, circa Meridianum præsertim, <app>
                        <lem wit="#TBOO">ubi</lem>
                        <rdg wit="#A">uti</rdg>
                    </app> altitudines tarde variantur, occasionem præbuit. Sed hæc ad literas tuas
                    nimis forte prolixe respondeo; qua in parte si quid peccatum sit, rogo, ut tecum
                    de his conferendi cupiditati imputes, atque pro solito erga me animi candore
                    benevolentiaque excuses. Nunc ea, quæ in Postscriptis habentur, expediam.</p>
                <p rend="indent">Gaudeo, te pagellas illas impressarum Epistolarum Astronomicarum
                        <pb ed="TBOO" n="VII.273"/>unâ cum brevi descriptione ultimi Cometæ
                    accepisse; cuperemque, ut per otium mihi tuum iudicium, tum de Cometa illo tum
                    etiam de ijs, quæ Epistolis istis præcipue agitantur, perscribere non
                    graveris.</p>
                <p rend="indent">Quantum ad modellas mea quædam instrumenta repræsentantes attinet,
                    curavi, postquam tuam voluntatem hac in re cognovi, quasdam confieri, quotquot
                    commorante hîc Tabellario absolvere licuit, quas tibi per eundem mitto, rogoque,
                    ut nemini nisi solo Domino <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIO</persName>
                    communices. Expressit in ijs artifex ea, quæ in tam parvis ad similitudinem
                    maiorum instrumentorum formari commode poterant. Nec enim omnia ad unguem
                    exhibere licuit. Vereor itaque, ne in maiori aliquo organo conficiendo harum
                    idearum præmonstratio minus sufficiens futura sit. Quare non citra rem Dominus
                        <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIUS</persName> eâdem magnitudine, qua mea
                    sunt organa, vobis hîc parari consultius duxit. Qua etiam in re libenter illi
                    gratificarer, si artifices omnes, quorum operâ in meis construendis præteritis
                    aliquot annis usus sum, præsto haberem; eos enim, postquam instrumenta, quæ
                    conficienda mihi proposueram, parta essent, dimisi, retento saltem uno vel
                    altero, qui iam confectorum curam gererent, atque si quid in ijs forte fortuna
                    desideraretur, repararent. Qui tamen ad integrum aliquod instrumentum de novo
                        con<pb ed="A" n="39v"/>struendum non sufficiunt. Sunt enim plæraque ex meis,
                    in quibus quinque vel sex diversi artifices laborârunt, idque non pauco tempore,
                    adeo ut nonnulla vix tertio demum anno ab operis inchoatione perfecta sint. Sunt
                    præterea illæ machinæ, quibus potissimum fido, tantæ magnitudinis, ut nullo
                    curru commode vehi possint. Unicum habeo Sextantem peculiari ratione e partibus
                    diversis <app>
                        <lem wit="#TBOO">coagmentatum</lem>
                        <rdg wit="#A">coagmentatam</rdg>
                    </app>, ita ut dissolvi et in cistam aliquam claudi, rursusque cochleis ad usum
                    componi possit. Hunc ego eo præsertim nomine fieri curavi, ut per eum Noribergam
                    translatum poli altitudinem accuratissime ob Solares <app>
                        <lem wit="#TBOO">quasdam</lem>
                        <rdg wit="#A">quodam</rdg>
                    </app> olim illic habitas observationes explorarem, quod etiam adhuc mihi
                    propositum est. Hunc ipsum Sextantem vobis aliquandiu impertiri, donec ad eius
                    imitationem alius elaborari poterit, unâque eius usum admodum expeditum et
                    certum in capiendis syderum tam distantijs quam altitudinibus probe
                    perceperitis, non renuam; modo Domino <persName ref="kurz_jacob_1554"
                        >CURTIO</persName> id acceptum fuerit. Quod si sic, mittat huc ad me iuvenem
                    aliquem doctum et Astronomicarum rerum satagentem, qui instrumenti huius usum
                    eiusque dissolutionem et complicationem hîc sufficienter discat, et postea illud
                    vobis sartum tectum adferat, eiusque explicationem utilitatemque diversimodam
                    illic aperiat. Alias enim frustra mittitur hoc organum, nisi quis unâ adsit, qui
                    eius rationes omnes compertas habeat. Id poteris Domino <persName
                        ref="kurz_jacob_1554">CURTIO</persName> meo nomine renuntiare, meque ad illi,
                    tam in hac parte quam alijs, quantum in me est, gratificandum quam paratissimum
                    fore.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VII.274"/>In Epistolis tuis et autographis mihi
                    transmissis etiam non admonitus cavebo, ut ea, quæ quosdam offendere possint,
                    quæque alios scire nihil interest, omittantur, quando typis publicandæ venient.
                    Quod quam cito fieri possit, nondum certus sum, ex quo papyrum impressoriam pro
                    primo tomo mei operis, quod nunc elaboro, typis absolvendo, in promptu non
                    habeam. Cum enim difficultates conquirendæ e Germania papyri, quibus antehac
                    præpediebar, evitandi caussa, ipsemet Molendinum in hac Insula pro ea
                    conficienda non parvis sumtibus extrui curassem, accedit aliud quid præter
                    expectationem adversi, quo minus ne sic quidem papyrum desideratam adipisci
                    licuerit. Nam duos Chartopæos diverso tempore conquisitos, qui mihi suam operam
                    et fidem addixerunt, in Germaniam veteramentorum conquirendorum caussa postquam
                    amandassem, uterque, accepta illic a meis Procuratoribus pecunia, clam se
                    subduxit. Sicque tota hac æstate, cum nullum idoneum artificem postea nactus
                    sim, papyri confectionem intermittere cogor, cumque nulla alia iam in promptu
                    sit, primi tomi absolutionem, usque dum papyrus impressoria suppetierit,
                    differre necesse habeo. Ne tamen mora hæc tibi, quem scio eius publicationem
                    avide expectare, interea nimis molesta sit, mitto in præsentia eorum
                    quaternionum, quotquot typis hactenus absoluti sunt, exemplar, quod <pb ed="A"
                        n="40r"/>interim, dum reliqua parantur, per otium evolvere potes, meque de
                    ijs, quæ inibi continentur, tuam censuram perscribere, et, sicubi tibi
                    videbitur, ingenue admonere. Omissæ sunt priores pagellæ, quibus titulus libri,
                    Privilegia et præfationes comprehendentur. Hæc enim omnia, uti moris est,
                    perfecto toto opere præponentur. Desiderantur etiam tres quaterniones in fine
                    capitis primi, quibus de anni magnitudine quædam ulterius seorsim generaliori
                    quadam indicatione consignare decrevi, et tum simul Lilianam noviter introductam
                    anni Iuliani correctionem breviter considerare. Sic quoque ad calcem secundi
                    capitis quinque desunt quaterniones, quibus affixarum a nobis restitutarum
                    abacus unâ cum quibusdam alijs huc pertinentibus continebitur. Totum etiam caput
                    septimum intermittitur, quod non saltem Novæ Stellæ, sed et reliquarum fixarum
                    atque etiam Planetarum magnitudines, aliter quam hactenus præstitum est,
                    reserabit. Duo quoque ultima capita ob papyri defectum nondum impressa sunt,
                    quorum nonum eorum placita, qui Stellam Novam Planetarum orbibus miscuerunt,
                    decimum vero, qui eandem prorsus sublunarem reddiderunt, aut quid aliud nimis
                    absurdum de ea protulerunt, examinabunt atque diluent. Hæc, inquam, ad prioris
                    tomi completionem restantia suo tempore, favente Numine, obtinebis; interim ea,
                    quæ nunc communico, perlege, disquire et boni consule.</p>
                <p rend="indent">Observationes tuæ circa &#x2642; atque alias quasdam stellas ante
                    annos aliquot habitæ, quas misisti, minus exactæ sunt, eo quod Radius veras <pb
                        ed="TBOO" n="VII.275"/>stellarum intercapedines nequaquam largiatur.
                    Affixarum quoque quæ adhibuisti loca, ab ipso cœlo multum discrepant, prout <app>
                        <lem wit="#TBOO">te</lem>
                        <rdg wit="#A">de</rdg>
                    </app> nostra monere poterit restitutio, ut mirum non sit, calculum diversimode
                    repetitum a se adeo enormiter dissensisse.</p>
                <p rend="indent">Si eclipsin &#x2609;<hi rend="sup">lis</hi>, quæ proximis diebus
                    contigit, diligenter observastis, eius tempora atque Phasin illic denotata mecum
                    communica. Fuit hîc tota eius duratione apprime serenum, incepitque &#x2609;
                    deficere post mediam noctem diei 21 Iulij, elapsis horis 6. M. 51. Desijt autem
                    hora 9 exquisite completa. Non itaque multum in tempore huius deliquij ab ipso
                    cœlo differunt adhibita Meridianorum reductione hactenus usurpatæ tabulæ, sive
                    Alphonsinæ sive Coperniceæ, idque eam præsertim ob causam, quod motus
                        &#x2609;<hi rend="sup">lis</hi> circa signum &#x264c; in illis non admodum
                    est erroneus. Quantum vero ad magnitudinem partis eclipsatæ attinet, multum
                    aberrârunt Canones: deficere enim visa est saltem tertia pars &#x2609;<hi
                        rend="sup">lis</hi> sive digiti 4, cum tamen 8 ad minimum punctorum defectus
                    in nostro horizonte apparuisset, si tabulis fidentium fuisset. Quæ obiter
                    indicare volui, ut cum vestra animadversione conferantur. Sed ne nimis prolixus
                    in rescribendo sim, tempus est, ut nunc calamum sistam. Tu itaque, optime et
                    amantissime mi <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, quam
                    felicissime vale, meque prima quaque occasione literis tuis, siquidem aliter nos
                    invicem compellare nequeamus, quin revisas, ne intermitte. </p><closer><dateline>Datæ <placeName
                        ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> die 3. Augusti stylo veteri Anno
                    1590.</dateline><signed><persName ref="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>.</signed></closer>
                
                <postscript><p rend="noIndent"><app>
                        <lem>Librum transmissum rogo [ut] nemini communices, præ[terquam] soli
                            Domino <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIO</persName>, ex[pectans
                            quoad] completus atque [in publicum em]issus sit.</lem>
                        <rdg><note>suppl. lacunas TBOO</note></rdg>
                    </app></p></postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
