<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737 f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737 f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 89-90</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1585-01-08"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="rantzau_henrik_1526">Henrik Rantzau</persName><persName xml:lang="en" key="rantzau_henrik_1526">Heinrich Rantzau</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1585. 8. januar.</date><date xml:lang="en">1585. 8 January.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="1585-01-08" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.89"/>
                <pb ed="A" n="5v"/>
                <opener>GENEROSO ET MAGNIFICO VIRO D. <persName ref="Rantzau, Heirich">HENRICO RANZOVIO</persName>, REGIÆ MAIESTATIS DANIÆ IN
                    HOLSATIA ET SLESVICIA VICARIO ET CONSILIARIO PRUDENTISSIMO, PRÆFECTO ARCIS
                    SEGEBERGÆ, ET DOMINO IN BREDENBERGA AMICO SUO OBSERVANDO.<lb/>S.</opener>
                <p rend="noIndent">OBILISSIME et Eruditissime Domine <persName ref="rantzau_henrik_1526">HENRICE RANZOWI</persName>, fuit hisce diebus apud me
                    filius tuus <persName ref="rantzau_gert_1558">GERARDUS RANZOW</persName>, Præses arcis Kroneburgensis, Amicus meus singularis
                    et vicinus exoptatissimus; cumque is præ ceteris nostri ævi Nobilibus Iuvenibus
                    non saltem rerum Mundanarum multiplici et late quæsita Experientia, sed etiam
                    Ingenio et Iudicio præeminenti valeat, Moribusque insuper admodum laudatis
                    præditus sit, ipsius conversatione plurimum afficiebar eique tum varias
                    observandis sideribus a me ingenti labore et sumtu constructas Machinas, tum
                    etiam Pyronomici exercitij diversa Artificia lubens ostendi; inter alia vero cum
                    in Typographiam meam, quam hac æstate præterita parari curavi, illum deducerem,
                    ut Typos et rationem nostram imprimendarum chartarum perspiceret, conquestus sum
                    illi, papyrum impressoriam mihi pro absolutis laboribus edendis deficere, et
                    hyemem obstaculo esse, quominus eam nunc satis opportune nancisci queam; adeo
                    ut ne pro quodam exiguo huius inchoati anni Calendario Astrologia imprimendo
                    mihi charta suppetat, vel alicubi iusto pretio hîc in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> venalis existat;
                    nedum ut alijs maioribus a me confectis Operibus, quæ maximam papyri copiam
                    postulant, sufficiens acquiratur. Subiunxit itaque ille, te Patrem ipsius
                    molendinam habere papyraceam nec dubitare, si negocium hoc tibi constaret, quin
                    lubenter pro Calendario isto excudendo mihi sufficientem Papyrum concessurus
                    sis, suaque sponte (ut est Ingenio bonis conatibus admodum faventi) obtulit, se
                    tibi hoc nomine scripturum, quod et statim hîc præsens præstitit; literasque
                    tibi <pb ed="A" n="4v"/>transmittendas tradidit, quas nunc per proprium
                    nuntium, unum ex meis familiaribus, <persName ref="bernsson_johannes_1585">IOHANNEM BERNSSÖN</persName> no<pb ed="TBOO" n="VII.90"/>mine (cui ut
                    fidem habeas velim) perferendas curo, ut eo certius ad tuam Generositatem mature
                    perveniant, negociumque hoc eo rectius perficiatur; rogoque peramanter ut, si in
                    Officina tua Papyracea reperiatur impressoria Papyrus meis votis conveniens,
                    mihi de ea 20 vel 25 <foreign xml:lang="da">Riss</foreign>, ut vocant, concedere velis. Pretium solitum tuæ Officinæ
                    præfecto, quam primum de eo certior factus fuero, lubens transinittam. Continebit Calendarium illud, ubi impressum fuerit, circiter 6 quaterniones, ut
                    ob id 25 <foreign xml:lang="da">Rissij</foreign> pro 2000 Exemplaribus imprimendis requirantur. Pro reliquis vero
                    maioribus a me absolutis Astronomicis Operibus quam primum, Deo volente, in
                    lucem edendis, multo copiosiorem, quæ requiritur, papyrum in hoc ipso Freto
                    <placeName ref="Helsingør">Helsingoræ</placeName> facile habiturus sum, cum vernum tempus navigationem consuetam
                    reduxerit. Spero autem tuam Magnificentiam meis defiderijs hac in parte, quantum
                    in te est, interea non defuturam, et dabo operam, ut hoc Officij genus in me non
                    frustra collocatum experiare. Mittam vero brevi literas impressas tibi alijsque
                    Nobilibus et eruditis Amicis inscriptas, quamprimum omnes absolutæ fuerint, ut
                    Typos nostros videas, sique illi placuerint, et quid habeas, quod in lucem edere
                    ex Astrologicis rebus decreveris, lubenter ut in mea Officina excudatur,
                    permittam, saltem ut ipse requisitam Papyrum addas. Et si quacunque alia in re
                    tuæ Generositati unquam aliquid per me quod gratum sit præstari queat, efficiam
                    ut me facilem et promptissimum <pb ed="A" n="5r"/>habeas. Vale cum charissima
                    coniuge totaque domo, vir Amplissime pariter et Eruditissime, meque tui
                    studiosissimum redamare non graveris.</p> <closer><dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> in Insula <placeName ref="Øresund">porthmi Danici</placeName> <placeName ref="Hven">Huena</placeName> die 8. Ianuarij Anno 1585.</dateline>
                <signed>Tuæ generositati addictiss.<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</signed></closer>
                <postscript><p rend="noIndent">Si catalogum Astrologicorum tuorum librorum ex amplissima tua Bibliotheca
                    descriptum mihi transmittere non displicuerit, rem feceris longe gratissimam.</p></postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
