<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichisches Staatsarchiv</repository>
                                <collection>Beilage zum Reichsregistratur</collection>
                                <idno>1586, 28. März</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 32, no. 51</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                    <date when="1586-01-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Rudolf 2.</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1586.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-15" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-14" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.32"/>POTENTISSIME <persName ref="rudolf_2_1552">IMPERATOR</persName> D. D. CLEMENTISSIME.</opener>
                
                <p>CUM ex liberalitate et optimo erga me studiaque astronomica animo serinissimus
                    <persName ref="frederik_2_1534">rex Daniæ,</persName> dominus meus clementissimus, astronomiæ instaurandæ
                    gratia insulam <placeName ref="Hven">Huenam</placeName> mihi addixerit, in qua meis sumptibus extruxi
                    arcem in varia domicilia ad literarum studia, exercitia astronomica, chymica,
                    opificia, oblectamenta et ad alios usus distinctam et distributam; cui arci
                    <placeName ref="Uraniborg">Uranieburgo</placeName> a studio astronomico nomen indidi. Ut igitur et voluntati regis nostri
                    et multorum de me expectationi satisfacerem, ab annis pluribus omne
                    meum studium et operam in instauranda astronomia posui, iamque <hi rend="it">nonnulla
                    in ea arte elaborata habeo</hi>, cætera <hi rend="it">sub incude, ut dicitur, versantur, adornantur
                    et expoliuntur.</hi> Quæ omnia in reipub: literariæ commodum omnibus
                    communia facere vellem, nostris prælis in eadem arce excusa. Verum plurimum
                    vereor ne maximis meis impensis, quas tum in typographiam, tum in
                    opifices feci, et in excudendis operibus mathematicis adhuc facturus sum,
                    defrauder, si labores mei maximis sumptibus comparati ab alijs typographis
                    in <placeName ref="Germany">Germania</placeName> et sub ditione Maiestatis Vestræ recudantur et divenduntur. Quare
                    Maiestatem Vestram cum omni submissione rogo, quæcumque ex mea officina
                    in mathematicis studijs proditura sint, sive à me elaborata, sive illustrata,
                    ne ea a quoquam typographo recudantur, clementer privilegio ad decennium
                    cavere dignetur, idque sub mulcta transgressoribus irrogari solita. Cavebo
                    vicissim, ne libri a me publicandi quidpiam, quod vel religionis controversiis
                    vel reipubl: constitutioni offensioni siet, ullo in loco contineant. Et si quid
                    Cæs: Ma: V: in hisce mathematicis studijs quidpiam à me postulaverit, aut
                    ego intellexero qua in re gratum servitium eidem præstare possem, me semper
                    promptum et paratum habebit, cui omne meum studium, operam, officium
                    et obsequium humiliter defero. Et ut Cæs: Ma: V: rectius intelligat et ædificium
                    nostræ arcis et totum animi nostri propositum mitto eidem eiusdem
                    arcis totiusque nostræ insulæ designationem.</p> <closer><salute>Cum his me Cæs: Ma: V:
                    commendo.</salute> <signed>S: Cæs: Ma: V: addictissimus<lb/>
                Tycho Brahe Danus Dom: de Knudstrup.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
