<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Hieronymus Wolf</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab/>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 15-18</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="wolf_hieronymus_1516">Hieronymus Wolf</persName>
                    <placeName>Augsburg?</placeName>
                    <date when="1575-03-07"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1575. 7. marts.</date><date xml:lang="en">1575. 7
                    March.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-14" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.15"/>
                <pb ed="A" n="66r"/>
                <opener><persName ref="wolf_hieronymus_1516">HIERONYMUS WOLFIUS</persName> AD TYCHONEM
                    BRAHE. <lb/>S. P. D.</opener>
                <p>PRÆRIPUISTI, TYCHO Nobilissime, tu meas mihi partes gratias agendi singulari
                    humanitati tuæ, me senem, qui iam nihil sum, nisi telluris inutile et miserum
                    pondus, amicum non aspernanti. Sed hic veræ doctrinæ fructus nimirum est: ut quo
                    sis sublimior, eo summissius te geras. Ego certe tui doctissimi colloquij
                    desiderio (in hac solitudine, quam valetudo mihi offert) sæpissime afficior. Et
                    si quid absens, quod tibi gratum iucundumque esset, præstare possem, facerem
                    profecto et fideliter et libenter. Sed perfidia Tabellarij fecit, ut et
                    Bibliotheca D. <persName>AMBROSIJ</persName> nostri excideris et armillam
                        <persName ref="Schreckenfuchs, Erasmus Oswald">SCHRECKENFUCHSIJ</persName>,
                    amissa pecunia, non acceperis. Quibus de rebus et a <persName
                        ref="major_johannes_1533">MAIORE</persName> et Consule nostro certior utique
                    fies: qui mihi mandavit, ut e <persName ref="Schreckenfuchs, Erasmus Oswald"
                        >SCHRECKENFUCHSIO</persName> cognoscerem, an eiusmodi armilla esset? et an
                    et quanti vellet vendere? id quod ego prima occatione facturus sum. Raro est
                    enim occasio hinc literas <placeName ref="Freiburg im Breisgau"
                        >Friburgum</placeName> mittendi. Unde prævideo, longiusculam esse moram
                    intercessuram, antequam ista ad te perferantur. Sed ut quimus, quando, ut
                    volumus, non licet.</p>
                <p rend="indent">Quæ de magnitudinibus stellarum respondes, grata sunt: nec ignoro,
                    quosdam casum stellarum allegorice de præcipuorum <pb ed="A" n="66v"/>doctorum
                    lapsu interpretari. Sed magnitudo ista omnem humani animi cogitationem excedens,
                    corporum cœlestium, me sæpe quasi attonitum facit et extra me ipsum cum summo
                    stupore rapit cum axiomatibus religionis nostræ conferentem tam angustis et
                    temporum et locorum finibus circumscriptæ, et vilissimos nos homunciones et
                    fœdissima miserrimaque ani<pb ed="TBOO" n="VII.16"/>malcula omni cœlorum ornatui
                    non æquanti modo, sed infinito intervallo præferenti. Neque <persName
                        ref="Julianus, Didius">IULIANO CÆSARI</persName> scribunt quicquam fuisse
                    visum absurdius, quam statuere Solis interitum et terrenorum corpusculorum
                    resurrectionem. D. certe <persName ref="Peter (saint)">Petrus</persName>
                    Epistolæ 2, cap. usi. diserte scribit: οἱ νῦν οὐρανοὶ και ἡ γῆ θεοῦ λόγῳ
                    τεθησαυρισμένοι εἰσί, πυρὶ τηρούμενοι εἰς ἡμέραν κρίσεως καὶ ἀπωλειας τῶν ασεβῶν
                    ανθρώπων. Nec dissimilia sunt apud EZECHIELEM, ESAIAM et alios prophetas: quæ
                    non videntur posse ἀλληγορεῖσθαι. <persName ref="philon_alexandria_0010">Philo</persName> autem
                    in libello περὶ αφθαρσίας κόσμου tot tamque invictis rationibus mundi
                    æternitatem probare mihi quidem videtur: ut nihil illis præter autoritatem
                    sacrarum Literarum opponi possit. Quos tamen ut recte intelligamus, etiam atque
                    etiam videndum est. Itaque tibi autor sum et loca illa diligenter expendendi, et
                    cum eruditis non modo Philosophis, sed etiam Theologis conferendi, inprimisque
                    cum D. <persName ref="hemmingsen_niels_1513">HEMMINGIO</persName>, qui Philosophiam
                    cum Theologia et eloquentiam cum utraque coniunxit. Oppugnant et Philosophastri
                    nonnulli (in quibus <persName ref="Erastus, Thomas">THOMAS ERASTUS</persName>,
                    Heidelbergensis Medicus, maxime triumphat) et Theologastri divinatricem
                    Astrologiam ut et religioni adversantem et divinitus interdictam. Mihi vero
                    videtur nihil Christianismum magis oppugnare, quam infinita cœlorum et altitudo
                    et magnitudo. Quibus de rebus in Astrologia mentionem abs te fieri, ac potius
                    accurate illas quæstiones tractari oportere censeo. Prædictionum fidem autem
                    maxime labefactare videntur hæc, quæ tibi refutanda relinquo. Nam me et ingenium
                    et doctrina in hoc genere destituit. <pb ed="A" n="67v"/></p>
                <list>
                    <item>1. Controversia de numero et motu cœlorum. </item>
                    <item>2. De motu planetarum.</item>
                    <item>3. De ratione constituendi Thematis Natalitii.</item>
                    <item>4. Diversa et dissidentia pronunciata de effectibus siderum. Nec enim
                        Arabes cum Ptolemaica doctrina, nec Indi (ut ex ABRAHAMO conijcio) cum
                        utrorumque dogmatibus consentiunt.</item>
                    <item>5. Incerta regnorum et urbium initia et magnarum coniunctionum et
                        trigonorum.</item>
                    <item>6. Gemellorum summa dissimilitudo rebus plerumque omnibus.</item>
                    <item>7. Incertum momentum infantis editi, et incertæ corrigendi
                        rationes.</item>
                </list>
                <p>Nam quotus quisque stellæ alicuius altitudinem observat? Ptolemaicas autem
                    &#x260c; et &#x260d; et <persName ref="hermes_trismegistos_0000">HERMETIS</persName>
                    trutinam magnorum errorum et absurditatum convincit <persName
                        ref="Monculmius, Antonius">ANTONIUS MONCULMIUS</persName>. Iam casus alios
                    alij ad alios significatores referunt, et diversi eventus diversum Horoscopum in
                    mea Genesi plurimis insignibus infortunijs, nonnullis etiam successibus
                    nobilitata, ostendunt: Et in progressionibus vel adhibita vel omissa latitudo
                    quantum discrimen facit? Quid vero de <persName ref="Camerarius, Joachim"
                        >CAMERARIO</persName> dicas, viro eruditissimo, mihique, dum viveret,
                    amicissimo, qui et de <pb ed="TBOO" n="VII.17"/>Horoscopo et de motu singulorum
                    planetarum 27 partes detrahit? Ita mihi pro &#x2652; horoscopat &#x2651; :
                    &#x2644; in &#x264f;, &#x2643; in &#x264b;, &#x2609;, &#x263F; in &#x264c;,
                    &#x2640;in &#x264d;, &#x263E; in &#x264e; versatur. Ingens utique discrimen. Hæc
                    et alia plura tuæ industriæ erit ita declarare, ut et rudiores (quo in numero et
                    ego senex nomen meum profiteor) edoceantur, et impudentibus calumniatoribus ora
                    obturentur. Philosophicum istud otium ita comparatum, ut fructus eius latissime
                    pateant, et multorum ardua in speciem negotia longe superent ex animo tibi
                    gratulor. Teque hortor (etsi minime quidem id opus est) ne vel ullo splendoris
                    aulici fuco, vel ignobilis nobilitatis ludibrijs et ludicris exercitijs ab
                    honestissimo isto instituto te unquam depelli patiaris. Macte tua virtute TYCHO:
                    sic itur ad astra. Quod me tu ad æquani[mi]tatem adhortaris: agnosco
                    benevolentiam erga me tuam, parebo fidelissimis tuis monitis quantum potero,
                    etsi natura parum fortis. Equidem pro virili <lg rend="it">
                        <l>Conor, sed cedit patientia victa dolori. </l>
                        <l rend="indent">Verba levant animos, sed dolor aure caret</l>
                        <pb ed="A" n="67v"/>
                        <l>Expugnata malis sapientia nostra labascit</l>
                        <l rend="indent">Dum gravis excruciat, dum diuturna lues.</l>
                    </lg></p>

                <p>Equidem legi et Theologorum et Philosophorum omnia solatia: eaque dum mihi bene
                    est, æqui bonique facio: et animi perturbationes moderari, σὺν θεῷ δ' εἰπεῖν,
                    possum mediocriter, sed dolores corporis non verbis, sed aut lapidibus et
                    herbis, aut morte levantur. Nam naturæ necessitas æque mihi atque <persName
                        ref="Carneades">CARNEADI</persName> dolorem auget: neque me <persName
                        ref="Cleantes">CLEANTHES</persName> in morbo vociferantem et eiulantem,
                    magnificis suis versibus, quos citat <persName ref="Epictetus"
                        >EPICTETUS</persName> et eleganter vertit <persName ref="Seneca minor"
                        >SENECA</persName>, quicquam iuvat:</p>
                <lg rend="it">
                    <l>Duc me parens celsique dominator poli,</l>
                    <l>Quocunque placuit. Nulla parendi mora est.</l>
                    <l>Assum impiger. Fac nolle? comitabor gemens,</l>
                    <l>Malasque patiar, quod pati licuit bono.</l>
                    <l>Ducunt volentem fata, nolentem trahunt.</l>
                </lg>
                <p>Sed hæc hactenus; unum restat, ut gratias humanitati tuæ et Avun­ culi <persName
                        ref="bille_steen_1527">STENONIS BILDIJ</persName> liberalitati agam: qui
                        <persName ref="Hartlieb, Marcus">MARCUM HARTLIEBIUM</persName>, discipulum
                    meum, malis edoctum, quid sit parentum et præceptorum monita contemnere, benigne
                    suscepistis. Spero vos beneficia bene posituros.</p>
                <p rend="indent">Novarum rerum nihil scribo, quia paucas scio, easque malas; sed quæ
                    hic feruntur, e <persName>PETRO</persName> cognosces. Septentrionalia vobis
                    notiora utique sunt: sed quæ hîc de <placeName ref="Mecklenburg"
                        >Megalopyrgio</placeName>, de Sueco, de Polonis, adeoque ipsa <placeName
                        ref="Saxonia">Saxonia</placeName> nunciantur, parum spem bonam faciunt.
                        <persName ref="Murad III">AMURA<pb ed="TBOO" n="VII.18"/>THES</persName>
                    <persName ref="Selim II">SELYMI</persName> successor omnes fratres natu minores
                    interfectos, cum patre sepeliendos curasse fertur, Cæsari octo annorum dedisse
                    indueras, totam belli molem in Persas conversurus. Sed vereor, ne hæc beatorum
                    somnia sint, et nos inopinantes a perfidissimo et potentissimo hoste opprimamur.
                    Vale et ignosce, meque tui memoriam sacrosanctam conservaturum persuasum habeto,
                    ὦ εὐτυχέστατε Τυχών, dum memor ipse mei, dum spiritus hos reget artus. <pb
                        ed="A" n="68r"/></p>
                <p rend="indent">Consul armillas mittit, negatque tibi meas nugas fore usui: nec ijs
                    onerandum esse Petrum, cum tu his longe meliora habeas instrumenta. Ego
                    Astrolabium (nescius idem esse cum armilla) a <persName
                        ref="Schreckenfuchs, Erasmus Oswald">SCHRECKENFUXIO</persName> mihi donatum,
                    dono tibi mitto: una cum annulo Astronomico a <persName
                        ref="Ringelberg, Joachim">IOACHIMO RINGELBERGIO</persName> quondam confecto;
                    quæ si tibi (id quod vereor) usui futura non sunt, μνημόσυνον tamen <persName
                        ref="wolf_hieronymus_1516">WOLFIJ</persName> tui esse patieris. De ceteris plura
                    scribent Cos. <persName ref="hainzel_paul_1527">HAINZELIUS</persName> et <persName
                        ref="Major, Johann">M. MAIOR</persName>. Literas a <persName
                        ref="Schreckenfuchs, Erasmus Oswald">SCHRECKENFUXIO</persName> ad me datas
                    tibi mitto, imperitus æstimator huius machinæ. Iussi ipsum petere quid amplius
                    exigat.</p>
                <closer><salute>Iterum vale.</salute>
                    <dateline>Nonis Martii 1575.</dateline>
                    <signed><persName ref="wolf_hieronymus_1516">HIERON. WOLFIUS</persName>
                        tuus.</signed></closer>
            </div>
            <div>
                <p>S. P. Charissime <persName ref="wolf_hieronymus_1516">WOLFI</persName>, literas 22.
                    Februarii a te ad me scriptas una cum 16 Coronatis in auro 27. eiusdem accepi.
                    Petis autem in illis, ut tibi instrumentum aliquod transmittam, quod quidem
                    recusare nolebam, eo quod alias libenter tibi gratificer. Ad pretium porro
                    splendidius quod attinet, te iudicem in hac re libenter patior. Quod propria
                    manu non scribam, in causa est adversa valetudo, ut fortasse ex nuncio melius
                    percipies, quam ut paucis scribi possit. Ceterum TYCHONIS BRAHE persona, quam
                    literis tuis depingis, notissima mihi est. Ad erectionem porro huius sphæræ
                    materialis quod attinet, opus erit solertia quadam, ne colores et numeri in ea
                    defricentur. Si præterea quid desiderares, postes me certiorem reddere. Habebis
                    enim semper a me responsum. Tabellarius iste occasionem rescribendi
                    monstrabit.</p>
                <closer><salute>Hisce bene vale.</salute>
                    <dateline>Datæ <placeName ref="Freiburg im Breisgau">Friburgi</placeName> 1.
                        Martii anno 75.</dateline>
                    <signed>T.<lb/><persName ref="Schreckenfuchs, Erasmus Oswald">OSWALDUS
                            SCHRECKENFUXIUS</persName>.</signed></closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
