<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Christopher Rothmann</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>Bernburg</placeName>
                    <date when="1594-09-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1594. 28. september.</date><date xml:lang="en">1594. 28 September.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-17" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-31" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <opener><pb ed="TBOO" n="VI.314"/><pb ed="E" n="283"/>NOBILISSIMO ET SINGVLARI ERVDITIONE, VIRTVTE, ET
                    INTEGRITATE PRÆSTANTISSIMO VIRO, DOMINO <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONI BRAHE</persName>, DOMINO DE KNUDSTRUP,
                    EQUITI DANO, ETC. DOMINO ET AMICO SUO CUM OBSERVANTIA COLENDO. S. P.
                    
                </opener>
                <p rend="noIndent">QVANTOS sustinuerim hactenus cruciatus, vir Nobilissime et Eruditissime, non opus
                    esse arbitror ut scribam. Tanti certê fuerunt, ut anima vix corpori inhærere
                    potuerit, recurrente subinde arthritide et immanissimis nephriticis doloribus.
                    Qui etiam in causa fuêre, quo minus ad Illustrissimum Principem ac Dominum meum
                    ante ipsius obitum reuerterer, tibique ea, quæ promiseram, transmitterem. Sed
                    iam ante paucas aliquot Septimanas Diuino fauore aliquo modo cæpi respirare.
                    DEVS æternus Opt. Max. in cuius conspectu ego ambulo, pro sua inexhausta
                    misericordia etiam in posterum auxilio suo mihi adsit, et quod cæpit, clementer
                    ad finem perducat. De nostris autem studijs ut aliquid attingam, diligenter
                    hactenus scrutatus sum Catalogos <placeName ref="Frankfurt am Main"
                        >Francofurtenses</placeName>, num a <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONE BRAHE</persName> quid editum in ijs
                    invenire possem: Verum nihil reperi. Miror igitur, quid causæ sit, quod Opus
                    illud tuum de Cometis supprimas, nec in publicum prodire sinas, præsertim cum
                    non tantum illud iamdudum fuerit absolutum, verumetiam toties et tanto tempore
                    tam certo promiseris, te propediem illud emissurum. Equidem libenter, quantum in
                    me esset, VRANIAM nostram ornarem et excolerem. Sed quid mihi sit obstaculo,
                    vides. Quod igitur mihi denegatur, tu eo ardentius suppleas. Nec enim
                    Mathematica Studia parum illustrabis, Posteritatique commendabis, si Opus illud
                    tuum divulgabis. Incusantur enim vulgo, quasi sint sine fructu. Sed cum ex Opere
                    illo tuo animaduertent, nos ea, quæ hactenus ignoratione Matheseos pro veris
                    credita sunt, falsissima esse, certissime demon<pb ed="TBOO" n="VI.315"/>strare
                    posse, obturabis ora tam temere iudicantium, illosque suæ temeritatis conuinces,
                    modo apud ipsos veritatis inuentio et tam abditissimarum tamque a nobis procul
                    dissitarum rerum cognitio, fructus censeatur. Incitabis simul etiam heroica et
                    præclara ingenia ad æmulationem, turpeque sibi esse ducent, si hæc ignorent:
                    quemadmodum solet præclaris ingenijs nihil detestabilius videri, quâm præclara
                    quæque ignorare. Præterea quot viros doctos putas editionem tuam singulari cum
                    desiderio expectare? Qui certe plures sunt, quam tu tibi persuadere potes,
                    quique de te non aliter nisi præclare sentiunt. Noli igitur ulterius istorum
                    omnium expectationem suspendere, aut etiam tua ipsis invidere. Sed spero non
                    committes, ut studia Mathematica diutius isto tuo ornatu careant, propte<pb
                        ed="E" n="284"/>reaque minus colantur. Hæc fuêre, quæ ad te hoc tempore
                    perscribere volui: quæ licet fortasse non sint magni momenti; tamen nactus
                    certum hominem, qui ad vos iret, vacuas ad Amicum Literas quam nullas dare
                    malui. Accipies igitur hæc in meliorem partem, silentiumque meum diuturnum
                    supradictâ de causâ sufficienter excusatum habebis. Hortum sororis tuæ
                    Philosophicæ, Dominæ <persName ref="brahe_sophie_1559">SOPHIÆ BRAHE</persName>
                    Matronæ perquam solertissimæ et Nobilissimæ, Illustrissimo Principi ac Domino
                    meo, felicissimæ recordationis, pro dignitate commendassem, si ipsius Celsit.
                    accessissem. Attamen per Literas omnia Illustriss. ipsius Celsit. significaui. </p>
                <closer>
                    <salute>Vale feliciter et <app>
                        <lem wit="#TBOO">optime</lem>
                        <rdg wit="#E">opti me</rdg>
                    </app> mî Nobilissime et Eruditissime Domine <persName ref="brahe_tycho_1546">BRAHE</persName>, Vraniamque, quod facis,
                        splendide ornare pergito.</salute>
                    <dateline><placeName ref="Bernburg">Bernburgi</placeName> 28. Septemb. Anno
                        1594.</dateline>
                    <signed>T. T.<lb/><persName ref="rothmann_christopher_1550">CHRISTOPHORVS ROTHMANNVS</persName>.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
