<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Schwerin</settlement>
                                <repository>Landeshauptarchiv Schwerin</repository>
                                <collection>Renterei-Akten</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Originalbrev</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Schwerin</settlement>
                                <repository>Landeshauptarchiv Schwerin</repository>
                                <collection>Renterei-Akten</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Original letter</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 149-50, no. 157</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1599-01-09"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="meier_andreas_1600">Andreas Meier</persName>
                    <placeName>Wismar</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date xml:lang="da">1599, 9. januar.</date>
                <date xml:lang="en">1599, January 9.</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-19" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-06-03" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.149"/>DEM EHRNUESTENN VNND ACHTBARNN <persName
                        ref="meier_andreas_1600">ANDREASS MEYERN</persName>, FURSTLICHEN
                    MECKELBURGISCHENN RENTMEISTERN VND RATH, MEINEM JNSONDERS GUNSTIGEN VNNDT GUTENN
                    FREUNDT. WISMAR.</opener>

                <p rend="noIndent">MEIN freundlichenn grueß mit wunschung alles guthen zuuor, ehrnuester vnndt
                    achtbar, gunstiger herr renttmeister, besonder guter freundt. Jch kann euch
                    freundtlich nicht bergenn, welchergestalt mir meine elteste tochter anhero
                    zugeschriebenn vnnd zuuernemen gegebenn, daß sie ahnn euch schreibenn vnnd vonn
                    denn baldt betagtenn zinßenn ein zwey hundert taller auffnehmenn lassenn wolte,
                    zweiffell derowegenn nicht, denn das solches beschehenn sein werde, vnnd jhr
                    dargegenn gedachter meiner tochter handtschrifft zuhandenn empfangenn habenn,
                    welche eben souill gelttenn alß wann jchs selbst gethan hette, sollenn auch
                    hernechst wider geburlich gekurtzet werdenn. Jch habe vor etzlichenn wochenn
                    einen eigenen bottenn inn Dennemarckenn abgeferttiget, der meinung, daß mir
                    etzlich geldt von meinen doselbst noch außstehendenn haubtsummen vbersendet
                    werdenn solte. Dieweil es aber itzo vielleicht der winter oder anders was
                    verhindert, kann jch nicht wißenn, wie balt jch dasselbe geldt vberkommenn
                    könne, vnndt jch gleichwoll itziger zeit inn diesenn frembdenn örternn geldes
                    wolbenöttiget, sintemalln jch mich mit denn meinen inn die zwölff personnen
                    starck vnndt souil pferde inn die funff wochen zu Dreßdenn aufgehaltenn,
                    zugeschweigen was mir sonsten auf dem wege gekostet, worvber mein zehrgeldt,
                    welchs jch zur Pragischen reise mitgenommen, aussgangenn, alß ist derowegenn ahn
                    euch mein freundliches bittenn, jhr wollenn mir die freundtschafft
                    beweisenn,vnndt noch zwey hundert thaller mit diesenn wittembergischen fuhrmann
                    <persName ref="vicker_david_1599">Dauidt</persName> gegenn vberantworttung meiner quitantz, welche jch ihme zu handen
                    zugestellet, vberschickenn, vnndt jhme dieselbenn, wenn ehr vonn Rostock wider
                    zu ruck auf Gustrow kumpt, empfangenn lassenn, daß ihr es mitlerzeit alda
                    bestellen wollet.</p>
                <p>Die <hi rend="it">victuali</hi>enn, welche jch vonn euch empfangenn, belangend, bitte jch mir
                    vnschwer zuerke[nnen] zugebenn, was sie kostenn, sollenn in den zinßen
                    nichtweniger auch abgezogenn vnnd gerechnet werdenn. Jnn diesenn erzeiget ihr
                    mir ahnitzo einen sonderlichenn angenehmen dienst, vnndt jch bin <pb ed="TBOO"
                        n="XIV.149"/>es vmb euch mit wunschung eines glucksehligenn neuwen jahrs
                    jedertzeit hinwider zubeschuldenn geflissenn vnnd bereitwillig, vnndt thue euch
                    göttlicher almacht befehlenn. </p>
                <closer><dateline><foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Datum</hi></foreign>
                        Wittemberg denn 9. <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">januarij
                            a:o</hi></foreign> 99. </dateline><salute/>
                    <signed>Eur a[ller]f[r]w[ndlichster]<lb/><persName ref="brahe_tycho_1546">Tycho
                    Brahe</persName><lb/>eigenhd.</signed></closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
