<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <bibl>Johannes Kepler, <title>Opera Omnia</title>, vol I, ed. C. Frisch,
                            Frankfurt/Erlangen 1858, p. 44-46</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wolfenbüttel</settlement>
                                <repository>Herzog August Bibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>15. 3 Aug. in 2&#176;, fol. 317</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="C">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>München</settlement>
                                <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>BSB Clm 1607</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Munich</settlement>
                                <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>BSB Clm 1607</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 52-55</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-04-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="mastlin_michael_1550">Michael Mästlin</persName>
                    <placeName>Tübingen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1598. 21. april.</date><date xml:lang="en">1598. 21 April.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-20" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-06-02" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.52"/>CLARISSIMO ET PRÆSTANTISSIMO VIRO DOMINO M.
                        <persName ref="mastlin_michael_1550">MICHAELI MÆSTLINO</persName>, MATHEMATICARUM ARTIUM
                    INSIGNITER PERITO, EARUNDEMQUE IN INCLYTA ACADEMIA TUBINGENSI PROFESSORI
                    CELEBERRIMO, MIHI PLURIMUM DILECTO.<lb/><hi rend="it"><app>
                            <lem>TÜBINGEN</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app></hi>.<lb/>S.</opener>
                <p rend="noIndent">ANNUS iam agitur decimus, <app>
                        <lem wit="#A">eruditissime</lem>
                        <rdg wit="#B">ornatissime</rdg>
                    </app> et præstantissime <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINE</persName>,
                    ex quo quidam e meis domesticis, qui aliquandiu mihi in rebus Astronomicis
                    inservierat, exemplum tuarum literarum <placeName ref="Tübingen"
                        >Tubingâ</placeName> ad se datarum in <placeName ref="Denmark"
                        >Daniam</placeName> mihi transmisit, quibus pollicebaris, te librum nostrum
                    de Cometa anni 77 tibi ab eodem communicatum diligenter perlecturum, tuamque de
                    eius contentis sententiam conscripturum, atque mecum de eis per literas
                    collaturum, quas te <placeName ref="Marburg">Marpurgum</placeName> ad eundem
                    mittere decrevisse, ad me postea procurandas innuisti. At ego <app>
                        <lem wit="#A">tot</lem>
                        <rdg wit="#B">his</rdg>
                    </app> interlapsis annis, neque hac de re aut quapiam alia, negocium
                    Astronomicum, quo utrinque aficimur, concernente, ne verbulum quidem a te
                    accepi, sive scripto, sive aliorum indicatione, qui isthinc venientes me
                        <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName>, dum adhuc in Patria
                    degerem, inviserunt. Existimassem equidem te <app>
                        <lem>ob</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> communia nobis studia scriptione aliqua saltem tot interlabentibus annis
                    non supersessurum, præsertim cum id facturum sponte in te receperis. Ne vero ego
                    ob id tecum per literas, siquidem aliter non liceat, familiaritatem contrahendi
                    omnem occasionem respuisse videar, quod ab humanitate et exercitijs, quibus
                    delectamur, sublimioribus alienum foret: en nunc prævenio, et ad scribendum
                    respondendumque ultro te invito: data nimirum hac commodiore, qua nunc fruor,
                    oportunitate, quam antea in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>, ex quo
                        <pb ed="TBOO" n="VIII.53"/>in arce quadam Ranzoviana, dimidio saltem miliari
                        <placeName ref="Hamburg">Hamburgo</placeName> remota, nunc habitem, unde in
                    varia, non saltem <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName>, sed totius pene
                        <placeName ref="Europe">Europæ</placeName> loca creber et commodus datur
                    nuncius. Si itaque quid habes, de quo mecum in rebus Astronomicis, sive
                    Cometicum illud negocium, sive quidvis aliud concernat, conferre libuerit,
                    invenies me pro meo modulo, et quantum hactenus in ijs assequi licuit, ad
                    respondendum non difficilem.</p>
                <p rend="indent">Allatum mihi nuper est eruditum quoddam scriptum Mathematici
                    excellentis <persName ref="kepler_johannes_1571">JOANNIS KEPLERI</persName> e <placeName
                        ref="Steiermark">Styria</placeName>, in quo revolutiones Planetarum
                    secundum formam <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Coperniceam</persName> ad 5 regularia
                    corpora harmonice redigere ingeniosa sane speculatione conatur, qua etiam de re
                    nuper ad me perscripsit, egoque illi, quantum præ occupationum mole licuit, meam
                    vicissim de talibus aperui sententiam. Video autem te in eodem libro de
                    Hypothesi a nobis ante annos complures adinventa nonnulla quasi dubitanter
                    adferre, cum promiscue eam etiam alijs tribuas, plagiarijs forte meis <app>
                        <lem>nimium</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> auscultans, tum quoque plura de eadem inferens, quæ si consideratius
                    expendisses, et sententiam nostram atque omnes occasiones huius Hypotheseos
                    constituendæ undiquaque perspectas habuisses, hæsitationibus eiuscemodi forte
                    supersedisses. Atqui ego, si tibi quid in hac inventione scrupuli restet, id
                    amovere atque penitius rem omnem explanare paratus sum, quod etiam res ipsa
                    docebit, ubi Planetarum motus ad eam normam a nobis adeo accurate expansos
                    cognoveris, ut nihil sit, quod sensus amplius requirant, utut tu in eodem
                    libello de Astronomiæ correctione non <app>
                        <lem wit="#B">saltem</lem>
                        <rdg wit="#A">solum</rdg>
                    </app> dubitare, sed et animum abijcere videaris, licet antea aliter spem
                    feceris. Si ab anteriore per corpora ista regularia dimensione facta, ea
                    restituenda erit, potius quam ex accuratis observationibus <app>
                        <lem wit="#A">a</lem>
                        <rdg wit="#B">e</rdg>
                    </app> posteriori sumptis, veluti insinuas, utique nimis diu, si non prorsus in
                    perpetuum frustra expectabimus, antequam tale quid a quoquam præstari poterit.
                    Cum <app>
                        <lem wit="#B">enim</lem>
                        <rdg wit="#A">et</rdg>
                    </app> istorum regularium corporum dimensionis explicatio, si omni ex parte
                    admittenda foret, observationibus antecedentibus niti et comprobari debeat, nec
                    etiam particularia quæque præter generaliora illa, utcunque se habentia, hinc ea <app>
                        <lem wit="#A">qua</lem>
                        <rdg wit="#B">quæ</rdg>
                    </app> opus est præcisione derivari possunt, quod te non latere arbitror. Neque
                    etiam adhuc satis extricatæ sunt Planetarum biformes inæqualitates, quas duplici
                    eccentrico vel circello excusant. Ignoratur enim iusta harum proportio, ut de
                    Apogæis non dicam longe aliter se habentibus, quam fert non <app>
                        <lem wit="#B">saltem</lem>
                        <rdg wit="#A">solum</rdg>
                    </app> Alphonsina, sed et <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicea</persName>
                    ratiocinatio. Quin et annua illa diversitatis evidens insinuatio necdum satis
                    comperta est, ita ut undiquaque suis numeris absolute constet, ut ob id e
                    <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Coperniceis</persName> proportionibus circulorum
                    hæc ea, <app>
                        <lem wit="#B">quæ</lem>
                        <rdg wit="#A">qua</rdg>
                    </app> requiritur, subtilitate rimari invium sit; qua etiam de re eruditissimum
                        <persName ref="kepler_johannes_1571">KEPLERUM</persName> per literas admonui, et in Marte,
                        <pb ed="TBOO" n="VIII.54"/>ubi hæ differentiæ magis sunt sensibiles,
                    exemplum indicavi. Verum de his et similibus nimis prolixum foret hîc singula
                    exequi.</p>
                <p rend="indent">Ubi opera mea Astronomica lucem publicam viderint, quod nunc magnis
                    viribus nec minoribus quam antea in Patria urgeo, perspicies, uti spero, rem
                    Astronomicam aliter quam putatur redintegrari posse, et me non contemnendam in
                    ea locasse operam; quare de his plura nunc non addo. Aliud quiddam est, etsi
                    minoris momenti, quod tamen ad negocium hoc omnimode exequendum non parum
                    conducit, pro ea videlicet, quam meridianorum ingerit in rotundo Terræ globo
                    alteratio, diversitate necdum satis accurate explorata, de quo tecum agere
                    averem. Si itaque aliquot Eclipses, præsertim Lunares, isthic exquisita
                    diligentia præteritis annis observatas habes (de quo non dubito) earum momenta
                    per observationum etiam circumstantias mecum mature communices velim, quo
                    collatione facta cum 20 aut pluribus Lunæ deliquijs a me non paucis iam
                    transactis annis diligenter consideratis conferri queant. Existimo me aliqua
                    inter ea, quæ ego denotavi, inventurum, quæ etiam a te isthic observata sunt,
                    atque hinc meridianorum intercapedo, aut ad minimum ductus alicuius meridiani
                    per certa quædam <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName> loca pervestigari
                    poterit, præsupposito nimirum quodam cognito ad rationem eam, quam <persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆUS</persName> et <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >COPERNICUS</persName> assumserunt. Hoc si mihi præstiteris officij, rem non <app>
                        <lem wit="#TBOO">saltem</lem>
                        <rdg wit="#A">solum</rdg>
                    </app> gratam, sed etiam Astronomiæ promotioni non inutilem effeceris. Idem
                    quoque apud alios, quotquot novi cœlestibus apparentijs fideliter attendere, qui
                    sane perpauci (quod dolendum est) existunt, experior, ut certi quid in his,
                    quoad licuerit, statuatur. Ad ultima duo luminarium deliquia, quæ in Februario
                    proxime elapso contigerunt, te sedulo <app>
                        <lem wit="#A">attendisse</lem>
                        <rdg wit="#C">animadvertisse</rdg>
                    </app> non dubito; quare <app>
                        <lem>eorum etiam</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> momenta et phases isthic animadversas indica. Lunæ Eclipsis, quæ 11. eius
                    mensis die contigit, hîc ubi polus elevatur 53&#176; 35½', principium habuit,
                    quando superior Lunæ limbus attollebatur supra horizontem <app>
                        <lem>24&#176; fere</lem>
                        <rdg wit="#C">fere 24&#176;</rdg>
                    </app>. Hinc tempus provenit, adbibito viso loco Lunæ iuxta nostram
                    restitutionem et refractionum impedimento sublato, H. 4. 14' post mediam noctem
                    antecedentem. Finis deliquij infra horizontem evenit. Visa autem est Luna <app>
                        <lem wit="#A">ferme tota</lem>
                        <rdg wit="#C">tota fere</rdg>
                    </app> offuscari, minima eius portiuncula ab umbra Terræ libera existente. Solis
                    eclipsatio, quæ 25. die accidit, hîc, quantum inter recurrentes nubes
                    animadvertere licuit, initium habuit H. 9. 52' A.M. per Armillas Æquatorias 6
                    pedum in diametro (nam Instrumenta mea Astronomica huc in <placeName
                        ref="Germany">Germaniam</placeName> e <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName>, ut conscius sis, transtuli) temporis momenta denotando.
                    Medium eius, uti neque finem, ob crassiusculas et continuas nubes intervenientes <app>
                        <lem wit="#A">conspicere</lem>
                        <rdg wit="#C">conspicare</rdg>
                    </app> non dabatur. Conveniunt hæc tempora in utraque Eclipsi satis præcise cum
                    nostro redintegrato calculo, ex 18 Lunaribus et 6 Solaribus prius subtiliter
                    denotatis eclipsationibus <pb ed="TBOO" n="VIII.55"/>depromto, ut de alijs
                    hincinde sæpenumero <app>
                        <lem wit="#A">expensis</lem>
                        <rdg wit="#C">expressis</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>amborum</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> luminarium motionibus huc etiam conducentibus nihil addam. Quantitas
                    corporis Solaris Lunæ interventu offuscati debuit iuxta mea ratiocinia esse
                    digit. 10¾ in hoc horizonte, idque a superiori parte, cum calculus <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">Coperniceus</persName> et phasin et momenta huius <app>
                        <lem wit="#C">obscurationis</lem>
                        <rdg wit="#A">observationis</rdg>
                    </app> aliter exhibeat, uti et in Lunari Eclipsi tam is quam <persName
                        ref="alfonso_10_1221">Alphonsinus</persName> nimium cis et ultra exorbitârunt.
                    An deliquij Solaris magnitudinem nostris numeris recte attigerimus, iudicent
                    illi, qui eius medium sereniore aura usi conspexerunt. Id vero sciendum est,
                    Lunam in novilunijs eclipticis non apparere ea magnitudine, qua alias in
                    plenilunijs, utut in eadem fuerit a Terra remotione, sed quasi pro quinta parte
                    eam certis de causis alibi reserandis constringere; unde fit ut Luna nunquam
                    totum Solem prorsus obtegere queat, etiamsi centraliter quoad visum
                    interponatur, lumine Solari eam aliquali adhuc vestigio ambiente, quod et in <app>
                        <lem wit="#A">hoc ultimo</lem>
                        <rdg wit="#C">ultimo hoc</rdg>
                    </app> deliquio <app>
                        <lem wit="#A">animadvertere</lem>
                        <rdg wit="#C">animadverti</rdg>
                    </app> poterant illi, quibus maxima offuscatio patuit. Oportuit enim tunc Solem
                    de Lunari corpore utrinque plus includere, idque corniculatim, quam linea per
                    diametrum ducta exigebat, utut Lunæ diameter tunc fuerit iuxta nostrum etiam
                    calculum 34¾', apparere autem apud Solem non potuit maior quam 28, quam
                    limitationem a nemine antea animadversam cognovi, sed in aliquot Solis
                    observationibus, cum tam a superiore quam inferiore parte tegeretur, sic me
                    docuit experientia. Tuum erit, excell. <persName ref="mastlin_michael_1550"
                        >MÆSTLINE</persName>, quid in his et similibus compertum habeas, mihi etiam
                    aperire, atque in posterum iucundam inter nos de rebus Astronomicis collationem,
                    quam et ego non invite admittam, exercere. De Eclipsium autem, potissimum
                    Lunarium, a te subtiliter animadversis momentis me, quam primum fieri queat,
                    certiorem redde, ut correctionem longitudinum, de qua dixi, quam brevi in quadam
                    tabella adornare constitui, tam hinc, quam ex alijs quibusdam aliunde
                    conquisitis indicijs eo promtius expediam. Iam vale, v. cl. et de rebus
                    Astronomicis laudabiliter merite, in quibus etiam expoliendis et locupletandis
                    ut in posterum perseveres, te adhortor. Ubi rescripseris, effice, ut literæ
                    quocunque tandem viarum ductu, sive per <placeName ref="Nürnberg"
                        >Norimbergam</placeName>, sive aliquam aliam celebrem <persName
                        ref="Germany">Germaniæ</persName> urbem <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburgum</placeName> perferantur, in hospitium isthic meum, quod est apud
                        <persName ref="reuter_hermann_1598">HERM. REUTTER</persName> sub signo coronæ aureæ,
                    sicque eas me certo obtenturum non ambigo.</p> <closer><salute>Iamque iterum et sæpius vale.</salute>
                    <dateline>Dabantur <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> die 21 Apr. 1598.</dateline><signed><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName>,<lb/>manu propria.</signed></closer>
                <postscript><p>Cum intellexissem Tabellarium toto hoc die <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburgi</placeName> moraturum, curavi exemplum literarum <persName
                        ref="kepler_johannes_1571">KEPLERI</persName> ad me unâ cum meo responso describi, hisque
                    adiungi, quo de earum etiam contentis certior fieres: ubi plura huc facientia
                    invenies.</p></postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
