<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.62</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.62</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 120-121</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1588-05-03"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1588. 3. maj.</date><date xml:lang="en">1588. 3 May.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-29" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.120"/>
                <pb ed="A" n="2v"/>
                <opener>CLARISSIMO ERUDITISSIMOQUE VIRO D. DOCTORI <persName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO HAGECIO</persName> AB HAYK, MEDICO ET
                    MATHEMATICO EXCELLENTISSIMO, AMICO SUO SINCERE DILECTO.<lb/><foreign
                        xml:lang="la"><hi rend="it"><placeName ref="Praha"
                        >PRAG</placeName>.</hi></foreign></opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="1r"/>RARIORES ad te dare literas internunciorum cogit penuria,
                    eruditissime charissimeque D. D. THADDÆE, et locorum quibus disiungimur
                    intercapedo vota nostra plurimum impedit. Nactus itaque iam tandem aliqualem
                    occasionem literas mittendi per Studiosum quendam Silesium me unâ cum quibusdam
                    alijs hîc invisentem, non intermittendum duxi, quin brevibus ad te scriberem.
                    Librum tuum de Nova Stella et Cometis misi iamdudum Francofurtum ad eundem
                    hominem, de quo mihi indicâras, nec dubito te interea temporis eum recepisse.
                    Quod si illum edere adhuc animus est, suaderem ut ea, quæ in Cometa anni 77
                    minus considerate a te proposita sunt, vel supprimas vel emendes. Meum de hoc
                    eodem Cometa iudicium percipies ex eo quem tibi nunc mitto libro, in quo
                    secundus tomus operis nostri de recentioribus ætherei Mundi Phænomenis
                    continetur. Primus est de Stella Nova exquisitiori diligentia quam antea
                    considerata, quem typis absolvere Gallici privilegij defectus, quod Cæsariano
                    adiungere constitui, hactenus impedivit. Nunc vero quoniam ante paucos dies
                    idipsum adeptus sum, nihil obstabit nisi otij oportunitas, quominus eius etiam
                    libri evulgationem adornem. Tertius est de tribus alijs Cometis, qui postmodum
                    nobis illuxerunt et in alto æthere curriculum suum non minus quam ille, de quo
                    liber modo transmissus agit, absolverunt. Quod autem in hoc ipso libro, ubi tua
                    placita in eodem Cometa sub disquisitionem mathematicam voco, a te multoties
                    dissentiri me res ipsa cogat, non est quod sinistrius interpreteris; scis enim
                    me solo veritatis amore et libertate <pb ed="A" n="1v"/>Philosophica idipsum
                    agere, nulloque tua insectandi elevandique animo id a me fieri. In priori libro
                    de Stella Nova tum etiam in tertio, ubi de Cometa anni 80 agitur, oportuniorem
                    invenio commoditatem tecum magna ex parte sentiendi, tuaque dignis encomijs
                    extollendi. Si quos habes <placeName ref="Italy">Italicos</placeName>,
                        <placeName ref="Spain">Hispanicos</placeName> vel <placeName ref="France"
                        >Gallicos</placeName> authores, qui de Nova Stella aliquid commentati sunt,
                    rogo ut eorum scripta Latinitate, si fieri possit, donata, mecum communices, <app>
                        <lem>unâque</lem>
                        <note>ex <q>etiam</q> corr. A</note>
                    </app> si quos alios
                    Cometarum præcedentibus aliquot annis visorum descriptores peculiares nec ubique
                    obvios in promtu habueris. Librum illum de Cometa anni 1531 ab <persName
                        ref="apian_peter_1495">APIANO</persName> seorsim editum nondum <pb ed="TBOO" n="VII.121"
                    />vidi, quemadmodum neque <persName ref="pena_johannes_1528">IOHANNIS PENÆ</persName> Galli
                    scriptum, quod <persName ref="praetorius_johannes_1537">PRÆTORIUS</persName> in descriptione
                    huius Cometæ anni 77 citat. Si horum me participem reddideris, meis votis
                    plurimum subveneris. Memini me librum quendam Astrologicum a te dono accepisse,
                    cum <placeName ref="Regensburg">Ratisbonæ</placeName> simul essemus, qui
                    Planetarum influentias peculiari quadam ratione per accessum ad Terram vel ab ea
                    recessum proponeret; eum in patriam reversus nuspiam invenire potui. Si eius
                    aliquod exemplar denuo per te obtinuere, diligentius illud inposterum
                    conservabo, evolvamque accuratius; existimo enim quædam in eo a veritate non
                    dissentanea contineri, si dextre considerentur, et cum cæteris requisitis debite
                    conferantur.</p>
                <p rend="indent">Ubi totum opus, de quo supra dixi, typis meis excusum fuerit, tibi
                    illud transmittam. Interea hanc secundam partem per otium evolve, <app>
                        <lem wit="#TBOO">mihique</lem>
                        <rdg wit="#A">meque</rdg>
                    </app> tuum de ea iudicium ingenue significa. Invenies in eo novam orbium
                    cœlestium dispositionem, a me non ita dudum adinventam, quæ quo penitius fuerit
                    considerata, eo magis tibi placebit. <pb ed="A" n="2r"/>Ego hanc non solum
                    apparentijs consonam, sed etiam in rei veritate ita se habere non dubito, quod
                        <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomaicæ</persName> et <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernianæ</persName> assumtiones nequaquam præstant. Sed
                    de his nunc plura scribere temporis penuria et epistolæ leges prohibent. Tu
                    itaque, optime <persName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, quam felicissime vale et ingravescentis ætatis
                    difficultates forti animo tolera, meque per occasionem quamcunque oblatam
                    literis revisere non intermitte.</p> <closer><salute>Iterum vale.</salute> D<dateline>atæ Uraniburgi die 3. Maij Anno
                    1588.</dateline> <signed>Tuus<lb/><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName>.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
