<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>John Craig</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Berlin</settlement>
                                <repository>empty</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Håndskrevet afskrift i et eksemplar af Tycho Brahes
                                    astronomiske skrifter i Berlin</idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Berlin</settlement>
                                <repository>empty</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Manuscript transscript in a Berlin copy Tycho Brahe's
                                    astronomical works</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Nolten">
                        <bibl><title>Commercium litterarium clarorum virorum</title>, ed. R. A.
                            Nolten, Brunsvigæ 1737, I p. 1 sqq.</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 191-193</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="craig_john_1620">John Craig</persName>
                    <placeName>Edinburgh</placeName>
                    <date when="1589-06-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1589. 18. juni.</date><date xml:lang="en">1589. 18 June.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-04-24" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-28" who="#pz">revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                    <pb ed="TBOO" n="VII.191"/>
                    <opener>IOANNES <persName ref="craig_john_1620">CRAIGUS</persName> AD TYCHONEM
                        BRAHE.</opener>
                    <pb ed="A" n="6r"/>
                    <p rend="noIndent">DEDI ante ad te literas, nobilissime vir, quibus tuis respondi, sed in ea
                        festinatione scripta sunt, dum alio avocarer, ut relegere attente, quæ
                        scripseram, non potuerim. Paucis exposui, quid de quæstione a te mota
                        sentiam, non contradicendi animo, sed veritatis et amicitiæ nostræ causa,
                        quo modo ut accipias peto. His literis <pb ed="A" n="6v"/>simili modo dignam
                        tractarem quæstionem, sed communis lætitia ita animum meum occupavit, ut ab
                        ea ad eiusmodi speculationes abstrahi nequeat. Alia erit occasio; nunc quod
                        omnium apud nos iudicijs salutare huic regno fore videtur, et omnium votis
                        vehementer optatur, id ut eveniat <pb ed="TBOO" n="VII.192"/>et feliciter et
                        statim, Deum oramus. Nihil etenim æque in votis omnium est, quam ut
                        clementiss. Domino nostro coniux sit, quæ hac illustri Legatione petetur,
                        nam inde optimas Reginas semper experti sumus, et nunc fore speramus: mihi
                        quidem dubium non est, cui progenitores illustrissimæ Principis partim visi,
                        partim aliter noti sunt; sed id omnes metuimus, cum brevi temporis spacio,
                        longo locorum intervallo tanta res peragenda sit, ne tantum bonum nobis,
                        quam statim optamus, non contingat; sed votis aëra fatigabimus, ut hincinde
                        ventos aspiret secundos. Et Deum <app>
                            <lem wit="#A">orabimus</lem>
                            <rdg wit="#Nolten">oramus</rdg>
                        </app>, ne ulla hominum consilijs sit mora. Ille igitur, in cuius manu corda
                        Regum sunt, ita omnia prosperet, ut et hominum consilia et Principum in hoc
                        uno proposito affectus uniat. Illustrem Dominum Legatum comitantur ex amicis
                        nostris aliqui, Dominus <persName ref="skynens_1589">SKYNENS</persName>,
                        iurisprudentia et dignitate apud nos præstans, et doctissimis in Germania
                        viris olim <app>
                            <lem wit="#A">charissimus</lem>
                            <rdg wit="#Nolten">clarissimus</rdg>
                        </app>; nobilis iuvenis <persName ref="swuntonius_marcus_1589">MARCUS <app>
                                <lem wit="#A">SWUNTONIUS</lem>
                                <rdg wit="#Nolten">Swuntanius</rdg>
                            </app></persName>, propinqua affinitate mihi iunctus; adolescens egregiæ
                        indolis et expectationis, <persName ref="nicolson_thomas_1589">THOMAS
                            NICOLSONIUS</persName>, Philosophiæ magister. Hos tua benevolentia
                        complectaris et amicitia etiam digneris peto; præsertim apud te meo sit loco
                        affinis meus. Incessit me quidem hoc tempore cupiditas tui visendi, sed ab <app>
                            <lem wit="#A">ægris</lem>
                            <rdg wit="#Nolten">agris</rdg>
                        </app> nobis abesse vix licet; meo loco, ut dixi, hos habeas. Vides, quomodo
                        familiariter tecum agam, ac si non recens, sed multis annis confirmata esset
                        nostra amicitia; at ea tamen est, ut mihi persuadeam, ut id abs te petere et
                        expectare audeam. Ad <app>
                            <lem wit="#A">nos</lem>
                            <rdg wit="#Nolten">me</rdg>
                        </app> si vestratium <pb ed="A" n="7r"/>aliquos venire contigerit, sunt illi
                        omnes <app>
                            <lem wit="#A">eo</lem>
                            <rdg wit="#Nolten">ac</rdg>
                        </app> apud nos loco, ut amicitiæ non sint futuri immemores.</p>
                    <p rend="indent">Ne inanes omnino hæ literæ essent, eam tractarem quæstionem, an
                        hypotheses esse possint, quibus statuatur, absque orbibus Planetas moveri.
                        Mihi aliquando in mentem veniebat, unicum esse ab octavo ad concavum Lunæ
                        orbem, qui a primo motu deficeret, in quo Planetæ suos peculiares haberent
                        orbes, quasi epicyclos quosdam, quibus omnis apparens anomalia possit
                        explicari, sed has imaginationes alia excusserunt. Et duntaxat adhuc arridet
                            <persName ref="aristoteles_0384">ARISTOTELIS</persName> sententia, Planetas
                        orbium certorum esse partes, a qua tamen nostra speculatio non abhorret. Sed
                        tubis ad naves convocatur, iamque illustriss. Dominus Comes ingressus est,
                        ventis afflantibus secundis. Faxit Deus, ut secundissimi sint.</p> <closer><salute>Bene et
                        feliciter vale, et <persName ref="craig_john_1620">CRAIGUM</persName> tui amantissimum esse existimato.</salute> <dateline>Datæ 18. Iunij
                            <placeName ref="Edinburgh">Edenburgi</placeName>.</dateline> <signed>Tuus<lb/><persName ref="craig_john_1620">IOAN. CRAIGUS</persName>,<lb/>Medicus.</signed></closer>
                
                <postscript>
                    <opener>POST SCRIPTA.</opener>
                    <p>IAM audio, plures adhuc ex amicis nostris unâ proficisci, et inter alios M.
                            <persName ref="fuller_william_1598">GUILIELMUM FULLERUM</persName>; iuvenis est
                        egregius, nec tua amicitia indignus. Vide, quam ego tibi notos quasi
                        accumulem; amici omnes mei sunt, et tuarum excellentium virtutum erunt
                        admiratores.</p><closer> <salute>Iterum vale. Hæc quoque raptim.</salute> <signed><persName ref="craig_john_1620">IOAN. CRAIGUS, D.</persName></signed></closer>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
