<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Hamborg</settlement>
                                <repository>Staatstarchiv Hamburg</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Ad CI. VII Lib Ea Pars 2 (Transito u. Porte-franco)</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Originalbrev med påskriften <q>Lectum in senatu 21. april a:o
                                        1600.</q> Og på en vedlagt seddel: <q>Van Tychone Braden
                                        gvdren: 10 kasten. 1 kiste. Ein halue tune. Ein achtendell.
                                        14 tunnen karzen. 2 große jseren. 4 jseren kachelauen. 3
                                        bleyen keßell. 1 blaßbalch. 1 klein feltbedde. 1 großes
                                        tweklafftiges jseren mit einen runden bauche, Diße guder
                                        sint den 22 aprillis hir in Hamborch angekamen a:o
                                    1600.</q></ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Hamburg</settlement>
                                <repository>Staatstarchiv Hamburg</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Ad CI. VII Lib Ea Pars 2 (Transito u. Porte-franco)</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Original letter with annotation: <q>Lectum in senatu 21. april
                                        a:o 1600.</q> And on ad separate slip of paper: <q>Van
                                        Tychone Braden gvdren: 10 kasten. 1 kiste. Ein halue tune.
                                        Ein achtendell. 14 tunnen karzen. 2 große jseren. 4 jseren
                                        kachelauen. 3 bleyen keßell. 1 blaßbalch. 1 klein feltbedde.
                                        1 großes tweklafftiges jseren mit einen runden bauche, Diße
                                        guder sint den 22 aprillis hir in Hamborch angekamen a:o
                                        1600.</q></ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 153-55, no. 163</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1599-09-29"/>
                    <note xml:lang="da">n.s.</note>
                    <note xml:lang="en">NS</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da">Borgmestre og råd i Hamborg</persName>
                    <persName xml:lang="en">The Mayors and the city council of Hamburg</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date xml:lang="da">1599. 27. januar n.s.</date>
                <date xml:lang="en">1599. 27 January NS.</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-20" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-06-04" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="XIV.154"/>
                <opener>DEN ERENUESTEN, ACHTBARN VND WOLWEISEN HERRNN N. N., BURGERMAISTERN VND
                    RATHMANNEN DER LÖBLICHENN STADTT HAMBURG, MEINEN JNSONDERN GUNSTIGENN HERRN VND
                    GUTTEN FREUNDEN.</opener>
                <p rend="noIndent">ERENUESTE, achtbare, wolweise, erbare, jnsondere gunstige herrnn vnnd gutte
                    freund, denselbenn sein mein gantz geflissene jederzeitt willige dienst
                    möglichem vleiß nach zuuor. Vnnd kan E.E. vnnd W.W. freindtlicher meinung
                    zuuerstehenn gebenn jch nit vnterlassenn, das, nachdem ich ein gantzes jar nahe
                    bey ewer hoch- vnd weitberumpten stadtt Hamburg auf dem Rantzouischenn hauß
                    Wandesbeck, wie E.E. vnd W.W. bewust, gewonet, von jhrer röm: kay: mt:, vnserem
                    allergnedigstenn herrn zum andernmal an den kaiserlichenn hoff von Wittenberg ab
                    jch bin allergnedigst erfordert wordenn, vnnd, als jch alda meiner gelegenheitt
                    nach gehorsamlich compariret, allen kaiserlichenn gnedigenn willenn vnd
                    bewogenheitt vntertäniglichenn gespuret vnnd mit allermildesten prouision
                    allergnedigst versorget wordenn. Als aber jhre röm: kay: mt: vernommenn, das
                    jch noch etzliche von meinenn astronomischenn instrumenten, die so groß wehrenn,
                    das man sy nit auf der axs furenn könne, jm königreich Dennemarck, meinem liebenn
                    vaterlandt, nebenn etzlichenn andern sachen hinderlassenn hett, jst jhr. röm:
                    kay: mt: allergnedigst gesonnenn vnnd mir thun befehlenn, solches alles nebenn
                    dem, so jch noch zu Magdenburg, alher jn jhr königreich Behmen fur dem winter
                    furderlichst zuebringenn. Zue besserem fortgang aber dessenn hatt jhr. röm: kay:
                    mt: ein schraibenn an E.E. vnd W.W., sowol an einen erbarn rath der stadt
                    Magdenburg, mir allergnedigst hieuon zuestellen vnd an dieselbigen abgehenn
                    lassenn, welches an E.E. vnd W.W., beynebenn jch denselbigenn thue
                    zueschickenn, nit zweifelnde, E.E. vnd W.W. werdenn hierin jhr röm: kay: mt:
                    gehorsamlichenn wilfahrenn vnd mit schiff, sowol anderer gelegenheit, wie es dan
                    meine leutte anzeigenn werdenn, wan die sachenn auß Dennemarck alda ankommenn,
                    zu prouidiren vnd furderlichenn sein, damit, ehe die Elb zufreuret, alles mag
                    wol verwahret hierauf, so weitt als sy schifreich ist, gebracht werdenn. Hieran
                    geschiet vnd thuenn E.E. vnd W.W. zuforderst jhr. röm: kay: mt:, vnserm
                    allergnedigstenn herren, ein allergnedigstes sonders vnd angenehms wolgefallenn,
                    auch mir vnd dem astronomischen werck, so jch vorhabe, gutte promotion, welche
                    jch bey jhr. kay: mt: wil zuruhmenn wissenn, vnnd vmb E.E. vnd W.W., welche
                    jch hiemit Gott jnn seinenn schüutz vnd schirm befohlenn habenn wil, hinwiderumb
                    nach meinem vermögenn altzeit geflissenn sein zuuerdienen. </p>
                <closer><dateline>Datiret auf dem kayserlichenn schloß Bennatka, am 29 tag
                    <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">septembris stylo nouo, anno</hi></foreign> 1599.</dateline><salute/>
                    <signed>Ewer E.E. vnd W.W. altzait freindtwilliger<lb/><persName ref="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><lb/>mitt
                        eigen handtt.</signed></closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
