<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 313-314</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-05-06"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="Christian 2. Sachsen">Christian II, Elector of Saxony</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1600. 6. maj n.s.</date><date xml:lang="en">1600. 6 May NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-20" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-06-09" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.311"/><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName> AD <persName
                        rend="Christian 2. Sachsen">CHRISTIANUM SECUNDUM</persName>, ELECTOREM
                    SAXONIÆ.</opener>

                <p rend="indent"><pb ed="A" n="116r"/>ILLUSTRISSIME ET INCLYTE PRINCEPS, DOMINE CLEMENTISSIME.</p>

                <p rend="noIndent">CUM Illustrissima Celsitudo Vestra me, licet peregrinum et de facie ignotum, suas
                    Ditiones, quas administrat, transeuntem, Clementissimo alloquio dignata sit, et
                    torque aureâ cum suâ effigie donârit atque denuo <placeName ref="Torgau">Torgæ</placeName>, dum in itinere essem
                    <placeName ref="Bohemia">Bohemico</placeName>, ad se in Arcem invitârit, non possum non hanc Illustrissimæ
                    Celsitudinis Vestræ erga me, nihil eiuscemodi promeritum, benignissimum favorem
                    humilime agnoscere atque recolere. Cumque me imparem fatear ad quippiam, quod
                    tanto Principi vicissim gratum sit, præstandum, id saltem submisse polliceri
                    possum, me semper huius Clementissimæ erga me voluntatis et beneficentiæ, quam
                    apud ipsam expertus sum, quoad vixero, <pb ed="A" n="116v"/>memorem futurum,
                    atque apud alios deprædicaturum. Verum enimvero ne prorsus meo officiolo
                    defuisse videar, licet, uti dictum, longe inferior sim, quam ut remunerationis
                    loco pro benignissimis suis erga me meritis retribuere quid valeam, ne tamen
                    omninô ingratus atque horum immemor videar, ex tenui penu, quæ pro meo modulo
                    possum, depromo atque ad Illustrissimam Vestram Celsitudinem per Dominum
                    Doctorem <persName ref="jessenius_jan_1566">IESSENIUM</persName>, in inclyta Vestræ
                        Cel<hi rend="sup">nis</hi> Academia <placeName ref="Wittenberg"
                        >Wittebergæ</placeName> Professorem, meum, dum aliquamdiu isthic morarer,
                    hospitem, me hîc in <placeName ref="Bohemia">Bohemiâ</placeName> proximis diebus
                    invisentem, humilime mitto, nimirum de Inerrantium Stellarum accurata
                    restitutione librum, plurimorum <pb ed="A" n="117r"/>Annorum studio et labore
                    partum, atque unâ Globum Cœlestem, in quo Affixæ Stellæ iuxta hanc ipsam a nobis
                    exantlatam verificationem operâ cuiusdam artificiosi Batavi in <placeName
                        ref="Hven">Insula</placeName> prioris meæ habitationis <placeName
                        ref="Uraniburg">Uraniburgica</placeName>, Regni <placeName ref="Denmark"
                        >Daniæ</placeName>, Patriæ nostræ, solerter et accurate, quantum hæc fert
                    Mechanicæ Sphæræ magnitudo, repræsentatæ sunt. Oroque Ill<hi rend="sup"
                        >mam</hi> V<hi rend="sup">ram</hi> Cel<hi rend="sup">nem</hi> debitâ submissione et reve<pb
                        n="314"/>rentiâ, ut hæc munuscula ab homine Ill<hi rend="sup">mæ</hi> V<hi
                        rend="sup">ræ</hi> Cel<hi rend="sup">nis</hi> observantissimo profecta non
                    aspernari velit, sed Clementissimo animo suscipere atque me in posterum etiam
                    sibi commendatum habere non dedignari. Pluribus ill<hi rend="sup">mam</hi> V<hi
                        rend="sup">ram</hi> Cel<hi rend="sup">nem</hi>, gravissimis <pb ed="A"
                        n="117v"/>suarum Ditionum administrandarum curis occupatam, interpellare
                    nolo, neque enim decere arbitror de privatis meis rebus ad Ill<hi rend="sup"
                        >mam</hi> V<hi rend="sup">ram</hi> Cel<hi rend="sup">nem</hi> quippiam
                    perscribere, quas tamen si Ill<hi rend="sup">ma</hi> V<hi rend="sup">ra</hi> Cel<hi rend="sup">do</hi> aliquatenus
                    cognoscere non degravatur, a prænominato Doctore <persName ref="jessenius_jan_1566"
                        >IESSENIO</persName> percipiet, quantâ Clementiâ et benignitate
                    Augustissimus et Potentissimus Imperator <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >RUDOLPHUS</persName>, Dominus noster Clementissimus, me subiectissimum suum
                    clientem hîc susceperit, et studia mea, quæ diu multumque molior, Astronomica,
                    præ suspiciendâ et nunquam satis laudatâ ipsius Sacræ <persName ref="rudolf_2_1552"
                            >Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName> erga
                    omnes liberales Artes, inprimis vero Mathematicas, affectione et favore
                    Clementissimo, fovere et promovere dignata est, rem hanc a summo, quod gerit in
                    terris, officio non alienam neque se indignam censendo.</p>
                <p rend="indent">Deus opt. Max. Universi author, ipsius <persName ref="rudolf_2_1552"
                            >Cæs<hi rend="sup">am</hi> Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName> in
                    totius Reip<hi rend="sup">æ</hi> Christianæ et bonarum literarum tutelam atque propagationem quam
                    diutissime nobis incolumem conservet, cui etiam æviterno Numini Divino Ill<hi
                        rend="sup">mam</hi> Vestram C<hi rend="sup">nem</hi> unâ cum Ill<hi
                        rend="sup">ma</hi> coniuge et liberis inclytis toto pectore pariter
                    commendo: in quo etiam ut I<hi rend="sup">a</hi> C<hi rend="sup">o</hi> V<hi
                        rend="sup">a</hi> vivat, valeat et floreat diutissime, optime, prosperrime,
                    ex animo precor.</p> <closer><dateline>Dabantur ex <placeName ref="Benatky">Arce Cæsareâ
                        Benaticâ</placeName> Die 6 Maij stylo novo Anni 1600.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
