<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1591-04-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1591. 1. april.</date><date xml:lang="en">1591. 1 April.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-16" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-28" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VI.227"/><pb ed="E" n="197"/>ILLVSTRISSIMO PRINCIPI AC
                    DOMINO, DOMINO <persName ref="wilhelm_4_1532"
                        >WILHELMO</persName>, LANDGRAVIO HASSIÆ, COMITI IN CATZENELLEBOGEN,
                    DIETZ, ZIEGENHAIN ET NIDDA: PRINCIPI AC DOMINO CLEMENTISSIMO. S. D.
                </opener>
                <p rend="noIndent">REDDIDIT mihi, Illustrissime <persName ref="wilhelm_4_1532"
                    >Princeps</persName>, a Celsit. T. amandatus hoc nomine
                    Tabellarius, die 23. Martij, literas Celsit. T. 3. Februarij labentis Anni ad me
                    scriptas: in quibus Celsit. T. statim ab initio, de tarditate et raritate mearum
                    literarum, quodque ex Obseruationibus meis Mathematicis nihil adipiscatur, mecum
                    expostulat. At ego superiori æstate Celsit. T. scripsi, atque in Cometa proxime
                    elapsi Anni meas Obseruationes communicaui, et simul, quæ de illo Mathematice
                    breuiter dicenda habui, exposui: Ad quæ omnia nihil adhuc responsi accepi, adeo
                    vt addubitem, an ea ad Celsit. T. manus sarta tecta peruenerint, nec ne:
                    præsertim, cum <persName ref="rothmann_christopher_1550">ROTHMANNO</persName> a Celsit. T. huc
                    ablegato, qui ante Hyemem præteritam, circa Septembris finem, hinc decessit,
                    nihil de his constiterit. Scripsi etiam denuo per eundem <persName
                        ref="rothmann_christopher_1550">ROTHMANNVM</persName>, sed meas Celsit. T. non fuisse
                    allatas, cum ipse <persName ref="rothmann_christopher_1550">ROTHMANNVS</persName> nondum sese in
                    Aula Celsit. T. stiterit, haud obscure conijcio. Mansit ille hîc mecum quinque
                    circiter septimanas, intereaque cum illo de rebus Astronomicis non inuite
                    contuli, vnaque Instrumentorum meorum formam, Magnitudinem, Diuisionem et
                    Pinnacidiorum rationem ipsum designare, vti ipsi libuit, libenter permisi:
                    quorum aliqua, dum hîc moraretur, ad T. Celsit. literis consignata, se missurum
                    aiebat, nonnulla vero plenius perlustrata et accuratius descripta secum
                    <placeName ref="Kassel">Cassellas</placeName> allaturum indicabat. Non tamen
                    omnia ad T. Celsit. quæ in Machinis Astronomicis peruiderat se referre audere
                    tacite insinuabat: neque enim Celsit. T. in omnibus illi fidem habituram
                    existimabat, siquidem pleraque in illis omnem fidem excedere, nec vestra his
                    conferri posse, sponte fateretur, ne, si forte horum magnitudinem, exquisitam
                    structuram, et inter obseruandum tractandi stabilitatem, prout res erat,
                    luculenter exponeret, in gratiam mei id loqui, et vestris hac in parte fabricis,
                    quippiam minus decore derogare videretur: At ego illi liberum reliqui, ea, quæ
                    hic viderat, siue dicere, siue tacere, prout ipsemet consultius id esse
                    arbitraretur. Sed cum intra semestre iam elapsum ad T. Celsit. nondum reuersus
                    sit, satis se Pythagoreum in meis non omnimode istic propalandis, exhibuit. Ego
                    sane, cum Brumam instare viderem, vtpote tum Michaëlis Festo præ foribus
                    existente, a quo tempore, ob appropinquantem Hyemem, nauigationes maris <pb
                        ed="TBOO" n="VI.228"/>Baltici magis magisque importunæ euadunt, ipsum
                    adhortatus sum, imo quantum <pb ed="E" n="198"/>licuit vrsi, vt quam citissime
                    fieri posset, se <placeName ref="Kasel">Cassellas</placeName> reciperet. Neque
                    enim dubitabam, Celsi!. T. desiderio cognoscendi ea, quæ hîc viderat, quæque
                    mecum egerat, impense teneri. Is quidem propediem se istuc rediturum spondebat,
                    at interim per patriam suam sibi transeundum, negotiorum quorundam expediendorum
                    gratia, referebat. Fieri itaque potest, vt istic valetudinarius delitescat, erat
                    enim cum hinc decederet, minus adhuc confirmatâ sanitate, quod color faciei
                    admodum plalescens, satis innuebat. At quod per literas idipsum, vel si quas
                    alias habuerit diuturnæ istius moræ causas, non significarit, miror: neque enim
                    facile crediderim, humanitus ipsi quippiam accidisse. Videbatur alias T. Celsit.
                    vti par erat, obsequentissimus: Et Stellarum descriptionem atque ex
                    obseruationibus vestris demonstrationem, prout illi iniunctum erat, breui se
                    animo lubenti absoluturum satis promisit: quod vt mature etiam efficeret, ipsum
                    sedulo et sæpius instigaui, quo collatio tandem inter nostras vtrinque
                    Obseruationes institui queat, et qua de causa Quina illa Scrupula, in quibus
                    differimus, desiderentur, euidenti aliqua comprobatione enodari possit. Cum
                    autem ex eo tempore, quo hinc decessit, omnino nihil de eo, vbi locorum hæreat,
                    constiterit (in <placeName ref="Denmark">Daniâ</placeName> enim eum esse non est
                    quod T. Celsit. suspicetur) remitto literas, quas T. Celsit. mihi per hunc
                    eundem Tabellarium ad illum dirigendas transmisit: cum Celsit. T. multo
                    commodius possit, in quâ <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName> parte
                    nunc commoretur, explicari (si modo nondum <placeName ref="Kassel"
                        >Cassellas</placeName> reuersus sit) atque eo literas, siue has siue alias
                    propria autoritate dirigere. Quantum ad Mathematicas Obseruationes et Stellarum
                    Fixarum designationes, quas Cel. T. sibi communicari clementer cupit, sciat me
                    Octingentarum circiter Fixarum canonicam descriptionem nunc moliri, eamque Tomi
                    nostri primi Progymnasmatum Astronomicorum (qui adhuc sub Prælo est) Capiti 2.
                    inserere decreuisse, vnaque earum Obseruationes quas habui accuratiores, et his
                    innixas demonstrationes Geometricas. Quin et alia de Sole et Luna cælitus
                    deducta Obseruata, atque in Numeros per Triangulorum rationem digesta, idem
                    Tomus cap. 1. complectitur; vt nihil dicam de ijs, quæ nouam illam et supra
                    modum mirandam Anni 1572. Stellam, alias luculenter tractata concernunt. Quibus
                    subinde nonnulla ad reliquos quoque Planetas pertinentia, oportunitate sic
                    exigente, intermiscentur. Ostendi autem <persName ref="rothmann_christopher_1550"
                        >ROTHMANNO</persName> hîc præsenti Volumen illud Progymnasmatum, quoad
                    hactenus absolutum est, in quo etiam pauculi desiderantur quaterniones, cum per
                    se alias magnum sit, et vsque in quintum Alphabetum excreuerit. Is T. C. de
                    contentis in eo, quatenus in memoria habet, vbi reuersus fuerit, certiorem
                    facile reddet. Quam primum vero Opus illud, totaliter labore Typographico
                    absolutum fuerit, nullatenus intermittam quin C. T. eius reddam participem. Sunt
                    quædam ingrata <pb ed="TBOO" n="VI.229"/>obstacula, quibus quo minus non solum
                    hoc, sed et alia quæ meditor, Astronomiæ instaurandæ <pb ed="E" n="199"/>
                    sustentacula ad optatum finem, eâ quâ maxime cuperem maturatione perducere
                    queam, nolens volens impediar, sed spero et ab his atque alijs felicem et
                    exoptatam liberationem, quacunque tandem id ratione fieri queat. Omne solum
                    forti Patria, et cœlum vndique supra est. Interim C. T. non ægre ferat, quod
                    plura ex meis Obseruationibus et inuentis Astronomicis non mittam, id enim <app>
                        <lem wit="#T">minus</lem>
                        <rdg wit="#E">inus</rdg>
                    </app> consultum, nec etiam, ob tot viarum mari terrâque anfractus, atque
                    hominum, in quorum forte manus interea peruenire possent, non omnino perspectam
                    sinceritatem, satis tutum arbitror. Mora hæc qualiscunque fuerit, fenore, vti
                    spero, compensabitur. <placeName ref="Denmark">Daniæ</placeName> Patriæ nostræ
                    status, quem scire iam denuo expetis, est in hoc quasi interregno, adhuc (quod
                    diuinæ bonitati acceptum ferimus) satis tranquillus et fortunatus. Serenissimus
                    Princeps noster in Regem electus, indies proficit non saltem ætate et corporis
                    vigore atque robore, sed et, quod pluris faciendum duco, virtute atque bonis
                    artibus; ita vt non dubiam conceperimus spem, illum optimi et laudatissimæ
                    memoriæ Patris heroica vestigia non segniter suo tempore ingressurum; atque ad
                    Rempub. laudabiliter et decenter administrandam eximie idoneum futurum, tanquam
                    ad hoc natum, et diuinitus nobis in locum præstantissimi Parentis regno huic
                    præmature adempti, restitutum. Interim autem dum iunior hic Princeps adhuc sub
                    Curatoribus, viris præcipuis, ob ætatem versatur, Quatuor Seniores e regni
                    Consiliarijs Reipu. gubernacula administrant: Inter quos Primarius est Dn.
                    <persName ref="kaas_niels_1535">NICOLAVS CAASIVS</persName>, Cancellarius, vir vsu
                    rerum, iudicio et consultâ prudentiâ, insigniter, præter Generis antiquam
                    Nobilitatem, clarus. In literis etiam humanioribus, præsertim vero Historijs, et
                    quæ ad Politiarum gubernationem conducunt, apprime versatus. Si quid vero arduum
                    et solito grauius inciderit, in Comitia Regni, quæ quotannis semel circa
                    Solstitium æstiuum celebrantur, ad vniuersum Regni Senatum, vel etiam ante
                    statutum tempus, si opus fuerit, conuocatum, defertur. Ita vt Aristocratia
                    quædam, quæ etiam reipub. forma non admodum improbata est, apud nos, donec
                    Serenissimus Rex Electus ad maturiorem ætatem peruenerit, existat. Intereaque
                    omnia moderate et consulte administrantur, vna cum Principis nostri, vti par
                    est, summa obseruantia. DEVS in posterum etiam benedictionem clementer
                    largiatur, vt omnia pacate et feliciter succedant et conseruentur,
                    exoptatissimumque nostrum Principem benigne protegat, et in suscepto virtutis
                    tramite confirmet. Quantum ad me meaque <app>
                        <lem wit="#TBOO">attinet, ea</lem>
                        <rdg wit="#E">attinete, a</rdg>
                        <rdg wit="#T">attinet</rdg>
                    </app> pristinam ferme retinent conditionem. Ego in hac Insula priuatus dego nec
                    me rebus immisceo politicis, quod etiam nunquam libens feci, nisi necessitate
                    aliqua compulsus. Sunt alias satis multi qui ista affectant, quique talibus
                    Officijs, me forte multo melius præesse queant, quibus ego hanc, vbi eam asse<pb
                        ed="TBOO" n="VI.230"/>quuntur, fortunam nullatenus inuideo, sed multo potius
                    gaudeo, quod in copia reperiantur, qui me talibus verius oneribus quam honoribus
                    liberent, <pb ed="E" n="200"/>vt eo commodius et tranquillius, ocio frui
                    Philosophico liceat, atque rebus cœlestibus potius quam terrenis vacare; quamuis
                    ne sic quidem ab impedimentis et tumultuationibus, quas vita suggerit ciuilis,
                    plane exemtus, etiam cum maxime cupiam, esse queam; siue id sic quodam fato meo,
                    siue quorundam sinistrâ intelligentiâ eueniat. Verum ego animi magnitudine,
                    integritate, et veri iustique obseruantiâ id, quicquid erit, fauente nobis
                    diuino, quod omnia æquis introspicit oculis, numine, exsuperare adnitar; et
                    altiores curas cœlesti Philosophiæ, cui me hactenus totum deuoui, aspirante
                    etiam nostro conatui cœlestium opifice, porro impendere pergam. De Animali isto,
                    cuius etiam Celsit. T. in literis suis meminit, sic habeat: Nullum eiuscemodi
                    hîc in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> reperitur, neque <placeName
                        ref="København">Hafniæ</placeName>, neque prope <placeName
                            ref="Frederiksborg">Friderisburgum</placeName>. Fui enim aliquoties cum
                    Sereniss. Rege nostro, laudatissimæ memoriæ, in ferarum horto <placeName
                        ref="Frederiksborg">Friderifburgensi</placeName>, neque tamen huiusmodi
                    animal vnquam conspexi, nec a quoquam relatione audiui illud istic nutriri.
                    <placeName ref="København">Hafniæ</placeName> autem cognoui ante Annum vnum
                    vel alterum animal fuisse e <placeName ref="Norway">Noruegia</placeName>
                    oriundum, quod Rangiferum Latini vocant, Noruegi autem Rinsdüer/ quod an adhuc
                    ibi sit valde dubito, non enim possunt istæ bestiæ calorem, qui vel apud nos
                    est, sustinere. Scripsi nihilominus ad præfectum Arcis <placeName
                        ref="København">Hafniacæ</placeName>, qui itidem affirmabat Ceruum istum
                    Rangiferum in æstate præterita præ calore expirasse, alias eum facile ab ipso
                    pro T. Celsit. impetrassem. Existimo autem hanc ipsam esse feram de qua Celsit.
                    T. scribit, et aberratum ab eo saltem esse in nomine, tunc quoque proceritate,
                    ob cornuum longitudinem et multifariam intricationem, quisquis ille tandem
                    fuerit, qui apud Celsit. T. hac de re mentionem fecerit. Adiunxi vero huius
                    Animalis genuinam designationem, non tam ex Icone <persName ref="gessner_conrad_1516"
                        >Gesneriana</persName>, quæ tamen non multum aberrauit, quam indicatione
                    <persName ref="aslakssøn_cort_1564">cuiusdam ex Studiosis meis</persName>, qui
                    <placeName ref="Bergen">Bergis</placeName> in <placeName ref="Norway"
                        >Noruegia</placeName> natus est, atque se aliquoties huiuscemodi feras
                    vidisse refert. Tunc quoque de natura earum, quæ illi comperta erant, nonnulla
                    significauit, quæ etiam annotanda duxi, vt T. Celsit. desiderijs etiam hac in
                    parte, quantum in me est, satisfieret. Si in posterum aliquid certius vel de
                    hoc, vel alijs, quibus Celsit. T. delectari cognouero, intelligere licuerit,
                    haud intermittam, quin Celsit. T. de ijs certiorem reddam. Habeo ipsemet Alcem
                    quandam iuniorem, mihi nuper dono datam, quam si Celsit. T. expetit, non
                    grauatim eam per occasionem mittam, et si in alijs longe potioribus quippiam per
                    me fieri poterit, quod Celsit. T. acceptum siet, inueniar in exsequendo quam
                    paratissimus.</p>
                <closer>
                    <salute>Valeat T. Celsit. quam diutissime et felicissime.</salute>
                    <dateline> Datum <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName>, Cal. <app>
                        <lem wit="#TBOO">Aprilis</lem>
                        <rdg wit="#E">Augusti</rdg>
                    </app>, Anno 91.</dateline>
                    <signed>T. Celsit. Addictiss. <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName>.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
