<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1590-02-23"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1590. 23. februar.</date><date xml:lang="e">1590. 23 February.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-16" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-28" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VI.203"/><pb ed="E" n="172"/>ALIA TYCHONIS BRAHE AD <persName ref="rothmann_christopher_1550"
                        >CHRISTOPHORVM ROTHMANNVM</persName>. S. P.
                </opener>
                <p rend="noIndent">SVPERIORIBVS meis literis, Doctissime <persName ref="rothmann_christopher_1550"
                    >ROTHMANNE</persName>, tuis vltimis luculenter respondi, idque quamprimum
                    eas accepissem, atque te, vt denuo rescriberes mature, quo iterum hisce
                    instantibus Nundinis <placeName ref="Frankfurt am Main"
                        >Francofurdianis</placeName> responsionem vicissim adornarem, rogabam. Sed
                    video te in respondendo segniorem, tardumque nimis, semperque occupationes alias
                    prætendere. Licet vero ego non paucioribus forte detinear; nihilominus tamen
                    scriptionem non intermitto. Cum itaque nostrates, Nundinas <placeName
                        ref="Frankfurt am Main">Francofurdenses</placeName> petituri, iter
                    accelerent, breues hasce, ne omnino sine meis isthac transeant, mittere volui,
                    quibus te de responso admonerem, vtut, quæ scribam, multa nunc non occurrant.
                    Hoc tamen te scire volui, Tomum meum primum iam pene Typographica opera
                    absolutum; Nam in tertia, eaque vltima parte labor nunc vrgetur. Distinctione
                    autem prima, non saltem curriculum Solis et Lunæ, nostris seculis adamussim
                    correspondens, denotatur, atque demonstratiue in numeros resoluitur: Sed et
                    postea plurimarum Affixarum, præsertim <app>
                        <lem wit="TBOO">Zodiaco</lem>
                        <rdg wit="#E">Zodaico</rdg>
                    </app> obuer<pb ed="E" n="173"/>santium, accurate loca verificantur,
                    rationesque, cur sic et non aliter constituenda veniant, adduntur. Vbi hæc cum
                    vestris contuleritis, facile ipsimet <app>
                        <lem wit="TBOO">de discrepantiola</lem>
                        <rdg wit="#E">de-discrepantiola</rdg>
                    </app> nobis intercedente, vtri nostrum potius sit assentiendum, censuram
                    proferetis. Neque etiam dubito vestros circa Fixarum loca corrigenda vtiles
                    labores, propediem publicam lucem visuros. Quin et aliud quippiam occurrit hîc
                    addendum. Postquam literæ eædem, quas ad te vltimo dedi, emittebantur, reperit
                    Amanuensis meus integram pagellam, nescio, quâ incuriâ prius omissam et alicubi
                    sepositam, nonnulla continentem, quæ inter transscribendum neglexerat. Quod
                    etiam nuper reuidendo exemplar, cognoui. Iussi itaque, vt quæ tunc prætermissa
                    erant, seorsim in charta describerentur, atque hisce adiungerentur, loco vna
                    denotato, vbi interferenda forent. Tuum igitur erit, hanc præteritionem candide
                    accipere, et ad has quoque quæstiunculas, vbi rescripseris, respondere.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Vale.</salute>
                    <dateline><placeName ref="Uraniborg">Vraniburgo</placeName>, die 23. Februarij,
                        Anno 1590.</dateline>
                    <signed>T. TYCHO BRAHE.</signed>
                </closer>
                
                <postscript>
                    <label>POSTSCRIPTA.</label>
                    <p>INTERIM dum hæ exarantur, Cometes quidam hoc ipso die 23. Februarij vesperi,
                        inter obseruandum Venerem, prope maximam suam a Sole digressionem, circa
                        occasuram cœli plagam nobis conspiciebatur, ad Piscis Borei Asterismum
                        situs. Longitudo eius erat hora 8. M. 5. in <pb ed="TBOO" n="VI.204"/>P. 18.
                        M. 5. ♈ lat. P. 18. M. 20. Borea. Caudam tenuem, sed decem circiter gradus
                        longam adamussim in Solis oppositum, atque versus Zenit dirigit; tunc
                        temporis eam in lucidiorem pedis Andromedæ, licet non tam alte, sed saltem
                        ad stellulam in capite Piscis Borei, eiaculando. Motum habet concitatiorem,
                        quam priores a me obseruati: videtur enim intra vnam reuolutionem diurnam,
                        octo pene gradus, in suo ductu absoluere. Tendit in signorum consequentia,
                        sed latitudinem versus Boream vna sensibiliter adauget. Tu quoque, si vobis
                        conspectus fuerit, hunc diligenter obserua, et Paralaxes solerter enuclea,
                        quod et ego, fauente Numine, præstare non intermittam. Ecce tibi occasio
                        oblata, tua dubia in Cometis, quo ad caudam, et alia resoluendi, videbis
                        vtique, quæ a nobis in his tradita sunt, non incongrua esse, et caudas
                        nequaquam partem corporis, sed defluuium quoddam radiorum solarium, illud
                        penetrantium, reuera existere. Si Mercatores duas vel tres dies <placeName
                            ref="København">Hafniæ</placeName> adhuc moram traxerint, antequam ad
                        Nundinas abeant, et serenum interea fuerit, ego huius crinitæ apparentias
                        plenius denotabo, et Illustrissimo <persName
                            ref="wilhelm_4_1532">Principi</persName> tuo, quæ interea
                        deprehendero, statim per literas significabo. </p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
