<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 52 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Kladde</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 52 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 182-83, no. 182</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-21"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="gyldenstierne_axel_1542">Axel Gyldenstierne</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1600. 21. marts n.s.</date><date xml:lang="en">1600. 21 March NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-22" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-21" who="#pz">Korrekturlæst</change>
            <change when="2021-05-26" who="#pz">revideret</change>
            <change when="2019-06-08" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.182"/>[<persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO
                        BRAHE</persName> AD <persName ref="gyldenstierne_axel_1542">AXILLUM
                        GYLDENSTIERNE</persName>]</opener>

                <p rend="noIndent">MIN gandske wenlig hilsen nu och altiid forsend met Vor Herre.
                    Kierre <persName ref="gyldenstierne_axel_1542">Axell Gyldenstiern</persName> och
                    kierre modersøster søn, Gud allmechtigste beuare dig naadelligen och well fraa
                    allt ont, och tacker ieg dig gandske gierne for megit beuist gode, huilket igien
                    att forskylde ieg stedtze vill findis aff formuen villig y huiß mode ieg kan
                    giørre nogit, som dig till ære och gode kan werre. Kierre <persName
                        ref="gyldenstierne_axel_1542">Axel</persName>, bekom ieg din skriffuelße met
                    min søn <persName ref="brahe_tyge_1581">Tyge</persName>, som kom hid hiem
                    till mig vdigien nogit epther nøtaarßtag, och skalt du haffue tack for din gode
                    wille, du derudj giffuer tillkiende, att mine wilkor och thillstand y denne
                    landß eyen dig er angenem att høre. Allthingest er endnu, Gud ske loff, vdj
                    samme wesen, som ieg dig tillskreff, och du ødermere aff <persName
                        ref="bille_eske_1552">Eske Bilde</persName> vden tuill haffuer forfaret, ieg
                    habis, att all det her epther enda kan bliffue bedre, Gud giffue dertill lycke
                    och benedidelse. Her war offuermøget farlig søgdom y forgangen aar, som bort tog
                    en vtallelligen hoff folck, och <persName ref="rudolf_2_1552">keysern</persName><pb
                        ed="TBOO" n="XIV.183"/> drog derudoffuer fra <placeName ref="Praha"
                        >Prag</placeName> till en fast bø ved naffn <placeName ref="Plzeň"
                        >Pilsen</placeName>, 10 mille derfra liggendis, hor <persName
                        ref="rudolf_2_1552">hanß may.</persName> endnu er och icke wentendis till
                        <placeName ref="Praha">Prag</placeName> vdigien førend epther paaske.
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Hanss may.</persName> haffde aff sig selff en
                    naadigst omhu for mig och mine y samme farlige thiid och haffde nogle gange bod
                    hid att lade forfare, horledis det gick oß, lod och naadigst tilbøde mig, att
                    dersom ieg wilde drage nogen andenstedz hen paa itt andit aff <persName
                        ref="rudolf_2_1552">hans may.</persName> slott, som icke so farligt war, da
                    skulde det stande mig offuen for, och dersom ieg wilde drage hen till <placeName
                        ref="Wien">Wien</placeName> y <placeName ref="Austria">Osterich</placeName>,
                    da motte ieg det giørre, hor <persName ref="rudolf_2_1552">hanß may.</persName>
                    wille ocsaa vdj thiide lade forskaffe mig god plaß och leylighed; menß ieg gaff
                    vnderdanigst for suar igien, att ieg helst wille bliffue her och ware min
                    bestilling, befallendis Gud allthing, huilken gode Gud och naadelligen haffuer
                    bewarit mig och mine y samme skrøffuelige thiid.</p>
                <p rend="indent">Kierre <persName ref="gyldenstierne_axel_1542">Axell</persName>,
                    som dit breff formelder om die penge, oss er vdimellom, att du icke kunde komme
                    dennom adsted thill forgangen omslag y <placeName ref="Holstein"
                        >Lantheholsten</placeName>, och est derfor begerendis, att die motte bliffue
                    stoendis till dette nu tillkommendis omslag vdigien, saa haffde ieg wisselligen
                    forlat mig till, att die forgangen omslag skulle haffue werrit tillrede epter
                    din egen skriffuelßis lødelße, menß eptherdj det icke kunde ske, for ieg att
                    haffue gedult forseendiß mig till, att die vist bliffuer vdlagt till dette
                    nestkommendis omslag, eptersom du vdj dette dit andit breff wist loffuer och
                    thilsier, thi mig er der macht paa ligendis, epter som <persName
                        ref="bille_eske_1552">Eske Bilde</persName> ved beskening om. Jeg lader opsige
                    die penge, ieg haffuer staendis y <placeName ref="Mecklenburg"
                        >Lanthemeckelburg</placeName>, thi ieg wille gierne haffue dennom hid till
                    mig, for ieg achter nest Gudtz hielp att kiøbe jore godz for dennom her vdj
                    landit, som er for temmelig got kiøb att bekomme och god profit derhos. Och naar
                    ieg formedelst <persName ref="rudolf_2_1552">keyserns</persName>
                    <hi rend="it">autoritet</hi> och bistand bliffue[r] met rederskaffuens och
                    adellenß samtøcke intagen for dette rigens indwonner och lim, huilket er
                    letteligen att ske till nestkommendis herredag her vdj landit, saa maa ieg siden
                    kiøbe och erbligen besede allt hues gotz, ieg kan for penge bekomme, ligesom ieg
                    war indefød her vdj landit, och nøde alle die preueleger, som riderskaffuit her
                    haffuer, huilke icke ringe er. Oc skulde dette allerede y denne nest forgangene
                    herredag verre sked, haffde ieg vdj thiide kundit bekommit mine penge dertill.
                    Forseer mig derfor till dig, kierre <persName ref="gyldenstierne_axel_1542"
                        >Axell</persName>, att du mig icke lenger opholder met die oss er emelom,
                    paa det ieg kan søye mit gaffn och fordeel dermed vdj andre made. Och kanst du
                    lade <persName ref="bille_eske_1552">Eske Bilde</persName> bekome denom, om du icke
                    selff vedst andre medel dertill, allthingest dermet bestille, thi hand ved vidre
                    besken om min handell bode vdj <placeName ref="Holstein"
                        >Lantheholsten</placeName> och <placeName ref="Mecklenburg"
                        >Lanthemeckelburg</placeName>.</p>
                <p rend="indent">Kiere <persName ref="gyldenstierne_axel_1542">Axel</persName>, jeg
                    ved inted sønderligt nøt att skriffue dig till andet end die siger, at tørcken
                    røster sig sterck, och woriß <persName ref="rudolf_2_1552">keyser</persName> giører
                    och derimod hueß hannom mueligt er. Die tødske førster vill ingen bistand giøre
                    for spanierenß skyld, som anfecter <placeName ref="Germany"
                        >Tydskeland</placeName>. Die tarter giorde y <placeName ref="Hungary">Nehr
                        Vngern</placeName> och <placeName ref="Moravia">Mehrland</placeName> en stor
                    skade y forgangen sommer paa en stackid thiid siiden, och førde mange folck
                    bort. Horlediß <persName ref="rudolf_2_1552">keysern</persName> bekom <placeName
                        ref="Transilvania">Sibenburgen</placeName> igien, haffuer du well hørt, Gud
                    giffue, att det mote bliffue bestendigt <app>
                        <lem>[att han kunde beholde det met rolighed]</lem>
                        <rdg><note>deleta sunt</note></rdg>
                    </app>. Kierre <persName ref="gyldenstierne_axel_1542">Axell</persName>, will
                    ieg nu icke lenger opholde dig met denne skriffuelse, menß nu oc altiid haffue
                    dig met alt, hueß du vel vilst, Gud allmechtigste befalit.</p>
                <closer><dateline>Daterit paa det keyserlige slot <placeName ref="Benatky"
                            >Benatky</placeName> den 21 dag <hi rend="it"><foreign xml:lang="da"
                                >martij stylo nouo anni</foreign></hi> 1600.</dateline></closer>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
