<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66, fol. 10-12</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66, fol. 10-12</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66, fol. 30-31</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66, fol. 30-31</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 58-60</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Hven</placeName>
                    <date when="1580-11-04"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1580. 4. november.</date><date xml:lang="en">1580. 4
                    November.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-20" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.58"/>
                <pb ed="A" n="10v"/>
                <opener>CLARISSIMO ET DOCTISSIMO VIRO, DOMINO <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                        >THADÆO HAGECIO</persName>, MEDICINÆ ET PHILOSOPHIÆ DOCTORI CELEBERRIMO,
                    AMICO SUO PLURIMUM COLENDO.<lb/></opener>
                <p rend="noIndent">CLARISSIME et charissime D. D. THADDÆE. Binas a te recepi literas, ex quo
                        <placeName ref="Regensburg">Ratisbonæ</placeName> simul fuimus, et quamdiu
                    licuit, illic familiaritatem contraximus. Quod autem prioribus nihil interea a
                    me responsum sit, scias propterea minime factum esse, quod amicitiæ nostræ
                    immemor essem, et tui ob locorum et temporis intervalla oblitus. Nam nulla <app>
                        <lem>Horizontis</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> vel locorum quantumvis magna intercapedo, vel temporis diuturnitas tui
                    memoriam et amorem mihi adimet, sed inopia tabellariorum et commoditatum ad te
                    ferendi meas literas effecit, ut hactenus nihil rescripserim, donec nunc tandem
                        <persName ref="wittich_paul_1546">PAULUS WITTICHIUS</persName> alteras a te mihi <app>
                        <lem>attulerit</lem>
                        <rdg wit="B">attulit</rdg>
                    </app>, in quibus eum mihi <app>
                        <lem>multis</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> commendas, iuvenem sane qui in Mathematicis exercitijs adeo sedulam
                    hactenus operam navavit, ut non saltem dignus sit, qui ab omnibus <pb ed="A"
                        n="11r"/>bonis et doctis commendetur et ametur, sed etiam, qui ipsa
                    commendatione maior sit. Fuit is mecum aliquandiu hîc in mea Astronomica Insula, <app>
                        <lem>et in triangulorum compendijs plura quam antea, communicatâ operâ,
                            extricabimus. Nam et ego talibus insudavi atque in posterum ulterius,
                            volente Numine, insudabo, quo hæc ratio, quæ per προσθαφαίρεσιν procedit
                            absque tædiosa multiplicatione et divisione, plenius excolatur et
                            locupletetur, in quibus tamen ille necdum satis est versatus, sed
                            assuescet successive. Visus est enim is, quod et sponte fatetur, saltem
                            initia quædam hîc iecisse admonitus ijs verbis, quæ se a me audivisse,
                            dum semel Wittebergam ipso illic studente transirem et me horum
                            studiorum causa convenisset, licet ego eorum recordari non potu<pb
                                ed="TBOO" n="VII.59"/>erim. Verum</lem>
                        <rdg><note>pro verbis <q>et in... Verum</q> hæc præbet B: <q>socius mearum
                                    observationum et studiorum, sed.</q></note></rdg>
                    </app> is nunc ne aliquid damni in re familiari capiat, patriam et suos revisere
                    constituit, brevi huc ad me, <app>
                        <lem>veluti sponte dixit</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app>, reversurus, ut simul observationes instrumentis meis, quæ varia et
                    insigni magnitudine atque diligenti elaboratione <app>
                        <lem>nec</lem>
                        <rdg wit="#B">non</rdg>
                    </app> parvis sumtibus <app>
                        <lem>et laboribus</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> adorno, iucunde et utiliter <app>
                        <lem>exerceamus. Exstruo etiam insignem domum</lem>
                        <rdg wit="#B">instituamus, extructo etiam insigni domo</rdg>
                    </app>, quæ instrumentorum varij generis commodam dispositionem <app>
                        <lem>admittet</lem>
                        <rdg wit="#B">admittat</rdg>
                    </app>, unâ cum laboratorio peculiari pro chymicis exercitijs, præsertim quantum
                    ad Medicinam Spagiricam spectat, continuandis. Perduxi autem non sine magno
                    sumtu et constanti labore, multis exantlatis molestijs et difficultatibus, eo
                    usque opus totum, ut Deo feliciter auspicante futura proxime septimana sim
                    migraturus in novas illas Ædes Uraniæ perpetuo, <app>
                        <lem>modo astra Borealia sic tulerint</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app>, dicatas, et illic <app>
                        <lem>nactus maiorem commoditatem tranquillitatemque</lem>
                        <rdg wit="#B">nacta maiori commoditate et tranquillitate</rdg>
                    </app>, Deo volente, per otium hybernum observationes et demonstrationes <pb
                        ed="A" n="11v"/>nostras, quas habui varias et certas tam in ultimo maiori
                    Cometa quam hoc minori, qui nunc conspicitur, absolvam, easque tibi et alijs
                    eruditis communicabo; ubi inter alia certo ex diversis observationibus et
                    rationibus demonstraturus sum, neutrum horum Cometarum exstitisse in Elementari
                    regione, sed longe super Lunam in ipso æthere sedes et motum suum obtinuisse.
                    Nam prior etiam Horizonti vicinissimus nunquam admisit parallaxin maiorem tertia
                    parte unius gradus, sed semper minorem, uti multis rationibus infallibiliter
                    demonstraturus sum. Huius, <app>
                        <lem>qui nunc durat</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app>, Cometæ parallaxes adeo sunt exiguæ, ut <app>
                        <lem>sint insensibiles pene</lem>
                        <rdg wit="B">pene sint insensibiles</rdg>
                    </app>, ut plane non dubitem eum esse æthereum. Tuæ observationes in ultimo
                    Cometa ob instrumentorum penuriam non fuerunt exactæ neque <app>
                        <lem>intervallo</lem>
                        <rdg><note>ante <q>intervallo</q> add. <q>ex</q> B</note></rdg>
                    </app> 18 minutorum temporis per <persName ref="regiomontanus_johannes_1436"
                        >REGIOMONTANI</persName> rationem parallaxes ita <app>
                        <lem>variabantur</lem>
                        <rdg wit="#A">variebantur</rdg>
                    </app>, ut discerni et indagari poterant, etiamsi cætera, quæ ad observationem
                    requirebantur, quæ sane non levia erant nec facile dabilia, recte se <app>
                        <lem>habuerunt</lem>
                        <rdg wit="#B">haberent</rdg>
                    </app>. Neque Cometa unquam cum Aquila visus est culminare, nec si <app>
                        <lem>factum esset</lem>
                        <rdg wit="#B">fieri potuisset</rdg>
                    </app>, <app>
                        <lem>parallaxis inde</lem>
                        <rdg wit="#B">inde parallaxis</rdg>
                    </app> dari potuit, ut in Dialexi tua præ occupationibus minus considerate
                    docuisti <app>
                        <lem>et in illo libro de Cometa exercuisti</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app>. Distantiæ vero a <app>
                        <lem>stellis</lem>
                        <rdg wit="#B">stella</rdg>
                    </app> diversis horis factæ et insensibiliter mutatæ, ut ipsemet asseris,
                    convincunt minime tantam fuisse parallaxin, quantam asseris, imo ne sensibilem
                    quidem; sed de his alibi latius. <persName ref="Scultetus, Bartholomæus"
                        >SCULTETI</persName> demonstrationes falsis nituntur fundamentis et erroneis
                    observationibus, ut ipse <persName ref="wittich_paul_1546">WITTICHIUS</persName>, a
                    quo eas desumsit, nunc fatetur; ideo nihil probat, quod eandem fere tecum
                    posuerit parallaxin. Sed brevi, Deo volente, habebis meas observationes et
                    demonstrationes in utroque Cometa a rei veritate, quatenus in sensus cadit, non
                        ab<pb ed="A" n="12r"/>errantes. Addam etiam instrumentorum meorum formam et
                    constructionem et Solaris cursus exquisitam restitutionem, quam præcedentibus
                    annis inquisivi, adeo ut cum observationibus <pb ed="TBOO" n="VII.60"/>indies
                    conveniat, <app>
                        <lem>veluti WITTICHIUS mecum sæpe expertus est</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app>, a quibus calculus tam <persName ref="alfonso_10_1221">ALPHONSI</persName>
                    quam COPERNICI nonnunquam semisse unius gradus, <app>
                        <lem>interdum paulo plus</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app>, aberrat. Longe enim alius est motus centri eccentrici Solis in suo
                    circello, quam antecessores nostri deprehenderunt, vel ipse etiam <persName
                        ref="Copernicus, icolaus">COPERNICUS</persName> constituit, adeo ut
                    eccentricitas Solis nunc sit 2<hi rend="sup">p</hi>
                    <app>
                        <lem>5<hi rend="sup">m</hi> scrupulis</lem>
                        <rdg wit="#B">novem scrupulorum</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem wit="#TBOO">tredecim</lem>
                        <note>om. B</note>
                    </app> maior opinione COPERNICI. Apogæum vero Solis iuxta <app>
                        <lem>5<hi rend="sup">p</hi> &#x2651;</lem>
                        <rdg wit="#B">quartam partem</rdg>
                    </app> hæret longe anterius quam <app>
                        <lem>habent COPERNICI Hypotheses</lem>
                        <rdg wit="#B">fert... hypothesis</rdg>
                    </app>. Aliter enim apparentiæ Solares non respondent, ut ex multis
                    observationibus demonstravi, et brevi, Deo volente, <app>
                        <lem>communicabo eruditis</lem>
                        <rdg wit="#B">eruditis communicabo</rdg>
                    </app>. Deprehendi etiam celeriorem longe nunc esse motum octavæ sphæræ, quam
                    COPERNICUS constituit, adeo quod æquinoctia <app>
                        <lem>ferme</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> quarta parte unius gradus celerius <app>
                        <lem wit="#TBOO">anticipârit</lem>
                        <rdg wit="#B">anticiparint</rdg>
                    </app>, quod per Spicam facta observatione eadem via qua <app>
                        <lem wit="#TBOO">COPERNICUS</lem>
                        <rdg><note>post <q>COPERNICUS</q> add. <q>per eandem factitavit</q>
                            B</note></rdg>
                    </app> multoties <app>
                        <lem>observavi et</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> demonstravi. Sed de his et alijs data maiori commoditate et otio ad te
                    latius perscribam.</p>
                <p rend="indent"><app>
                        <lem wit="B">Nunc unum addam, quod tua interesse et in tuum commodum ac rei
                            familiaris incrementum spectare confido. Rettulit mihi
                                <!-- Hainzel? Wittich? --><persName ref="wittich_paul_1546"
                                >PAULUS</persName> noster, quomodo a Machiavellicis istis invidis et
                            osoribus stipendio in aula Cæsaris privatus sis, neque interea certam et
                            commodam vivendi rationem denuo assecutus es. Suaserim itaque, ut si res
                            tuæ ita ferant, huc in Daniam ad nos conferas, visurus quales hîc
                            commodidates adipisci queas; certo enim tibi polliceor me effecturum
                            apud Regiam Maiestatem, et apud primarios Regni nostri nobiles, ut si
                            hîc Medicinam exercere velis, liberale et sufficiens salarium a Rege et
                            a cetera nobilitate pro opera medica amplam remunerationem obtineas, et
                            in honore et existimatione, uti par est, apud nostrates magno cum rei
                            familiaris emolumento degas, modo hisce meis consilijs morem gesseris,
                            qua in re, si ipsemet tam cito venire nequeas, mihi tuam voluntatem
                            significes rogo; ego interea procurabo ut omnia, quæ in tuum commodum
                            spectare possint, apud nos copiosius et melius adipiscaris, quam in
                            patria tua vel usquam alibi in reliqua Germania hactenus contigerunt.
                            Tute igitur quid faciendum tibi sit, tecum delibera, et mihi, ut dixi,
                            mature significa. De meis pollicitationibus non est quod quicquam
                            dubites; efficiam enim ut experiaris in ipso effectu maiora his et omnia
                            tibi Deo felicitante ex voto cessura. Deus Optimus Maximus te conservet,
                            et in omni bono et utili proposito consilio et auxilio sit.</lem>
                        <rdg><note>tantum in B</note></rdg>
                    </app></p>
                <closer><salute>Vale.</salute>
                    <dateline>Datæ in Insula nostra <placeName ref="Hven">Huena</placeName> 4.
                        Novembris Anno 1580.</dateline>
                    <signed>T.<lb/>TYCHO BRAHE.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
