<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A"><msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 126 f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Kladde</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 126 f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 202-203, no. 196</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-05-07"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="berbisdorf_gottfried_1586">Gottfried von Berbistorf</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1600. 15. maj n.s.</date><date xml:lang="en">1600. 15 May
                    NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-06-17" who="#pz">Filen etableret.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <pb ed="TBOO" n="XIV.203"/>DEM WOLGEBORNEN VNND EDLEN HERRN <persName
                        ref="berbisdorf_gottfried_1586">GOTTFFRYD VON BERBISTORFF</persName>, AUFF
                    GRUSCHOW VND STRUCK, RÖMISCH. KEY. MAY. RAADT, MEINEM GUNSTIGEN LIEBEN HERRN,
                    FREUND VND NACHPAREN</opener>
                <p rend="noIndent">MEIN willige dienst mit wunschunge alles gudts beuor.
                    Wollgeborner vnd edler herr, herr Gottfryd von Berbistorff, gunstiger herr vnd
                    freundt. Des herrn schreiben ist mir heute durch dero abgefertigten behendigt,
                    worin ich des herrn freundtlichen guten willen kegen mir erspure, in deme das
                    err mich in diesen nechstkunftigen pfingstagen, nebenst andern seinen freunden
                    zu sich so freundtlich geladen, wor fur ich auch dem herrn, das er mich alss ein
                    frembden vnd vnbekanten dieser örter solche freundtschafft selbstwillig
                    erzeiget, gar dienstlich bedanck, vnd wolte gerne bey dem herrn auf
                    angedeuteten tagk mich einstellen, wen nicht zur selbigen zeit ich anderswo mich
                    hette versprochen. Den wie ich fur 14 tage zu Prage auf des herrn haubtmans von
                    Brandeiss hochzeit gewesen, hab ich dem wolgebornen herren <persName ref="wartenberg_karl_1600">Carll von
                        Wartenberch</persName> mussen angeloben, das ich in nebenst dem wollg. herrn <persName ref="minkwitz_ehrenfried_1615">Ehrenfridt von
                            Minckwitz</persName> kunftigen pfingstage wollte besuchen, vnd ist genanter herr <persName ref="wartenberg_karl_1600">von
                    Wartenbergk</persName> seidthero selber alhie bey mir gewesen vnd weiteren beschlus darauf
                    haben wollen, in welchen ich auch <hi rend="it">consentiert</hi>. Es hat auch der obgedachte herr <persName ref="minkwitz_ehrenfried_1615">Minkwitz</persName>
                    gistern von Prag mir zugeschrieben, das er eigentlich beschlossen, auf
                    zukunftigen donnerstagk oder freitagk aufs lengste alhie (ob Godt will) bey mir
                    zu sein, das wir vns folgendes miteinander konten zu dem herrn von
                    <persName ref="wartenberg_karl_1600">Wartenbergk</persName>, wie zugesagt, begeben. Nach dieser gelegenheit, versihe ich,
                    werdt der herr mich entschuldigt haben, das ich auf dissmall, wie ich
                    gerne wolte, nicht kan zu ime kommen. Was aber dissmall, wegen gemelter
                    vhrsachen, nich gescheen kan, gelobe ich dieweill auf einander maell mit Gottes heulffe
                    wiedereinzubringen, vnd will gerne dem herrn, besunders weil wir so nahent
                    nachbar, nach sein wille vnd gelegenheit besuchen; verhoffe, das der herr in
                    demselben widervmb vnbeschwert sich wirt finden lassen. Bitte auch hieneben
                    gantz dienstlich, er wolle alles zum besten ausdeuten vnd aufnemen. Thue hiemit
                    vns beiderseits in gnedigen schutz des Allmechtigen treulich befehlen. </p>
                <closer><dateline>Datirt auf dem keiserlichen hause Bennatick den 15. <hi rend="it">maj: a:o</hi>
                        1600.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
