<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Basileensi G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 18</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-01-02"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rudolf_2_1552">Kejser Rudolf II</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1598. 2. januar.</date><date xml:lang="en">1598. 2
                    January.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-28" who="#sis">Filen etableret</change>
            <change when="2019-06-02" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.18"/>
                <opener><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName> AD <persName
                        ref="rudolf_2_1552">IMPERATOREM RUDOLPHUM SECUNDUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="3r"/>AUGUSTISSIME <persName ref="rudolf_2_1552">Imperator <persName
                            ref="udolf_2_1552">RUDOLPHE Secunde</persName></persName>. Cum de tuæ
                    Imperatoriæ Maiestatis erga liberalia studia, præsertim in his principaliora,
                    Mathematica et Astronomica, clementi favore, diu multumque inaudiverim, ipsaque
                    tua Cæsarea Maiestas non tantum potentissimorum et laudatissimorum maiorum
                    suorum <persName ref="alfonso_10_1221">ALPHONSI Regis Arragonum</persName> etc.
                        <persName ref="corvinus_matthias_1443">MATTHIÆ HUNNIADIS</persName>,
                        <persName ref="henrik_2">HENRICI illius secundi</persName> ob indefessam
                    rerum cœlestium contemplationem Astronomi dicti, <persName ref="karl_5_1500"
                        >CAROLI quinti</persName>, <persName ref="ferdinand_1_1503"
                        >FERDINANDI</persName> ac Augustissimi Parentis <persName ref="Maxmilian 2."
                        >MAXIMILIANI secundi</persName> aliorumque, studijs his impense addictorum,
                    quos numerare longum foret, celebratissimo exemplo, sed et sua ipsiusmet vere
                    Heroica et Cæsarea inclinatione, quantum Regnorum ac Reip. gubernatio ferunt,
                    ijsdem his laudabiliter vacet exercitijs: omnino mihi polliceor, Cæsaream tuam
                    Maiestatem clementi animo accepturam, me <pb ed="TBOO" n="VIII.19"/>viarum
                    intercapedine alijsque difficultatibus, quo minus Cæsaream tuam Maiestatem ipse
                    cito adeo, ac præoptarim alias, accedere liceat, præpeditum, hasce literas
                    arduum licet negotium concernentes summisse exhibere non vereri ipsi. Cuius meæ
                    fidentiæ caussam hanc primam habeo et præcipuam Imperatoriæ tuæ Maiestatis
                    clementissimum erga me eaque, quæ multis abhinc annis tracto studia, favorem,
                    iampridem mihi vel ex solo eo singulari diplomate perspectum, quod Cæsarea tua
                    Maiestas tanquam in epistola ad me directo sermone clementer mihi impertiri, non
                    sine harum artium præclaro elogio, dignata est. Cæsarea itaque tua Maiestas
                    præsentibus hisce clementer scire dignetur, me, evidentibus ijsque haud levibus
                    de caussis mutato Patrio solo, in <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName>
                    tuæ Cæsareæ Maiestati subditam cum Astronomica mea supellectile, adeoque tota
                    familia, nuper concessisse, ut est rerum humanarum omnium quædam subinde
                    vicissitudo. Ubi, <pb ed="A" n="3v"/>favente cœlestium Opifice, Astronomicos
                    meos labores per 21 Annos in patria mea dulcissima <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName> exantlatos continuare ac ad propositum scopum dirigere et
                    absolvere decrevi, impetrata primum hîc alicubi et constituta rebus cœlestibus
                    sat commoda, constanti et inviolabili sede, unde fundamentalis earundem
                    tractatio æviternum ad posteros etiam in Imperij ipsius decus (uti confido) non
                    contemnendum transmitti possit. Quocirca ad tuam Imperatoriam Maiestatem omnium
                    primo mihi concedendum, eiusque clementissimam voluntatem quam humillime
                    explorandam censui, an non illustre hoc Astronomicum negotium solide et
                    solenniter institutum in aliqua suarum ditionum porro continuare atque ad
                    optatum finem, Dei beneficio, perducere daretur. Sunt mihi ad hoc Opus in
                    promptu Instrumenta varia, eaque maxima et affabre elaborata, qualia et quanta
                    vix uspiam invenire datur. Sunt plurimorum annorum exactissimæ Observationes
                    veterum inventis non cedentes. Sunt multa alia huc conducentia, et non pauca,
                    imo præcipua iam confecta. Ut vero Cæsarea tua Maiestas specimen aliquod eorum
                    habeat, mitto cum filio meo Organorum, quæ hactenus in usu habui, quotquot tam
                    cito exscindi curare licuit, delineationem, apposita earundem succincta
                    explicatione. Offero quoque humiliter Canonicam Affixarum Stellarum
                    expositionem, quotquot in nostro climate utcunque visuntur, numero millenarum,
                    quas omnes intra Annos 20 præteritos summa et indefessa diligentia meis Organis
                    cœlitus quam scrupulosissime demensus sum, cum sine harum, potissimum Zodiaco
                    vicinarum, exacta verificatione Planetarum viæ et motiones ad amussim non
                    percipiantur. Qua etiam in parte (quoad errantia videlicet sidera) quid hactenus
                    præstiterimus, quidque in posterum superaddendum restet, prior ille, de quo
                    dixi, liber suo loco pandit. Plura meorum de Astronomia Operum tua Cæsarea
                    Maiestas, cui me <pb ed="TBOO" n="VIII.20"/>meaque studia omnia humiliter offero
                        <pb ed="A" n="4r"/>et commendata cupio, brevi, aspirante Universitatis
                    authore, obtinebit. Interea hasce primitias alijs gravioribus viam sternentes
                    non aversetur. De cætero Cæsarea tua Maiestas per Dominum Procancellarium
                    Imperij aut aliquem e suis Consiliarijs intimis, referente Domino Doctore
                        <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO HAGGECIO</persName>,
                    clementer intelligat, qui a filio meo præsente singula uberius cognoscat. Utque
                    Cæsarea tua Maiestas, hoc intermediante, sibi humillime meo nomine proposita
                    clementer excipiat, et responsum, quandocunque eidem commodum fuerit, impertiri
                    dignetur, qua possum submissione precor.</p>
                <p rend="indent">Deus Cœlestium et Terrestrium author tuam Cæsaream Maiestatem
                    felici Imperij et Regnorum gubernatione quam diutissime florentem et incolumem
                    tueatur.</p>
                <closer><dateline>Datæ <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> ex Arce
                        Ranzoviana prope <placeName ref="Hamburg">Hamburgum</placeName> sita, die 2
                        Ianuarij Anni 1598. </dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
