<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>John Craig</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Berlin</settlement>
                            <repository>empty</repository>
                            <collection>empty</collection>
                            <idno>Håndskrevet afskrift i et eksemplar af Tycho Brahes
                                astronomiske skrifter i Berlin</idno>
                        </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Berlin</settlement>
                                <repository>empty</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Manuscript transscript in a Berlin copy Tycho Brahe's
                                    astronomical works</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Nolten">
                        <bibl><title>Commercium litterarium clarorim virorum</title>, ed. R. A.
                            Nolten, Brunsvigæ 1737, I p. 1 sqq.</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 175-182</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="craig_john_1620">John Craig</persName>
                    <placeName>Edinburgh</placeName>
                    <date when="1589-05-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1589. maj.</date><date xml:lang="en">1589. May.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-04-23" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-28" who="#pz">revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.175"/>
                    <pb ed="A" n="1r"/>NOBILISSIME ET CLARISSIME VIR, AMICE HONORANDE.<lb/>S.
                    P.</opener>
                <p rend="noIndent">SUB præteritæ hyemis initium, vir magnificus, D. <persName ref="stewart_william_1540">GUILHELMUS STUARTUS</persName>, mihi
                    literas tuas et librum, quem misisti, reddidit, quibus, ut in manus meas venêre,
                    avide perlectis, delectatus sum plurimum; nam non solum erudita intricatæ
                    quæstionis tractatio, in qua eximiam doctrinam et singularem industriam
                    perspexi, mirum in modum placuit, sed etiam gratissimum fuit, tam amicam erga me
                    voluntatem in te viro præstanti cognoscere. Pro ista tua humanitate et libro
                    tuo, quo me honorare libuit, ago quas possum gratias, cumque simili studiorum
                    fructu respondere nequeam, animum tui peramantem tuæque amicitiæ studiosum
                    profiteor. Quod eam <persName ref="liddel_duncan_1561">LIDDELIUS</persName> noster mei apud
                    te fecerit mentionem, ex amore quodam id suo egit; quod vero te ad amicitiam
                    mutuam invitaverit, mihi rem gratam, et quam multis ante annis expetitam a me
                    fuisse scierat, fecit. Nam a quo doctissimus <persName ref="wittich_paul_1546"
                        >WITTICHIUS</persName> ex <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>
                    redierat, tua ille tantopere prædicavit, ut ab eo tempore te semper in amore et
                    honore habuerim, et ante quinquennium, cum in patriam per <placeName
                        ref="Øresund">Porthmum</placeName> vestrum navigarem, quæ ille
                    commendaverat, coram intueri cupieram et constitueram; sed ventis contra
                    afflantibus et pro tua Urania Norvegicis scopulis ad mensem obiectis, ægre votis
                    frustratus sum. Ab eo tempore accessit honorifica nostratium Legatorum de
                    admirandis tuis instrumentis (nam de alijs iudicare vix poterant) <pb ed="A"
                        n="1v"/>commendatio; quæ illud amicitiæ tuæ desiderium renovavit et auxit,
                    adeo ut superioribus annis sæpenumero in animo habuerim meis literis initium
                    eius facere; quod non acciderit, vitæ nostræ ratione eiusmodi cogitationes
                    subinde excutiente factum est; quod tu nunc prior id egeris, et comitatem
                    agnosco, et benevolentiam grato animo complector, meque vicissim teneri statuo,
                    ut quod a te bene cœptum est, a me, quo poterit studio, in posterum colatur et
                    conservetur. Quod quidem non illibenter faciam; nam quamvis exiguum sit, quod
                    ipse polliceri potero, in tanta earum rerum oblivione, <pb ed="TBOO" n="VII.176"
                    />in quibus tu excellis, iucundum tamen erit de ijs nonnunquam tecum conferre, a
                    quo summa quæque expectare licebit. Nam et sic liber tuus, licet ab undecim hinc
                    annis eiusmodi vix attigerim, tam fuit acceptus, ut accuratas eius observationes
                    et ingeniosas demonstrationes summa cum voluptate legerim; ac pro veteri nostra
                    erga has disciplinas affectione, studiosis earum plurimum gratulor, esse
                    eiusmodi Artifices, quibus nec ad perfectam scientiam nec ad absolutam
                    operationem quicquam deesse videtur: tantumque de illis studijs te meritum esse
                    statuo, ut omni commendatione dignissimus sis.</p>
                <p rend="indent">Sed ad literas tuas nunc veniam, quibus citius respondissem, nisi
                    continuæ peregrinationes nostræ ab initio Februarij vix unum diem domi esse
                    concessissent. Ex <placeName ref="England">Anglia</placeName> ante paucos dies
                    domum reversus, nonnihil otij sum nactus ad tua relegenda et iterum expendenda;
                    nec tamen ut cuperem. Nam si reliqua suppeterent, experiri vellem, an Cometas <app>
                        <lem wit="#A">iterum</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">nostrorum</rdg>
                    </app> numeris possem cœlo deducere in nativum suum locum inter <persName
                        ref="Arostoteles">ARISTOTELIS</persName> fumositates. Sed hoc alterius erit
                    otij et maioris earum rerum recordationis. Nunc pro præsenti occasione, quantum
                    occupationes permittent, paucis rescribam.</p>
                <p rend="indent">Literis tuis a me petis, ut sententiam meam candide significem.
                    Quod ad id attinet, mihi tua vehementer placent, et inprimis illud nobile
                    studium in corrigendis stellarum locis et motibus <pb ed="A" n="2r"/>et
                    exactioribus numeris subijciendis supra modum commendare oportet; quo ut pergas
                    nomen tuum inter illos æternos numeros consecrare hortari vix audeo, cum summo
                    conatu eo <app>
                        <lem wit="#Nolten">te</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> ferri omnibus necessarijs instructum iam palam constet; si ullam operam
                    in tam nobili conatu præstare tibi possem, non deessem; sed nobis nec tam
                    accurata instrumenta hîc sunt, nec his cœlestibus a caducis corporibus vacare
                    licet. Nunc enim magis Rhabarbarum et Sene similiaque expenduntur, quam omnes
                    Planetarum gyri. Verum, nobilissime vir, cum ad eam contemplationem te ille
                    æternus omnium Creator vocaverit, ijsque, quibus oportuit, instruxerit, macte
                    hac felicitate et virtute utere, ut talento tuo posteritati lucrifacias. At non
                    Paradoxis; nam <app>
                        <lem wit="#A">ingenue</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">in genere</rdg>
                    </app> loquor, veritatis causa, sed <app>
                        <lem>acceptioribus</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">acceptionibus</rdg>
                    </app> disciplinis. Hoc etenim tuum, in quo <persName ref="cicero_marcus_tulliuus_0106"
                        >CICERONEM</persName> te Mathematice imitari voluisse mihi persuadeo, minime
                    arridet. Non enim placet, sapientissimi Architecti perfectissimum ordinem
                    obscurari, et mutabilibus cum immutabilibus confusis, αταξίας Chaos introduci.
                    Nec latet, alios ante te in ea fuisse opinione, contra quos aliquando meditabar
                    in Cometometria nostra disputationem. Verum cum illi nullis rationibus eo
                    fuerint inducti, evidentius est, quam ut ostendi debeat. Nemo tam multis id
                    conatus est <app>
                        <lem wit="#A">persuadere</lem>
                        <rdg><note>om. Nolten</note></rdg>
                    </app>, quam tu. Quod an effeceris, ego quidem affirmare nequeo; mihi enim
                    Physicorum coniecturæ ex rerum naturis sumtæ magis consentaneæ <app>
                        <lem wit="#A">adhuc</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">esse</rdg>
                    </app> videntur. Et ne absque ratione ita <pb ed="TBOO" n="VII.177"/>sentire me
                    existimes, paucis tua, si non ingrata fuerit veritatis inquisitio, excutiam.</p>
                <p rend="indent">Primis quinque capitibus, quæ de apparente loco et motu Cometæ
                    demonstrasti, præclare a te constituta videntur, nec si numeri constent,
                    contradictioni locus est. Sed sexto capite plus ultra progrederis, cœlum novis
                    corporibus aperturus, ubi nihil <app>
                        <lem wit="#A">ijs</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">istis</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem wit="#TBOO">loci</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">locis</rdg>
                    </app> esse <persName ref="aristoteles_0384">ARISTOTELES</persName> demonstravit. Neque tuæ rationes eius authoritati hîc
                    prævalere censendæ sunt, si diligenter <pb ed="A" n="2v"/><app>
                        <lem wit="#A">examinentur</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">examinantur</rdg>
                    </app>. Nam illæ tres Maximæ, quas prima comprobatione affers, probabiliter
                    duntaxat, ut ipse fateris, pro sententia tua faciunt, sed quæso, quorum ante
                    authoritate fuerint approbatæ, ut probabilem concludendi vim habeant? Sed sint
                    tales: ut arcum maximi circuli describere, sit in cœlo esse; quod Phænomenon
                    tuum talem descripsisse tibi visum sit, demonstras; sed an alijs similiter
                    moveri apparuerit, dubito. Tibi videtur materiæ caussa circulum magnum describi
                    non posse, quod vagabundius hincinde ab eiusmodi orbita potius expatiaretur, ac
                    ob id ingenitam ipsi motus sui scientiam asscribis. Mihi tam intelligens <app>
                        <lem wit="#A">sui</lem>
                        <note>om. Nolten</note>
                    </app> fuisse nequaquam consentaneum existimatur; quin potius illum motum
                    materiæ caussa accidisse, quippe aliâs non fuit, quam a primi motus numero
                    retardatio, quæ maior circa initia extitit, cum moles maior plus subsisteret,
                    subinde et quasi proportionaliter decreverit, flamma æqualibus temporibus
                    materiam lychni instar depascente, quod non in minorem, sed maiorem abierit
                    circulum, argumentum est, variasse a Terra remotionem, materia nimirum indies
                    magis ac magis extenuata, et flamma ad superiora prævalente, quæ Physica ipsius
                    motus ratio magis consentanea est, quam <app>
                        <lem wit="#Nolten">statuere</lem>
                        <rdg wit="#A">statuero</rdg>
                    </app> animal fuisse logicum, seu αὐτοκίνητον a sua motrice mente corpus.</p>
                <p rend="indent">Secunda Maxima cœlo Cometas potius eliminas et longe exterminas:
                    ideo cuius moles, lux et motus continuo decreverunt, donec prorsus evanuerint,
                    in illo immutabili loco fuit? quo concesso, ut alio præteream, præcipua
                    Astronomiæ hypothesis evertetur, qua invariabilis cœlestium conditio ponitur. <app>
                        <lem wit="#TBOO">Planetæ</lem>
                        <rdg wit="#A">Planeta</rdg>
                    </app> a celeriore ad * terram et hoc ad illud certis sub periodis remeant, at
                    Cometis a suo interitu non est regressio, nec quicquam hîc magis simile, quam
                    circularis est rectæ. Tertia, quod motum Luna celeriorem habuerit, supra eam
                    evehis: sic progrediendo, ad Saturnum usque sub finem evolabit; neque enim si
                    inter cœlestia talis motuum Harmonia sit, quicquid speciem aliquam eiusmodi
                    motus <pb ed="A" n="3r"/>habet, pro suo numero inter ea reponetur? Cœlestibus
                    ingenitum est circularis motus principium: mutabilibus adventitium est tantum,
                    cumque <app>
                        <lem wit="#TBOO">toto</lem>
                        <rdg wit="#A">totum</rdg>
                    </app> naturæ genere hæc ab illis differant, ut asymmetra, secundum magis et
                    minus comparari non debent. Itaque his Topicis tuis nusquam adhuc locantur
                    Cometæ, quod paucis indicare <pb ed="TBOO" n="VII.178"/>volui. Videamus iam an
                    Mathematicæ dimensiones cœlum ipsis patefaciant, quod maxime quidem secunda
                    comprobatione tua conaris, ubi assumptis duabus ab ore Pegasi observatis Cometæ
                    distantijs inquiris, an collectæ ex calculo iuxta Hypothesin distantiæ
                    congruant. Primum quidem ex ijsdem distantijs, cognita declinatione et a
                    Meridiano remotione, colligis ad data tempora apparentes altitudines. Et posito
                    Cometa in orbe lunari inquiris sectionis angulum, quem facit verticalis cum
                    circulo apparentis motus: cuius anguli beneficio parallaxes in longum et latum
                    elicis, unde vicissim distantias ab ore Pegasi ratiocinaris: quarum posterior
                    cum maior priori obveniat, et quo inferius ponetur Cometa, eo ab observatione
                    magis discrepabit, concludis necessario supra Lunam esse. Ponemus in hoc
                    successivo rationum ductu nihil requiri, an ideo supra Lunam erit, quia sic
                    collectæ distantiæ ab observatis differunt: at hac ratione supra Lunam non erit,
                    quia nunquam congruent, quantumvis enim removeris, semper posterior collectarum
                    maior erit posteriori observatarum. Et ubi Parallaxis nulla est, posterior erit
                    duntaxat æqualis priori, coëuntibus apparentis et veri loci lineis: nunquam
                    minor fiet, ut vult observatio. Deinde hæ collectæ fiunt, Phænomeno a priore ad
                    posteriorem situm motu duntaxat primo translato, nulla proprij motus habita
                    ratione: quomodo posterior distantia necessario maior evadet priori, si quicquid
                    ex Parallaxi accesserit; si nihil, erit æqualis: nunquam minor, nisi ex proprio
                    id motu fiat: quo interveniente, ut si versus stellam supra se positam proprio
                    motu feratur, quod ex Parallaxi <pb ed="A" n="3v"/>accederet, iterum subtrahetur
                    vel etiam amplius: ac tum Cometa etiam longe infra Lunam posito, non modo nulla
                    erit aspectus diversitas, sed posterior quoque distantia a Fixa minor evadet
                    priori. Ut sit Cometæ sublunaris remotio h b, ad quod quidem punctum b primo
                    motu in secunda observatione perveniret, sed proprio retrahatur in d, sitque
                    retractio in Instrumento ad a insensibilis fere ad 3.' vel 4.' c e, fiat tamen
                    per eam in illa immensa octavi orbis remotione, ut abs situ b supra Lunam in f
                    inter cœlestia ad g usque attollatur. Ubi ex Parallaxi, quæ haberi vix potest,
                    remotio Cometæ a Terra definiri nequit, quod nemo hactenus animadvertit.</p>
                <p rend="indent">Sed repeto nunc illum ductum, qui admodum interruptus est: unde
                    data tempora habes; non ex altitudinibus Fixarum : Si ex Horologijs, cur non id
                    alijs concedis? Deinde ille sectionis angulus d c e pag. 114. non est repertus,
                    neque idem est cum angulo g c k pag. 112. quia circulus d c e pag. 112. per
                    apparentem locum transit, et apparentis est motus, at f c g, pag. 114. alius est
                    et transit per verum ex Hypothesi locum: proinde d c e pag. 114. non est
                    inventus, quo Parallaxes exquiris: ac ideo hæ in longum et latum deductæ
                    Parallaxes alienæ sunt, nec aliæ sunt <pb ed="TBOO" n="VII.179"/>visæ
                    longitudines, quam quas veras appellas pag. 115: ut hæ distantiæ ne quidem iuxta
                    Hypothesin rite sint collectæ, unde apparet, hanc demonstrationem omni modo <app>
                        <lem wit="#TBOO">infirmam</lem>
                        <rdg wit="#A">infimam</rdg>
                    </app> esse ad id quod intendis. Cum collimatius rem agis, proprium ad stellam
                    motum consideras, et easdem omnino reperis distantias, ut omnia exempla docent,
                    primo excepto pag. 119. in quo illa tria scrupula prima, quorum causa tot
                    centenis Semid. Terræ vis Cometam removeri, non fiant ulla retardatione respectu
                    Parallaxeos, sed calculo tantum obrepunt: nam in alijs omnibus non <app>
                        <lem wit="#TBOO">occurrunt</lem>
                        <rdg wit="#A">coccurrunt</rdg>
                    </app>, nec mirum si ex ijsdem eadem proveniant, cum nihil alieni miscetur: ac
                    in illa immensa remotione, cum Parallaxis evanescat, nullam pariet differentiam,
                    illa quam affers cum observa<pb ed="A" n="4r"/>tione convenientia nihil
                    concludat.</p>
                <p rend="indent">Tertia comprobatio ad quæstionis huius veritatis eruendam
                    accommodari fortasse poterit, sed pro tua sententia nihil facit: nam concessa
                    illa ad idem momentum reductione, <app>
                        <lem wit="#TBOO">quamvis</lem>
                        <rdg wit="#A">quavis</rdg>
                    </app> in locis longitudine et latitudine differentibus eadem reperiatur Cometæ
                    a Vulturis stella distantia, non sequitur locorum intercapedinem a b pag. 125.
                    respectu remotionis b c insensibilis esse quantitatis: nam negligis differentiam
                    longitudinis, et in eodem plano statuis lineas visuales a c f et b c e, cum in
                    diversis sint, quod loca longitudine differant, et in diversis planis
                    existentes. Licet in corpore Cometæ ad idem momentum coëant, in octavo tamen
                    orbe in contrarias dehiscunt partes e et f: a quibus ad stellam d æquales sint
                    distantiæ arcus d e d f, ac triangulum fiat isosceles d e f, idque Cometa longe
                    infra Lunam posito: quare <app>
                        <lem wit="#TBOO">hac</lem>
                        <rdg wit="#A">hoc</rdg>
                    </app> probatione non efficietur cœlestem habuisse situm.</p>
                <p rend="indent">In longitudine Uraniburgi et Pragæ ab alijs differre videris, quod
                    Pragam facias Uraniburgo orientaliorem, cum, ut de alijs non dicam, in <persName
                        ref="ortelius_abraham_1527">ORTELIJ</persName> Mappis longitudo <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> sit circiter 32, <placeName ref="Uraniborg"
                        >Uraniburgi</placeName> vero 35; quæso, ad me perscribas exactas, quas
                    habere poteris <app>
                        <lem wit="#A">tui</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">hic</rdg>
                    </app> loci, Pragæ se et <placeName ref="Kassel">Cassiliæ</placeName>
                    longitudines.</p>
                <p rend="indent">In quarta probatione, quas appellas respectu centri altitudines,
                    non sunt aliæ, quam apparentes, respectu nimirum <app>
                        <lem wit="#TBOO">superficiei</lem>
                        <rdg wit="#A">superficiet</rdg>
                    </app>, quia ex declinatione et azimutho apparentibus deducis: quod in orbe Lunæ
                    differentia verarum altitudinum minor sit differentia apparentium ad 9.' nihil
                    aliud arguit, quam in hoc supposito situ Cometam admittere aspectus
                    diversitatem: nec dubium est, quin quo magis removeris, differentia verarum et
                    apparentium <pb ed="A" n="4v"/>altitudinum sit minor futura, donec prorsus nulla
                    evadat. <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">REGIOMONTANI</persName> demonstratio satis
                    accommodata est Phænomeno immobili, quantumvis elevetur, si modo ulla sit
                    Parallaxis: at mobili nequaquam inservit, nec tua adhibita correctione
                    accommodatior fit, quia in correcto Azimutho Cometa non apparuit, ut Parallaxis
                    in eo non sit quærenda: talis adhibenda esset correctio, qua <pb ed="TBOO"
                        n="VII.180"/>proprius ad stellam motus, qui Parallaxin exhaurit,
                    determinetur, verum ne hac ratione remotio eius a Terra erui poterit, quod per
                    Parallaxin hæc indagari nequeat. Atque hæ sunt rationes, quibus Cometas inter
                    cœlestia locare conaris, quam vero deficiant ex ijs quæ attuli, manifestum esse
                    arbitror.</p>
                <p rend="indent">Quæ octavo Capite affers, cum his nitantur, cum ijs consistent, nec
                    id pluribus exquirere libet. Quod ad illam mundani Systematis Hypotyposin
                    attinet, cum ut penetrationum dimensionem evites, Planetas per liquidum Æthera
                    progressivo motu ferri statues, ut alia præteream, circularis motus Hypothesin
                    evertes, et apparens anomalia per helices indemonstrabilis et inexplicabilis
                    reddetur. Sic est Systema constituendum, ut habeat Mathematicus, in quo
                    acquiescat, nec Physico sit, quod obmurmuret; nam nequeunt horum Philosophorum
                    demonstrationes contradicere. Illustrissimi D. Landgravij observationes valde
                    placent, nec dubito, quin ex ijs possit quæstionis veritas elici. Rudes
                        <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINI</persName> et <persName ref="gemma_cornelius_1535"
                        >CORNELIJ</persName> notationes licet ad apparentem <app>
                        <lem wit="#A">motum</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">modum</rdg>
                    </app> ostendendum aliquo modo faciant, ad Cometæ situm demonstrandum nihil
                    conferunt. Et illum Philosophia Tubingensis melius potuit instituere, nisi
                    phantasiæ ostentandæ causa eiusmodi figmenta publicare voluisset. <persName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">HAGGECIUS</persName>, quæ in Nova Stella parum ex
                    arte præstiterit, me non latet, ut mirum non sit, in hoc Cometa tam fuisse
                    incertum. Imo mirum non est hos Mathematicos in tam absurdam abijsse sententiam,
                    cum <pb ed="A" n="5r"/>nec sufficientia ad inquisitionem propositam data
                    sumpserint, nec certam haberent demonstrationem, quam sequerentur: Non enim
                    adhuc constat, nec demonstratum est ab ullo, quantum scio, qua ratione possit
                    Cometarum <app>
                        <lem wit="#A">remotio definiri</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">definiri remotio</rdg>
                    </app>, si proprium habeant motum. <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">REGIOMONTANI</persName> demonstratio in absurdum abit.
                        <persName ref="digges_thomas_1546">DIGESSÆI</persName> alæ non pertingunt eo, et illa
                    doctissimi <persName ref="wittich_paul_1546">WITTICHIJ</persName> (quem ad cœlestia migrasse, ad quæ summo studio semper
                    aspiravit, vehementer doleo, vel Mathematum caussa) quam sub <persName
                        ref="scultetus_bartholomaus_1540">SCULTETI</persName> nomine reprehendis, quamvis ei <app>
                        <lem wit="#A">concedantur</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">concedentur</rdg>
                    </app> observationes, nihilo magis rem expediet. Repetatur libri tui figura pag.
                    38. Statuit in illa verticalium prioris et posterioris observationis sectione B.
                    verum Cometæ locum fuisse, et Parallaxes utrique tempori respondentes facit b a,
                    b k: at in illo b puncto, si Cometa proprium habuit motum, vere non fuit, ut ab
                    eo Parallaxis numerari non debeat, ac ideo demonstratio hæc duntaxat inservit
                    Phænomeno immobili. Cum itaque dimensionibus Mathematicis ad locum Cometarum
                    nondum sit deventum, quid in hac quæstione statuemus? Ipse nondum a præceptore
                    <persName ref="aristoteles_0384">ARISTOTELE</persName> discedo, qui mutabilia ab immutabilibus, ut naturis, sic locis
                    discernere docuit, illaque orbis Lunaris complexu comprehensa nulla <app>
                        <lem wit="#A">naturæ</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">natura</rdg>
                    </app> vi supra posse efferri demonstravit. Si Mathematicas requiris
                    demonstrationes, cum <app>
                        <lem wit="#A">aliæ</lem>
                        <rdg wit="#Nolten">alia</rdg>
                    </app> pro tempore non <pb ed="TBOO" n="VII.181"/>suppetant, D. <persName ref="wittich_paul_1546">WITTICHIJ</persName>
                    assumam. Observationem tu refellis, quod sub eadem Verticali simul stellæ illæ
                    cum Cometa esse non potuerint. Licet hoc demonstrationem non infringat (nam sub
                    diversis concludit) tamen non video, quî tua ratiocinatio plus fidei merebitur,
                    quam illius doctissimi artificis de sensu suo affirmatio: mihi constat fuisse
                    illius, nec illi vel peritiam observandi vel Instrumenta idonea defuisse, ut si
                    indiligentiam probare nequeamus, <pb ed="A" n="5v"/>illas sensu notas
                    observationes, ut principia concedere oporteat. Demonstratio vero, quamvis iam
                    reieceram, multum tamen fidei meretur, quo circa illud tempus accommodata fuit,
                    quo Cometa a numero primi motus insensibiliter deficiebat, et maxime inter binas
                    observationes nulla fuit in intermedio tempore variatio, ut sectio B. pag. 38.
                    fuerit, cum ille observaret, <app>
                        <lem wit="#TBOO">verus</lem>
                        <rdg wit="#A">versus</rdg>
                    </app> locus, quare cum reliqua succedant, licet <persName ref="wittich_paul_1546"
                        >WITTICHIJ</persName> probatio magnam fidem meretur. Sic <app>
                        <lem wit="#TBOO">si</lem>
                        <rdg wit="#A">sit</rdg>
                    </app>
                    <persName ref="nolthius_andreas_1573">NOLTHIO</persName> suæ sensiones non denegentur (nec
                    intelligo, quî refelli possint, cum circa idem fere tempus observatio fuerit)
                    nec operatio in absurdum abeat, admodum probabiliter concludit, sublunarem
                    fuisse Cometam. Ipse eundem observavi, idoneis Instrumentis iustæ magnitudinis,
                    Radio, Quadrante et Parallatico, ac aliqua adhibita diligentia sumpsi qualibet
                    observatione apparentes altitudines Cometæ et Aquilæ vel alterius stellæ: deinde
                    distantiam apparentem Cometæ et stellæ: Ex quibus azimutha et tempora per
                    demonstrationem reperi: ac certe <app>
                        <lem wit="#TBOO">prima apparitione</lem>
                        <rdg wit="#A">primas apparitiones</rdg>
                    </app> in absurdas incidi operationes, sed postea plus minus 5° gradibus
                    Parallaxin habere inveni. Motum proprium habuisse animadverti, quo Parallaxis
                    exhauriebatur: et nonnulla occurrebant ἀγεωμέτρητα, nec tum exactissima eius rei
                    demonstratio fuit nota, unde factum est, ut iudicium suspenderem. Ab eo tempore
                    ita illa omnia manibus nostris excussa sunt, ut nunquam ea resumere licuerit:
                    minusque iam ad eiusmodi calculum aptus sum: Si tamen aliquando otium expetitum
                    fuerit, ea nonnihil repetam, tecumque, si libuerit, de ijs conferam. Rogo te ut
                    ad me mittas omnes præstantium artificum et maxime tuas observationes, quas
                    habes de nova Stella et Cometis, qui superioribus annis illuxerunt.</p>
                <p rend="indent">Atque hæc sunt, quæ ad Paradoxon tuum afferre volui; quæ quidem non
                    alio modo allata sunt, quam ut ostendam, quibus ipse adducar, cur ab eruditis
                        <pb ed="A" n="6r"/>Physicorum coniecturis nequeam adhuc discedere; ut in
                    bonam partem ea accipias, vehementer peto. Audio, clariss. vir, te in Chymicis
                    excellere; si quid <app><lem wit="#TBOO">singulare</lem><rdg wit="#A">singulari</rdg><rdg wit="#Nolten">singularis</rdg></app> in hoc artificij genere habes, sive ad extractiones
                    faciendas, sive ad aquas purgantes, vel tale quid pertineat, quæso mihi
                    communices. Habent Germani, ut accepi, nunc inventum, quo distillatis corpus
                    expurgant, quo licet non indigeamus, tamen ignorare non cupio; sæpius id
                    experiri cogitavi, sed cum non suaderet ratio, ne operam et oleum, ut non semel
                    mihi ac<pb ed="TBOO" n="VII.182"/>cidit, perderem, omisi. Verum charta
                    deficiente finem faciam, et hæc quæ rescripta sunt, boni consule; nam
                    diligentius ista tractare, <app><lem wit="#A">ægri</lem><rdg wit="#Nolten">ægre</rdg></app> non patiuntur. Vale. Datæ <persName
                        ref="Edinburgh">Edenburgi</persName> in <persName ref="Scotland"
                        >Scotia</persName>, in Martio primum, postea sub Maij initium.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tui amantiss.<lb/><persName ref="craig_john_1620">IOANNES
                        CRAIGUS</persName>,<lb/>Philosophiæ et medicinæ doctor.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
