<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Thaddaeus Hagecius</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.48</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.48</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 182-183</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName>
                    <placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                    <date when="1589-05-10"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1589. 10. maj n.s.</date><date xml:lang="en">1589. 10 May
                    NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-04-23" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <div n="Letter">
                    <pb ed="TBOO" n="VII.182"/>
                    <pb ed="A" n="10v"/>
                    <opener>NOBILITATE GENERIS, VIRTUTE ET ERUDITIONE VIRO CLARISS. D. TYCHONI BRAHE
                        DANO, DOMINO INSULÆ URANIEBURGI ETC. DOMINO ET AMICO
                        OBSERVANDO.<lb/>S.</opener>
                    <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="8r"/>LITERÆ tuæ Nobiliss. et amantiss. TYCHO,
                        attulerunt mihi et voluptatem et dolorem; voluptatem quidem, quod abs te
                        adferrentur, de quo iam dudum cognoscere cupiebam; dolorem autem, quod
                        intellexissem meas tibi cum libro <persName ref="werner_johannes_1468">VERNERI</persName>,
                        abs te iam olim expetito, nondum fuisse redditas. Et profecto suspiciones
                        variæ agitabant animum meum, ut conquiescere nullo modo potuerim. Miseram
                        eas <placeName ref="Görlitz">Gorlicium</placeName> ad <persName
                            ref="munosius_hieronimus_1520">MYLIUM</persName> unâ cum libro illo, ac magnopere
                        rogabam, ut <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">SCULTETUM</persName> commonefaceret,
                        si quid literarum ad te dare vellet, meis adiungeret et primo quoque tempore
                        ad te perferri curaret. Indicabam etiam eidem iuxta documentum tuarum
                        literarum omnes commoditates et occasiones mittendi ad te. Cum autem in ista
                        animi mei perturbatione versor, ecce, oportune sane, ad levationem mei
                        doloris, afferuntur ad me literæ a <persName ref="munosius_hieronimus_1520"
                            >MYLIO</persName>, quibus significat et se magnopere excusat, cur
                        diutius sua opinione delituerint apud se meæ literæ, et ut plenius rei
                        veritatem cognoscas meque apud te excusatum habeas, exemplum ipsius
                        literarum ad te mitto. Sed iam, ut spero, utriusque nostrum desiderio
                        satisfactum, tibique meas redditas esse existimo. Utinam deinceps nostræ
                        literæ cursum nanciscantur feliciorem. His plura quod addam habeo nihil. Ex
                        hoc mercatu avide expectabam primum tuum librum. Sed cur non prodierit, ex
                        tuis ad me intellexi. Deum oro, ut tuis studijs Reipub. literariæ causa
                        favere velit. Nos ante menses circiter duos amisimus virum summum et
                        incomparabilem tuique studiosiss. D. <persName ref="dudith_andreas_1533"
                            >DUDITHIUM</persName>. Decessit etiam ex hac vita 19. Aprilis <placeName
                            ref="Wien">Viennæ</placeName>
                        <persName ref="fabricius_paul_1529">FABRICIUS</persName>. Utriusque mortem
                        admodum doleo. Sed quum Deo Opt. Max. eos in beatiorem vitam ex hisce
                        miseriarum turbis evocare libuit, in sanctissima eius voluntate nobis
                        acquiescendum est.</p>
                    <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VII.183"/>Barones, quos salvere iubebas, non
                        sunt in hac aula. D. DUDITHIUS, bonæ memoriæ, de libris <persName
                            ref="wittich_paul_1546">WITYCHIJ</persName> iam olim cum sorore ipsius egit.
                        Sed morosiorem illam fuisse intellexi, quam ut aliquid ex bibliotheca
                        fratris communicare vellet aut saltem lustrare pateretur.</p>
                    <closer><salute>B. V.</salute>
                        <dateline><placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> 1O. Maij 1589.</dateline>
                        <signed>T. studiosiss.<lb/>Thad.</signed>
                        <salute>D. fratrem tuum meis verbis officiose salvere
                        iube.</salute></closer>
                </div>
                <div n="Copy of letter from Mylius">
                    <pb ed="A" n="9r"/>
                    <opener>EXEMPLUM LITERARUM MARTINI <persName ref="munosius_hieronimus_1520"
                            >MYLIJ</persName> AD THAD.</opener>
                    <p rend="noIndent">CLARISS. vir, fateor peccasse me in te atque adeo in
                        amicitiam nostram, qui tam diu nullas ad te literas misi, cum præsertim mihi
                        de rebus ad te pertinentibus, puta de literis et libro tuo ad TYCHONEM
                        curando, scribendum esset. Sed ita est ut scribo. Diutius opinione mea
                        delituerunt apud me TYCHONIS literæ. Unam enim saltem occasionem habemus
                        mittendi per nostratem quendam civem, qui Hamburgum ire solet, idque uno
                        anno vix bis. Iter enim est longinquius. Cum eo igitur misi tua ante paucas
                        septimanas, credo vix tres quatuorve ad summum. Ante illud tempus fateor
                        suppuduisse me quicquam scribere, ne tu forte indignarere, quod mea incuria
                        commisissem, ut epistola facta esset <app>
                            <lem wit="#TBOO">ἕωλος</lem>
                            <rdg wit="#A">ἔωλος</rdg>
                        </app>. Eam religionem meam ut boni et æqui consulas, te oro.</p>
                    <closer><dateline><placeName ref="Görlitz">Gorlicij</placeName> die Philippi et
                            Iacobi Apostolorum 1589. </dateline></closer>
                    <postscript>
                        <label>POST SCRIPTA.</label>
                        <p>IN Cancellariam Imperij memineris, ut ex tenore Privilegij aliquot
                            exempla tui operis mittas. Ego enim, qui fueram solicitator Privilegij,
                            hac de re fui admonitus. Respondi, fuisse quidem mihi abs te per quendam
                            Studiosum missum unum exemplum, sed Bibliopolis integrum opus nondum
                            fuisse publicatum, neque te hanc partem secundam absque alijs publicare
                            voluisse. Cum igitur in mercatu futuro <placeName
                                ref="Frankfurt am Main">Francoffordensi</placeName> integrum opus
                            (ut spero) prodibit, et exempla aliquot in Cancellariam miseris, vellem
                            salutares tuis literis D. <persName ref="kurz_jacob_1554"
                                >CURTIUM</persName> eiusque amicitiam expeteres. Mihi est
                            amicissimus, et profecto dignus est, qui ab omnibus diligatur. Ad ipsa
                            Mathemata natus videtur. Et certe, si ijs solis ipsi vacandum esset,
                            aliquid præstare posset.</p>
                        <p rend="indent">Titulus D. CURTIJ: <persName ref="kurz_jacob_1554">IACOBUS
                                CURTIUS</persName> a Senfftenau, Cæs. Consiliarius et Procancell.
                            Imperij.</p>
                    </postscript>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
