<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 99-101, no. 114</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName ref="Uraniborg">Uraniborg</placeName>
                    <date when="1596-12-31"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="friis_christian_1556">Christian Friis</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:base="da">1596, 31. december.</date><date xml:base="en">1596, 31 December.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-03" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-07" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-14" who="#pz">Korrekturlæst</change>
            <change when="2019-06-01" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.99"/>MAGNIFICO ET NOBILISSIMO VIRO, DIGNITATE,
                    PRUDENTIA ET DOCTRINA INPRIMIS CONSPICUO, DOMINO <persName
                        ref="friis_christian_1556">CHRISTIANO FRISIO</persName> DE BORREBY,
                    SERENISSIMI REGIS NOSTRI CANCELLARIO ET A CONSILIJS INTIMO, AMICO SUO HONORANDO. </opener>

                <p rend="noIndent">CUM ad dignitatem præcipuam in hoc regno <placeName ref="Denmark"
                        >Daniæ</placeName> evectus sis, magnifice domine cancellarie, amice
                    honorande, eqvidem ex te ipso absqve ullo monitore intelligere potes, quæ decus
                    regni concernunt, tuarum esse partium hortatu et consilijs promovere. Qvod in
                    disciplinarum liberalium liberali etiam sustentatione et conservatione non
                    minima ex parte consistere pro tua prudentia non ignoras, præsertim cum ipsemet
                    doctrinis humanioribus præclare imbutus sis. Astronomia autem inter omnes
                    scientias locum principem merito obtinens, in qvantum et regnis et regibus
                    gloriosa semper exstiterit, multæ rationes multaqve exempla attestantur, ut ob
                    id a <persName ref="manilius_marcus_0100">Manilio</persName> poeta, <persName ref="augustus_0063"
                        >Augusto</persName> imperatori scribente, hoc elogio deprædicetur, qvod</p>
                <lg>
                    <l>Regales animos primum dignata movere est</l>
                    <l>Proxima tangentes cælo fastigia rerum.</l>
                </lg>
                <p>Hanc igitur tam sublimem artem ex decreto et clementi voluntate <persName
                        ref="frederik_2_1534">Friderici IIdi</persName>, laudatissimæ memoriæ regis
                    in hac insula <placeName ref="Hven">Huenna</placeName> summis viribus excolere
                    adeoqve redintegrare jamdudum agressus sum, ingentibus ausis et laboribus, neqve
                    sumptibus mediocribus, omnes nervos eo intendens, ut in honorem patriæ illa
                    illustrior et absolutior quam uspiam antea prodiret. Qva in re quid hactenus non
                    saltem qvoad instrumentorum idoneorum, qvalia forte alibi nullo ævo extiterunt,
                    et ædificiorum huc spectantium exstructione, sed et in observationibus qvam
                    plurimis, nulla fere serenitate omissa, coelitus deducendis atque ex his
                    restituendis astrorum motibus effecerimus, judicent alij, qvotqvot Evropa habet
                    vel vnqvam habitura est horum intelligentes et cupidos. Qvos confido non
                    illubenter concessuros me omnes stellas fixas, visui commode patentes, tanta
                    subtilitate et certitudine restituisse, qvanta a nullis veterum aut recentiorum
                    effectum est, res sane ardua multisqve seculis frustra desiderata, sed et solis
                    lunæque curricula in normam cælo ad amussim consonam a nobis esse redacta,
                    omnium ætatum subsecuturæ experientur animadversiones. Qvin et in reliqvis
                    planetis (qva in parte adhuc sedulo laboramus, circuituum tarditate in nonnullis
                    cunctationem exigente) id ipsum exeqvi indies magnis conatibus enitimur;
                    hypothesi jam antea scienter excogitata, quæ antecedentium omnium astronomorum
                    speculationes, fatentibus id hujus seculi artificibus præcipuis, eludit.
                    Constituerat vero dictus <persName ref="frederik_2_1534">rex</persName>
                    serenissimus, artis hujus regiæ culturam in hac insula perpetuare et fundatione
                    liberali ejus ad posteros conservationi prospicere. Verum nimis immature (proh
                    dolor) nobis ereptus, id ante supremum diem exeqvi non potuit. Retuli itaqve de
                    eo statim post ipsius obitum ad regni senatum, attestans etiam serenissimam
                        <persName ref="sophie_1557">reginam</persName> et quosdam e
                    senatoribus conscios, qvi illud ex <persName ref="frederik_2_1534"
                        >rege</persName>, cum in vivis esset, inaudivissent. Qvare et universus
                    senatus mox non inuite, literis in membrana exaratis (qvarum hic exemplar
                    adjunxi) regium illud propositum confirmavit, et se, cum <persName
                        ref="christian_4_1577">princeps</persName> administrationi rerum admoveretur,
                    omni conatu et svasu elaboraturum, ut is artis hujus perpetuationi in hac insula
                    clementer et liberaliter provideret, addixit. Qvin et <pb ed="TBOO" n="XIV.100"
                    />tunc feudum qvoddam in <placeName ref="Norway">Norvagia</placeName> mihi
                    concessum est, et alias meæ indemnitati, qvantum ea tempora patiebantur,
                    consultum, spe facta, qvod in posterum omnia ex voto uberius evenirent. Præter
                    omnem nihilominus meam expectationem accidit, quod statim ac serenissimus noster
                    rex coronatus est, feudo illo citra ullam (uti confido) meam culpam privatus
                    sim, adeo ut potissima portio eorum, qvæ astronomicæ restaurationis subsidia
                    spectabant, mihi subtracta sit, non mediocri meo incommodo. Rem enim familiarem
                    (omnia qvæ tum e regijs feudis tum bonis hæreditarijs acquirere licuit, in hoc
                    opus expendendo) hactenus potius imminuatam quam auctam, nimis vere expertus
                    sum, cum alijs hujus regni nobilibus, meis coæqualibus, contra evenerit, qvi et
                    propria conservarunt et insuper e regijs rem fecerunt. Accedit et hoc, qvod his
                    primordijs, ab artis hujus sustentatione adeo aversis, dubius reddar, qvid de
                    ejus in hoc regno promotione et conservatione in posterum sperandum sit; anne
                    illius exercitatio prorsus deserenda veniat, an vero alia ejus continuandæ media
                    sint qværenda, qvorum hoc fortassis patriæ nostræ minus honorificum, illud certe
                    exteri ægerrime paterentur, qvi vndeqvaque quotannis ad me datis literis serio
                    hortantur, ut inchoatam telam pertexere non omittam, sed confectam orbi
                    aliqvando communicem, qvod non mediocris copia literarum ex <placeName
                        ref="Italy">Italia</placeName>, <placeName ref="France">Gallia</placeName>,
                        <placeName ref="Germany">Germania</placeName>, <placeName ref="Bohemia"
                        >Bohemia</placeName>, <placeName ref="England">Anglia</placeName> et
                        <placeName ref="Scotland">Scotia</placeName> alijsqve regionibus profecta et
                    apud me reservata ostendet. Qvin et ipsemet, qvi potiorem in his ætatis partem
                    consumpsi, tot annorum exantlatos labores, tot vigilatas noctes tantosqve
                    erogatos sumptus incassum factos reddi admodum invite ferrem. Qvin potius ne id
                    fieret utqve expectationi regum qvorundam, principum atqve præstantissimorum
                    hinc inde virorum satisfaciam, nec multis spem conceptam laudabilem
                    illaudabiliter frustremur, omnino rationes ineundæ, quibus id, quod semel bene
                    inchoatum est, totqve annis continuatum, aliqvando in publicam orbis utilitatem
                    absolvatur, ubicunqve tandem locorum et qvibuscunqve medijs id commode exseqvi
                    liceat. Qvæ cum ita se habeant et necessario nobis facienda sint, in tuum sinum
                    deponenda, tibiqve hisce literis aliqvatenus ea exponenda duximus, qvo
                    autoritate atqve prudentia, qva vales, huic incommodo subvenire et mature
                    obviare velis, qvod etiam te libere et lubenter facturum mihi persvadeo siqvidem
                    non difficulter prævideas, qvam honorifica huic regno artis tam sublimis
                    conservatio existat, qvamqve minus apud alias nationes decorum eidem foret, si
                    ejus instaurationem tam diu tantoqve molimine hic factitatam, cujus fama
                    plurimas <placeName ref="Europe">Europæ</placeName> regiones jam penetravit, aut
                    negligi aut aliorsum transferri necessum fuerit. Ut vero aliqvatenus perspicias,
                    qvænam in hoc regno ad astronomiæ redintegrationem indefesso studio hactenus
                    molitus sim, habes hic primum tomum epistolarum astronomicarum e nostris, qvi
                    suo loco brevem instrumentorum a me ejus artis gratia elaboratorum
                    descriptionem, vna cum ædificijs huc pertinentibus exhibet, adjunctis in fine
                    qvorundam ex ijsdem organis jconibus, qvibus introspectis, utcunqve tibi
                    constabit, arbitror, me non obiter, sed summis viribus imo etiam supra ipsas
                    vires tanta perfecisse. Qvod etiam tibi ipsi, si aliqvando mihi in hac insula
                    adesse haud gravatus fueris, opinione verius æstimabitur. Oblatus qvidem est
                    idem liber una cum jconibus serenissimo <persName ref="christian_4_1577"
                        >regi</persName> meo nomine submisse, anteqvam <placeName ref="København"
                        >Hafnia</placeName> ultimo discederet, sed cum tunc in itineris <placeName
                        ref="Jylland">Cimbrici</placeName> præcinctu esset, neqve ad ea serio
                    attendere, neqve de ijs, qvæ proponebantur, qvidpiam certi statuere ipsius
                    majestati commodum erat. Rogo itaqve officiose, magnifice domine cancellarie, ut
                    patriæ saltem causa hoc tam arduum negotium <pb ed="TBOO" n="XIV.101"/>tibi
                    cordi esse sinas, et de ijs, quæ artis adeo eximiæ apud nos conservationem et
                    propagationem concernunt, serio cogites, <persName ref="christian_4_1577"
                        >regiqve</persName> nostro serenissimo opportunum in his des consilium. Hoc
                    autem tempore nihil aliud expeto, qvam ut feudum in <placeName ref="Norway"
                        >Norvagia</placeName> mihi ademptum clementer restituatur, si non diutius,
                    saltem in diem calend. maij, qvo feudorum apud nos commutatio fieri soleat, ut
                    præfectus meus tunc mihi rationes reddituum (qvos alias nullos toto hoc anno
                    inde accepi) reddere qveat. Interea serenissimus <persName ref="christian_4_1577"
                        >rex</persName> et secum et ex prudentissimi senatus consilio deliberatius
                    statuat, qvid in posterum circa hæc fieri velit, cujus ego regiæ voluntati, in
                    qvamcunqve partem res vergat, lubens acqviescam. Porro te etiam obnixe rogatum
                    habeo, ut per hunc meum ministrum nonnulla mihi de antedictis rescribere,
                    tuamqve sententiam aperire ne recusare velis, qvo mature, qvid facto opus sit,
                    mecum statuere qveam. Exspectabit istic, donec id tibi per alias occupationes
                    opportunum fuerit. Ego vicissim de te pro virili bene mereri, tuoqve honori et
                    nomini officiose studere non intermittam. Vale, atqve hanc in scribendo
                    prolixitatem, re ita exigente, candide et benevole accipe.</p>
                <closer><salute>Iterum cum tota familia felix et incolumis vale, annumqve hunc ut
                        auspicato ingrediaris absolvasqve, opto.</salute>
                    <dateline>Dabantur <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgo</placeName> pridie
                        calendarum januarij anni 1597.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
