<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 111 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Kladde</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 111 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 200-201, no. 193</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-04-22"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="halle_christina_von_1535">Christina von Halle</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1600. 22. april n.s.</date><date xml:lang="en">1600. 22
                    April NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-27" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.200"/>[<persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName> AD <persName ref="halle_christina_von_1535">VIDUAM</persName> <persName ref="rantzau_henrik_1526">HENRICI
                    RANTZOVII</persName>].</opener>

                <p rend="noIndent">EDLER vnnd vielthugendsam fraw <persName ref="halle_christina_von_1535">statthalterin</persName>, jnbesonders
                    gunstige gutte freundin. Nechst meines freundtlichen grusses vnd willigen
                    dienstes fermeldung geb ich der frawen gantz freundlich zuwissen, das nachdem
                    ich vernommen, daß mein vertrawtter gutter freunndt vnd blutverwanter in
                    Dennemark, <persName ref="bille_eske_1552">Eske Bilde</persName>, nicht zeittlich genung hat zuwissen bekommen von der
                    hauptsumme im land zu Holstein zu bezahlen vnnd meinen brieff wiederumb
                    einzulössen, so hab ich ihm wiederumb davon geschrieben, vnnd alle gelegenheit
                    noch einmahl verstendiget, vnnd danebenst <hi rend="it">copien</hi> von brieffuen darzugehörig
                    geschicht, worauff ehr mir wiederumb zugeschrieben, das er alles auff
                    nechstkumpfftigen vmbslag in diesen lauffenden jahr von meinetwegen will
                    richtigmachen. Bitt darumb gantzfreundtlich, die fraw stathalterin wolt eß
                    alles hierin zum besten auffnehmen, vnnd bei dem herrn <persName ref="dincklaube_dietrich_1600">Diderich von Dingcklauben</persName>
                    handlen, das er wolle zufrieden sein biß auf vorgenante zeit; die zinß aber,
                    welche zu nechstvorgangnen vmbslag sollte ausgelegt werden, vorsihe ich mich sey
                    zu rechter zeitt bezahlt. Ferner wolte ich die fraustathalterin gantz
                    freundtlich gebeten haben, daß sie wolte mit allen den eeissenwerck vnd was
                    anders ich alda zu Wandeßbech vmb mein eigen geldt nöttwendig machen lassen, ein
                    richtig anordnung thun, daß eß mihr möchtte wiederumb erstattet werden, vnd
                    nicht ferner auff dero vielgeliebten sohn <persName ref="rantzau_breide_1556"
                        >Bredo</persName>, dem ich davon fleissig geschrieben (vnd er mir dog
                    nichtes geanttuort), schicken, furnemlich dieweill, wie ich vernommen, die fraw
                    willenß ist, gedachtem jhren sohn Wandeßbech abzuhandellen vnd selbst
                    einzuhaben. Jch weß genugk, daß die frauw mein schaden nicht begehret, vnd was
                    zuvor darahn von jhren lieben <persName ref="rantzau_henrik_1526">herrn stathalter</persName>, seligen dechtnuß, bezalt ist
                    worden, davon die fraw woll bescheid weiß, kan davon abgeregnit werden, bitt
                    nuhr, daß daß vbrige mihr möchtte bezalht werden, vnd meinem <hi rend="it">factor</hi> zu Hamburgk,
                    <persName ref="petkum_simon_1600">Symon von Petkom</persName>, zugesthelt, der auch nebenst den herrn zu Hamburgk, smid <persName ref="holsten_jacob_1600">Jacob
                    Holsten</persName>, von allen bescheid weiss zu sagen, vnnd darauff zu quitiren. So fern
                    aber der frawen nicht geliebt die vbrige eisentrallien, vnd waß sonst von
                    eisenwergk da gemacht ist, zu behallten, bitt ich, daß gedachten meinen <hi rend="it">factor</hi>
                    muge vergonnet werden, daß er dasselbige alleß, so fur meinem gehlt ist
                    beköstiget vnd nicht bezalt, muge wiederumb wegknehmen, vnd ein theill davon ihn
                    Hamburgk wiederumb zu gelde machen, daß furnembst aber, so von eissenwergk ist,
                    mihr nebenst denn andern meinen guttern so bald nach ihr <persName ref="rudolf_2_1552">röm. kay. may.</persName>, vnserm
                    gnedigen herrn, schrifftlich an die herrn von Hamburgk begehr, dieselben
                    heraufkommen zu schicken.</p>
                <p rend="indent">Jch vorsihe mich zur <persName ref="halle_christina_von_1535">frawstathalterin</persName>, daß sie mihr diss nicht
                    abslagen wirt, sondern mit dem ehesten, weill eß nun bei anderthalb Jahren
                    gewehrt vnd auffgeschoben ist, ein eigentlichen bescheid hierauff machen. 
                    Wohrin ich kan <pb ed="TBOO" n="XIV.198"/>die frawstathalterin oder einigen von
                    jhren kindern nach meinem vermugen wiederumb dienstlich sein, will ich allzeitt
                    gantz guttwillig gefunden werden, vnd thu hiemit die fraw stathalterin sambt
                    allen den ihrigen in schütz vnd schirm deß Allmechtigen treulich befehlen. </p>
                <closer><dateline>Datirt auff dem kayserlichen slotz Benateck in Behemen den 22 thag
                            <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">aprilis stylo nouo
                            anni</hi></foreign> 1600.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
