<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Johannes Pratensis</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.7</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.7</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab/>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab/>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 10-13</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="pratensis_johannes_1543">Johannes Pratensis</persName>
                    <placeName xml:lang="da">København</placeName>
                    <placeName xml:lang="en">Copenhagen</placeName>
                    <date when="1573-04-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
              <date xml:lang="da">1573. 16. april.</date>
              <date xml:lang="en">1573. 16 April.</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-13" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.10"/>
                <p><app>
                        <lem wit="B">Responsio ad has interijt, verum quæ sequitur, est ad alias
                            quasdam, quæ non sunt in promptu.</lem>
                        <rdg><note>tantum in B</note></rdg>
                    </app></p>
            </div>
            <div>
                <pb ed="A" n="2v"/>
                <opener>VIRO VERE NOBILI ET GENEROSO TYCHONI BRAHE DE KNUDSTRUP, DOMINO OPTIMO ET
                    AMICO SYNCERO. <lb/>SALUTEM ET VER MELISSEUM. </opener>
                <p>RECEPI literas tuas, TYCHO optime, quibus negotia tua promovenda apud Artifices
                    tuos mechanicos committis. Quod tardius ad te redeat hic tuus Tabellarius, in
                    causa fuit, quod nundinæ Roschildenses me ultra propositum detinuerint: ubi mihi
                    tantisper commorandum fuit, donec de vase meo et bonis <placeName
                        ref="Frankfurt a. M.">Francofurto</placeName> per <placeName ref="Flensburg"
                        >Flensburgenses</placeName> mercatores missis, fieri poteram certior.
                    Negotia tua sic se habent. Absolutæ sunt imagines omnes in Globo tuo. Divisus
                    Meridianus et Horizon, paratum pedestale, sed hîc difficultas est non parva, de
                    inauratione videlicet, de coloratione, seu pictura, ut scribis. Primum quidem
                    Aurifaber non confidit se super argenteam totius Globi faciem, aureas stellas,
                    cum debita imaginum repræsentatione, inducere posse. Etenim multis rationibus
                    apud me nunc, tum apud te antea id explicavit. Quod ad Pictorem attinet, ille
                    nunquam circulos illos et divisiones tam exacte, ut nunc insculptæ, exprimet,
                    sed incrustabit quidem colorum crusta superficiem tersam et levem, quæ
                    obtenebrabunt ea, quæ Aurifaber subtiliter delineavit. Ut interim sileam,
                    quomodocunque hoc fuerit, non fore tandem diuturnum (etenim multis illa via <pb
                        ed="TBOO" n="VII.11"/>incommodis obnoxia est) quam cito poterit vel læsione
                    aliqua vel fortuito attactu pars crustæ coloratæ enucleari? Sed audi meum
                    consilium, quod ex Aurifabri quoque sententia tibi denuncio. Opus est nobile et
                    regium imo aureum. Et quia Horizon et Meridianus et pedes deaurari debent,
                    agedum deauremus prius totam superficiem Globi, hac tamen ratione, ut imagines
                    ipsæ una cum stellis appareant minus tersæ: <hi rend="it">das ist matt</hi>, ut
                    illi loquuntur. Partes autem intermediæ, seu super<pb ed="A" n="3r"/>ficies ipsa
                    Globi polienda erit, et ad micationem et splendorem rutilantem deducenda, qui
                    quoque splendor in ipsis stellis (si voluerimus) indui possit, ut iubar illud
                    aureum, tanquam scintillans ex sublustri imaginis lumine, emicet. Ita et forma
                    illa stellarum insculpta exacte repræsentabit, quarum cuspidum subtilitatem
                    coloribus æmulari, difficile est. Illi enim tenues illas cuspides et cavitates,
                    quæ toti figuræ decus adijciant, oblinient, et replebunt venustate istorum
                    angulorum deformata. Ita tandem aureus erit Globus, simplicitate cœli materiam
                    et faciem æmulans, sic pedes capiti respondebunt, longe ablegatis versicoloribus
                    et muliebribus illis oblectamentis oculorum: quæ quosdam delectant, ut monstra
                    in picturis. Cedant variegationes instabiles, color unicus esto: color aureus
                    esto. Sic non, si cervix equina humano capiti adiuncta fuerit, in piscem desinet
                    atrum. Sed mi TYCHO, hoc meum consilium est, tuo illæso et salvo iudicio. Ad
                    pedem, Meridianum et Horizontem deaurandum significat se opus habere ad minimum
                    4 roseis nobel: si nostrum consilium amplexus fueris, addantur 3 vel 4 ad
                    summum, et totum sese oculis nostris Silenus ille aperiet aureus. Tu imprimis
                    sententiam tuam super hac re significa, et Aurifaber dicit se aurum hîc habere
                    non posse: tuum erit ad pedes et Meridianum et Horizontem 4 nobiles rosatos, ut
                    dixi, inprimis mittere. STEPHANUS hodie vel cras imponet rotulas, et experietur
                    processum, urgebo quantum potero et promovebo. Instrumentum ferreum bene
                    procedit, hac septimana, imo vesperi absolvetur, ut promisit Artifex.</p>
                <p rend="indent">Quod ad Typographum attinet, post prandium intelliges, tunc plura
                    addam, iam enim animus est in patinis. Figuræ nunc excinduntur, instigo quantum
                    possum. De papyro difficultas magna est: sed tamen corrademus. De epistola mea
                    et carmine, quia nondum propter occupationes confecta sunt, ne sis solicitus,
                    quoniam tota posterior pars operis primum absolvenda est, tuque interea nobis
                    aderis. Sed ante 4 dies certum nuntium habebis, cum quo omnia mittam necessaria.
                    Titulum quoque una mitto, quem præfigemus operi; consulimus, ut ita relinquas.
                    Etenim singula verba perlustravimus diligenter, sed si quid mutari voles, fiet
                    id ubi veneris satis mature, quoniam titulus postremo cudetur. De reliquis iubeo
                    te non esse sollicitum: curabimus ea diligenter. Verbum illud, quod titulo
                    assuisti LVCVBRATIONES, nescio, <pb ed="TBOO" n="VII.12"/>an hîc locum habere
                    possit. Nocturnæ quidem sunt, sed an lucubrationibus Atticis respondeant,
                    etiamsi non dubitem: tamen ne magno aliquid hiatu promittamus et speciosis
                    titulis et vastis fores exornemus, author sum. Non, quod <pb ed="A" n="3v"
                    />etiam augustiore inscriptione dignum hoc opus tuum non iudicem: sed ut
                    moderata illa submissiore in ipso limine adhibita, in ipso operis incalescentis
                    progressu, potentius in animum lectorum, tantorum mysteriorum non præscium
                    illabamur. Summa, titulum hunc immutare quoties libuerit, et Genialis tulerit
                    impetus, dabitur occasio. Si pro contemplatione mathematica considerationem
                    mathematicam poni voles, unum erit. Lucubrationibus operam dant nigra lolligine
                    ad lucernam chartas imbuentes, lucubrationibus pallescunt ad oleum legentes.
                    Lucubrantur quoque qui ad mediam noctem vel Auroram ipsam madidi sunt. Et
                    aurigis nautisque, si quibus alijs, suæ sunt lucubrationes. Nos exemti
                    prostituta illa æquivocatione vocabuli, rerumque Domini facti, homonymias in eas
                    terras relegabimus, in quibus vivos homines mortui incursant boves. Sed hæc post
                    prandium. Nos sacra inebriet ambitio, non e vulgi fornicationibus petita, sed e
                    castis Uraniæ et sororum Vestalium adytis etc.</p>
                <p rend="indent">Pro lignis mihi tranfmissis et dono datis gratias ago quam possum
                    maximas, relaturus si potero. Ita hominum bonorum res comparata est, ut alij
                    aliorum beneficis egeant. Vos tanto culmine mundi positi nobis inferioribus Dij
                    esse potestis aut lupi, si exteriorem Anatomiam consideremus. Si abditam illam
                    et interiorem, tu quoque et par et superior esse et potes, et, si cunabula
                    vestra spectetis, debetis merito. Tu non exutus exteriori vinculo, etiam
                    interiore nobiscum libertate triumphas, qua civitate donatus et eiusdem
                    Reipublicæ civis et Augustus semper. Reliqua occupat fornicaria et infidum
                    vulgus pellicibus satiatur suis. Illa pulchritudo te cæcum habet, oculis orbate
                    sensilibus lucem ne respice.</p>
                <closer><salute>Vale.</salute>
                    <dateline>Hafniæ raptissime 16. Aprilis Anni
                        1573.</dateline><signed>Pratensis</signed></closer>
            </div>
            <div>
                <app>
                    <lem wit="#B">Post has literas eruditissimi illius Pratensis, optimæ memoriæ
                        viri, nullas ad me datas reperio, antequam ea successit, quæ eiusdem anni
                        die 3. Maij data est epistola, qua editionem libelli mei de Nova stella
                        efflagitavit et impetravit, cui etiam mox alia prolixiore epistola respondi,
                        atque id, quod expetivit concessi. Quia vero hæ duæ epistolæ statim ab
                        initio huius libri exhibentur, idque certis de causis, præsertim quia in
                        libro Progymnasmatum Astronomicorum e nostris earum circa calcem capitis 8,
                        ubi inpropria de ea stella contemplationem disquiro, fiat mentio, quodque
                        illi principaliter stellam illam concernerent, et plus quodammodo momenti
                        haberent, quam cæteræ. Commutatæ autem sunt inter nos adhuc plures, donec
                        ille vivebat, literæ, quarum pars intercidit, pars quod parum Astronomica
                        attigerit, et obiter saltem de rebus familiaribus scripta sit, omissa est.
                        Cum <pb ed="TBOO" n="VII.13"/>vero ego anno mox sequente circa eius finem in
                            <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName> profectus essem, ut cum
                        claris et eruditis istis viris <pb ed="A" n="4r"/>aliquandiu iucunde
                        conversarer, atque in <placeName ref="Italy">Italiam</placeName> una
                        discurrens, eius aliquam partem perlustrarem, nec <persName ref="pratensis_johannes_1543"
                            >Pratensi</persName> interea satis constaret, ubinam morarer, factum
                        est, ut nullas ad me dederit literas priusquam anno 1576, circa cuius initia
                        in patriam reversus eram, neque etiam tunc admodum multas, siquidem eo anno
                        fatis cesserat, magno sui apud optimos quosque relicto desiderio. Quæ vero
                        eodem anno ipsum concernunt, tales sunt, pro ut nunc videbitur.</lem>
                    <rdg><note>tantum in B</note></rdg>
                </app>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
