<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 272-278</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-24"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="krag_niels_1550">Niels Krag</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1600. 24. marts n.s.</date><date xml:lang="en">1600. 24
                    ;March NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-13" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-06-08" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.272"/><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO
                        BRAHE</persName> AD <persName ref="krag_niels_1550">NICOLAUM
                        CRAGIUM</persName>.</opener>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="73r"/>S. P.</p>
                <p rend="noIndent">REDDIDIT mihi <persName ref="brahe_tyge_1581">filius
                        TYCHO</persName>, statim post huius Anni initia huc ad me domum reversus,
                    literas tuas, Excellentissime et Amantissime Domine Doctor <persName
                        ref="krag_niels_1550">NICOLAE KRAGIE</persName>, quæ mihi gratissimæ erant,
                    utut circa initia expostulationem meam, ob diutinam literarum intermissionem,
                    gravius quam forte decuit, ferre videaris, et Amici in iocando libertatem
                    nonnihil perstringere, quasi veterem tuum TYCHONEM, licet sic amicos nonnunquam
                    alloqui soleat, candide tamen de ijs sentire et constantem esse non noveris. Ago
                    autem tibi gratias, quod meos emissarios tam benevole exceperis atque tractâris:
                    noluissem tamen, ut meâ de caussâ eos sumptus faceres: si quid vicissim in tui
                    gratiam a me præstari poterit, inveniar huius etiam unâ cum cœteris beneficij
                    memor.</p>
                <p rend="indent">De statu rerum mearum, cum ex ijs, quæ ad teipsum, tum etiam
                        <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">ROSÆKRANTZIUM</persName> nostrum
                    perscripsi, et insuper filij relatione luculenter iam antea cognovisti, nolo hîc
                    quidpiam repetere, quodque conditiones a <persName ref="rudolf_2_1552">S<hi
                            rend="sup">a</hi> C<hi rend="sup">a</hi> M<hi rend="sup"
                        >te</hi></persName> Clementissime mihi oblatæ et deputatæ vobis ita
                    placuerint, ut te et tuam <persName ref="mule_else_1556">ELISAM</persName> non
                    mediocri affecerint gaudio, <pb ed="TBOO" n="VIII.273"/>gratum habeo. Crescit
                    (sit Deo gratia) indies erga me <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName>
                    benignissimus favor, tum quoque eorum, qui ei sunt ab intimis atque hîc
                    authoritate prævalent, licet apud quosdam morosulos non absit invidia, virtutis,
                    uti fit, umbra. <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> per semestre
                        <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> non fuit, sed in civitate quadam
                    munita, quæ 10 milliaribus inde removetur, <placeName ref="Plzeň"
                        >Pilsena</placeName> dicta, cum præcipuis suis consiliarijs interea moratus
                    est, <pb ed="A" n="73v"/>idque ob luem Epidemicam, quæ totam <placeName
                        ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> et vicina loca graviter præcedente Anno
                    usque in solstitium hybernum infestavit, quâ etiam de caussâ ego unâ cum meis in
                    non modico fui discrimine, peste et dyssenteriâ tam in vicina urbe quam toto
                    territorio <placeName ref="Benatky">Benatico</placeName> atrociter sæviente. Quo
                    nomine S<hi rend="sup">a</hi>
                    <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarea Ma<hi rend="sup">tas</hi></persName>
                    proprio motu, Clementissimo animo, imo quasi Paterno quodam affectu erga me et
                    meos non parum fuit sollicita, adeo ut aliquoties huc mitteret expiscatum,
                    quomodo valeremus, et sponte obtulit copiam alio transeundi et pericula
                    declinandi, si sic mihi placuisset, nominatim vero <placeName ref="Wien">Viennam
                        Austriæ</placeName> indigitavit, siquidem ea urbs contagionis expers erat,
                    et commoditates oportunas, tam quoad habitationem, quam cœtera necessaria se
                    isthic per suos mihi ordinaturam, modo eo proficisci luberet, Clementissime
                    obtulit. At ego, actis humillime gratijs, me potius hîc manere et omnia Divinæ
                    provisioni committere atque meis exercitijs vacare velle respondi. Quod etiam
                        <persName ref="rudolf_2_1552">ipsius Ma<hi rend="sup">ti</hi></persName> non
                    displicuit. <pb ed="A" n="74r"/>Et antidota, quæ intellexerat me contra istos
                    morbos efficacia in promptu habere, unâ cum præparationis ratione expetijt, quæ
                    et subiectissime communicavi. Secessi vero tandem, formidini mearum
                    muliercularum (uti fert sexus iste) indulgens, in aliam quandam Arcem Cæsaream 3
                    milliaribus hinc distantem (siquidem mihi liberum erat, quamcunque in viciniâ
                    vellem, inhabitare) ubi, interea dum mei in <placeName ref="Denmark"
                        >Daniâ</placeName> absunt, per aliquot hebdomadas non incommode mansi. Ago
                    autem Deo opt. max. gratias, quod me et meos omnes, toto eo periculoso tempore,
                    salvos et incolumes servârit. Spes est <persName ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi
                            rend="sup">am</hi> Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName> statim a
                    Paschatis festo <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> redituram, prout
                    plurimi avide desiderant. Cum nuper ibi fuissem, rescivi a multis, quod et
                    pariter in itinere a <persName ref="mühlstein_caspar_1599">Capitaneo
                        Brandeisensi</persName> meo vicino cognoveram, non saltem cives et
                    mercatores, sed et præcipuos quosque mihi tribuere, quod <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> tam diu <placeName ref="Praha"
                        >Pragâ</placeName> absit, tanquam is hac in re ex meo penderet consilio,
                    quodque accessum ante finem Martij dissuaserim, nec patuit <pb ed="A" n="74v"
                    />excusationi locus, licet id serio inficiatus sim: <app>
                        <lem><foreign xml:lang="da"><hi rend="it">Saaledis er mig nu her kommen for
                                    ordt.</hi></foreign> Hinc talia suspicantur, quod nonnunquam
                                <persName ref="rudolf_2_1552">ipsius Ma<hi rend="sup"
                                >ti</hi></persName> de quibusdam, ipsâ sic cupiente, scribere
                            soleam, nec liceat consiliarijs, uti alias mos est, literas meas
                            resignare</lem>
                        <rdg><note>Verba Danica: <q>Ita mihi nunc huc relatum est</q>. Verba
                                sequentia <q>hinc... resignare</q> in margine adscripta sunt; antea
                                autem hæc scripta fuerunt, qua deleta sunt: <q>ligesom thillforn udi
                                    Danmarch i Kong Frederichs thiid</q> (i. e. <q>sicut antea in
                                    Dania tempore regis Friderici</q>), licet hic Cæsar satis sit
                                taciturnus, et libenter ferat admonitiones utiles, bona intentione
                                secrete indicatas. Ideoque clementissime cupit, ut subinde illi
                                scribam, nec licet cuipiam consiliariorum meas resignare literas,
                                quod tamen alias ut plurimum ipsis licet. Existimant superstitiosi
                                homines me Astrologicis significationibus occupari, ideoque multa
                                eorum, quæ eveniunt, a me prævisa somniant, com ego graviora
                                certioraque moliar: ego vero tales ineptias rideo.</note></rdg>
                    </app>.</p>
                <p rend="indent">Instrumenta mea, quas in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>
                    reliqui, avecta esse, et unâ cum cœteris nunc in fundo Teuthonico conservari,
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarea Ma<hi rend="sup">tas</hi></persName>
                    libenter intellexit, eidemque gratum fuit, quod nullas hac in re isthic moverint
                        <pb ed="TBOO" n="VIII.274"/>difficultates, alias <persName
                        ref="christian_4_1577">Regi</persName> vestro hoc nomine scriptura. Dedit
                    autem literas <pb ed="A" n="5r"/>tam ad <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburgenses</placeName> quam <placeName ref="Magdeburg"
                        >Magdeburgenses</placeName>, ut quæcunque apud eos reposita habeo, unâ cum
                    reliquâ meâ supellectile suis sumptibus in gratiam <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >ipsius Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName> huc per <placeName ref="Elben"
                        >Albim</placeName> advehi faciant, cumque in prioribus literis subterfugium
                    quoddam astute invenissent <placeName ref="Magdeburg">Magdæburgenes</placeName>,
                    denuo alteras misit, quæ priores dilucidius exponerent, cumque ijs acceptis ad
                    me rescriberent, ut eos hac in re apud <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaream
                            Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName> excusatos haberem, siquidem
                    durities obsidionis, quam olim passi sunt, eos adhuc ita premeret, ut absque suo
                    incommodo ijs sumptibus ferendis non essent pares: quod cum a Domino <persName
                        ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVITIO</persName> supremo Secretario
                    intellexisset <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName>, admodum ægre
                    tulit, consiliarij vero eius in <app>
                        <lem>κακιννος</lem>
                        <rdg><note>ex <q>risum</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> resoluti sunt, quod obsidio ante 50 Annos peracta adhuc tantopere ijs
                    incommodaret, ut exiguas istas impensas sustinere nequirent; excepitque sic
                    quidam ex <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> intimis, venturum
                    forte tempus, quo ipsius Ma<hi rend="sup">tis</hi> operâ indigeant, tunc
                    tergiversationum diverticula adhuc plausibiliora, quam illi effinxerunt,
                    adinveniri posse. <pb ed="A" n="5v"/>Iussit vero mox <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> ad capitulum <placeName ref="Magdeburg"
                        >Magdæburgense</placeName> literas, hac de caussâ, scribi, quas ex suo ore
                    nunc paratas e Cancellaria adferri procuro, mox ad Reverendum illud capitulum
                    dirigendas, quod sponte suum erga <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaream Ma<hi
                            rend="sup">tem</hi></persName> hac in parte obsequium subiectissime
                    obtulit, postquam rescivisset Senatores id detrectare; est enim (uti fieri
                    solet) nonnulla inter eos æmulatio. Spero itaque me tam instrumenta quam cœteras
                    res meas primo quoque tempore huc recepturum, nam de <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburgensibus</placeName> nihil addubito, quin voluntati <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup"
                        >tis</hi></persName> promptius sint obtemperaturi; interea ædificia pro
                    Instrumentis ordine et sigillatim disponendis ante hyemem inchoata, et illius
                    frigore superveniente, intermissa, complere satagimus.</p>
                <p rend="indent">Epigrammata duo, quæ iuxta calcem sunt eorum quæ mitto carminum,
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName>, ut duabus præcipuis valvis,
                    ex dorico et Ionico opere factis, superius marmori insculperentur, mandavit.
                    Cumque ego in primo, ut ab initio legeretur <pb ed="A" n="76R"/><hi rend="it"
                        >Quæ Boreas renuo</hi> loco <hi rend="it">Arctois</hi> pro <hi rend="it"
                        >Danis</hi>, quo Patria mea non nominaretur, <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsar</persName> iussit, ut expresse scriberetur <hi rend="it"><placeName
                            ref="Denmark">Dania</placeName> quæ renuit</hi>, et in altero
                    Epigrammate <hi rend="it">Danis</hi> pro <hi rend="it">Arctois</hi>. Sed hæc non
                    nisi secretioribus Amicis revelanda sunt.</p>
                <p rend="indent">Parant varijs in locis plures venâ Poëticâ pollentes eiuscemodi
                    carmina, in mei gratiam, inter quos est <persName
                        ref="scaliger_joseph_justus_1540">IOSEPHUS SCALIGER</persName>, qui subinde
                    mihi scripsit, et <persName ref="melissus_paulus_1539">MELISSUS</persName>,
                    Poëtarum nostri temporis antesignanus : et quia memini me aliquando tibi
                    pollicitum, eorum quæ accepero, ubi in aliquam copiam excrevissent,
                    communicationem, hæc nunc impertior, donec plura nactus fuero, tibi soli
                    reservanda, et non nisi <persName ref="rosenkrantz_holger_1574"
                        >OLIGERO</persName> nostro et alias integris atque sincere sentientibus
                    monstranda.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.275"/>De ijs quæ mihi in <placeName
                        ref="Denmark">Daniâ</placeName> evenerunt, non est quod existimes, me
                    quidpiam scripturum aut publicaturum, nisi extrema sic urserit necessitas, atque
                    vestrates occasionem præbuerint, utinam alij æque silere vellent; sunt enim <pb
                        ed="A" n="76v"/>nonnulli, qui meâ sorte plus afficiantur atque ægrius hanc
                    mutationem ferant (ob Astronomiæ præsertim, quam affectant, instaurationem) quam
                    ego, qui omnia infracto animo perfero; nec mihi adversi quid sic evenisse
                    autumo; sic neque Polemica scripta unquam êditurus sum, utilioribus et magis
                    serijs intentus, ut non opus fuisset eâ quam adducis admonitione, mihi tamen non
                    ingratâ. Obstrepent veritati et calumnientur, nobisque illudant, aliorumque
                    scurrilibus convitijs applaudeant, quicunque volent: <hi rend="it">Stans tegor
                        in solido</hi> etc. Si tamen alij sponte sua pro veritate asserenda in mei
                    honorem quidpiam scripserint, incivile et inhumanum foret idipsum averso animo
                    improbari. Quod vero tu in gratiam istius <persName ref="liddel_duncan_1561"
                        >Scotuli</persName> veritatem tibi, si cui alias, satis perspectam
                    dissimulare et vinclis constringere malis, ferendum duco, neque enim invito
                    libenter quidpiam extorserim, et perinde erit, sive id quod res est aperte
                    professus fueris, sive non; id tamen, etiam te dubitante, certo constat, eum in
                    publica quadam et impressa intimatione, valvis Collegij <placeName
                        ref="Helmstedt">Helmstadij</placeName> affixa, cuius exemplum penes me est,
                    sibi meam arrogasse inventionem, præter ea, quæ privatim effutijt; quod quo iure
                    fecerit, nemo melius quam tu (si velles) qui adfuisti, cum ipsi eam Hypothesin
                    aperirem, testari poterit. Sed missum facio ista, tibi, uti video, morosa.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="77r"/>De <persName ref="mule_claus_1575"
                        >MULÆO</persName> vestro quæ subiungis, te metuere, ne mora illa longior,
                    quam apud vos traxit, ab <placeName ref="Italy">Italicâ</placeName> profectione
                    per hyemem iam præteritam eum sit remoratura: id equidem sic est; neque enim
                    aliqua concedebatur occasio, quâ commode eo, postquam huc redijt,
                    proficisceretur: sed tamen, appropinquante iam vere, modum adinveni, quâ id
                    nihilominus fieri posse sperem; commendavi enim ipsum diligenter <persName
                        ref="ernst_1554">Serenissimo Electori Coloniensi</persName>, qui mihi
                    Clementissimâ propensione favet; per eius Celsitudinem ipsum promotum iri, ut
                    tam <placeName ref="Italy">Italiam</placeName> quam <placeName ref="France"
                        >Gallias</placeName>, prout in votis habet, perlustrare commode queat, mihi
                    persuadeo. Constituit autem prius ad suos in <placeName ref="Denmark"
                        >Daniam</placeName> ire, ut isthic sibi acquirat viaticum; et res suas ad
                    iter istud disponit. Quin et ego pariter ut tu sentio ex re ipsius non fore, ut
                    de me nihil dicam, ipsum diutius hîc iuveniles suos Annos consumere, quibus
                    potius peregrinationibus et studijs vacandum, neque enim eæ, quas ego tracto,
                    disciplinæ ipsi usui sunt, uti etiam earum minus capax.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="77v"/>
                    <persName ref="tengnagel_frans_1576">TENGNAGLIUS</persName> meus sub Brumam huc
                    ad me ex <placeName ref="Italy">Italia</placeName>, ubi intra annum linguam
                    probe didicit, moribus et favoribus auctus, reversus est; ante octiduum in
                    Patriam suam ivit, Parentes isthic salutaturus; postea, volente Deo, huc
                    rediens, in Aula <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> honesto loco
                    aliquamdiu futurus.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.276"/>Quæ de honoribus Politicis mihi ex Aulâ
                    Cæsarea indicatis, cum adhuc <placeName ref="Wittenberg">Wittebergæ</placeName>
                    essem, mones, ut prius in possessionem feudi veniam, recte quidem mones, nam et
                    ego in ea sum sententia, sed non plane intelligis, quid innuere voluerim, neque
                    enim hoc est, de quo tecum ante abitum meum in <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName> locutus sum, sed quiddam insuper aliud, de quo prius non
                    cogitavi, prout suo tempore [D.] V. percipies.</p>
                <p rend="indent">Apud <persName ref="typotius_jacobus_1540">TYPOTIUM</persName> de
                    eo, quod scis, te iam antea sufficienter purgavi, et ubi convenerimus, id
                    etiamnum ulterius faciam. Est is mei amantissimus, et ubicunque occasio datur,
                    de me et med familiâ honorifice sentit et loquitur. Studia vero nostra a meipso
                    probanda, cum eorum non sit gnarus, asserit.</p>
                <p rend="indent">Non dubito, quin multa in Legatione tam <placeName ref="Poland"
                        >Polonicâ</placeName> quam <placeName ref="England">Anglicanâ</placeName>, a
                    Doctis hinc inde <pb ed="A" n="78r"/>audieris, haud dissimilia ijs, quæ
                        <persName ref="michaelides_1599">MICHAELIDES</persName> narravit, licet is
                        <placeName ref="Vordingborg">Wordingburgi</placeName> apud Arcis Præfectum
                    calumnias effutire, nec tamen impune, non erubuerit, prout forte a <persName
                        ref="brahe_tyge_1581">TYCHONE</persName> meo percepisti; ideoque eo
                    promptius carmina, ob quæ ista fingebat, tecum communico, ut dispicias, nihil in
                    ijs reperiri in Regem, de quo semper honorifice loqui, eumque excusare soleo,
                    aspere et indecenter prolatum. Narratum mihi est a quibusdam Danis, cum
                        <placeName ref="Wittenberg">Wittebergæ</placeName> essem, eos, cum per
                        <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> aliquando peregrinarentur, a
                    Parocho quodam Pontificiæ doctrinæ admonitos fuisse, ne se Danos esse
                    profiterentur, sed potius ex aliqua <placeName ref="Germany"
                        >Germaniæ</placeName> parte oriundos dicerent, partim quod Rex in
                    coronatione Pontificis Romani habitum ludicre imitatus fuisset, partim quod me
                    sic amisissent. Quid <persName ref="friis_iver_1574">IVARUS FRIIS</persName> per
                        <placeName ref="Hungary">Ungariam</placeName> et <placeName ref="Austria"
                        >Austriam</placeName>, præsente <persName ref="christian_4_1577"
                        >Regis</persName> fratre (<app>
                        <lem wit="#TBOO">qui</lem>
                        <rdg wit="#A">quem</rdg>
                    </app> tamen, quis esset, <app>
                        <lem>ignorabatur</lem>
                        <rdg><note>ex <q>ignorabant</q> corr. A</note></rdg>
                    </app>) meâ de caussâ, audire et decorare necesse habuit, ipsemet, cum tibi sit
                    familiaris, aliquando forsitan narrabit; dum ea <placeName ref="Dresden"
                        >Dresdæ</placeName> me invisens inter alia suggerere voluit, datâ operâ
                    orationem alio declinavi, nolens certis de caussis ista mihi referri, qui usque
                    ad nauseam similia sæpius inaudivi. Viderint illi, qui in culpa sunt. <pb ed="A"
                        n="78v"/>Deus in Patria nostra animorum coniunctionem largiatur et
                    stabiliat, dissidia et bellorum semina auferat. Quid Legati vestri in <placeName
                        ref="Sweden">Suecia</placeName> expedierint, a te cognoscere cupio, tum
                    quoque quid præterea apud vos et in toto illo Boreali tractu geratur.</p>
                <p rend="indent">Nova, quæ hinc tibi significem, pauca in promptu habeo. De
                    recuperata <placeName ref="Transylvania">Transylvania</placeName> te iam antea
                    intellexisse opinor. Aiunt autem BAIUODAM<!-- NB dvs. voivoden, hvem? -->, qui
                    eam fortiter pugnando pro <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsare</persName>
                    recepisse putabatur, sibi feudi loco reservare constituere, ipso etiam <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsare</persName> invito, quamobrem Legati eius nuper
                        <placeName ref="Plzeň">Pilsnæ</placeName> fuerunt, qui cum se impatienter et
                    pervicaciter gessissent, missus est qui eos apud
                    BAIUODAM<!-- NB dvs. voivoden, hvem? --> accusaret, increpante <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsare</persName> admodum severe senem quendam eorum
                    primarium. <placeName ref="Turkey">Turcam</placeName> maiorem quam unquam antea
                    parare contra <placeName ref="Hungary">Ungariam</placeName> exercitum, rumor
                    est. Deus Armipotens furorem et vires eius <pb ed="TBOO" n="VIII.277"/>retundat:
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> noster vicissim se equitibus
                    et militibus, quotquot nancisci poterit, illi obviaturus, munit. Imperij
                    Principes, maiori ex parte, suppetias detrectant, <placeName ref="Spain"
                        >Hispanos</placeName> potius quam <placeName ref="Turkey">Turcas</placeName>
                    formidantes. Deus author concordiæ et pacis nos protegat et a malis liberet.</p>
                <p rend="indent">Doleo vicem consiliariorum <placeName ref="Sweden"
                        >Sueticorum</placeName>, si graviter in eos sævierit <persName
                        ref="karl_9_1550">CAROLUS</persName>; sibi ipsi minus prudenter consuluerit,
                    quâ etiam de re, ut in ultimis tibi indicavi, <persName
                        ref="typotius_jacobus_1540">TYPOTIUS</persName>, me consentiente, ipsum per
                    literas admonuit, exemplum <persName ref="erik_14_1533">ERICI</persName> fratris
                    proponens.</p>
                <p rend="indent"><placeName ref="Russia">MOSCUS</placeName> apud <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> et Archiducem <persName
                        ref="maximilian_3_1558">MAXIMILIANUM</persName> nonnulla tacite molitur, quæ si
                    successerint, Rex <placeName ref="Poland">Poloniæ</placeName> maluisset utique
                    se avito regno non excessisse. Quod meâ etiam opinione vix recuperabit unquam.
                    Non minor est virtus, quam quærere, parta tueri.</p>
                <p rend="indet">Plura iam non addo, neque enim publicas tumultuationes, quibus hîc
                    fluctuans terrenus Orbis iamdudum assuevit, multum moror; nihil novi sub Sole,
                    eadem fere semper luditur fabula, sub alijs atque alijs Personis. Si paulo
                    fusius quam forte velles, tibi hac Epistola scripsisse videar, scias id consulto
                    admissum, ut et tu copiose rescribas. Tantum abest ut prolixitas, quam in tuis
                    ultimo excusas, mihi displicuerit. Rariores nunc conceduntur internuncij,
                    plenius itaque per literas colloquemur, siquidem oretenus non detur. <pb ed="A"
                        n="79r"/>Nam quod tu, ut aliquoties ad vos excurram, optas, ita facile, ac
                    lubenter vellem, fieri nequit. Constitueram quidem ad comitia huius Anni, si qua
                    apud vos celebrarentur, proficisci: at quia de ijs incertus sum, nec <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> hoc primo Anno veniam in <placeName
                        ref="Denmark">Daniam</placeName> eundi mihi concedere volet, id in alterum
                    Annum, si Deo ita visum fuerit, differendum erit. Quomodo vero id meo cum bono,
                    uti insinuas, futurum sit, a te apertius intelligere aveo.</p>
                <closer><salute>Vale quam optime, salutatâ tuâ <persName
                            ref="kirsten_jorgensdatter_1604">coniuge</persName> a meâ et filiabus
                        peramanter.</salute>
                    <dateline>Dabantur ex <placeName ref="Benatky">Arce Cæsarea Benatica</placeName>
                        Die 24 Martij stylo renovato Anni 1600.</dateline></closer>
                <lb/>
                <postscript>
                    <label><pb ed="A" n="79V"/>POSTSCRIPTA</label>
                    <p>QUONIAM <persName ref="brahe_sophie_1559">soror mea</persName>, URANIA illa
                        Terricula, in ultimis suis nonnulla insinuavit de <persName
                            ref="friis_christian_1556">&#x263F;<hi rend="sup"
                        >rio</hi></persName><!-- NB er det ham? --> vestrate (scis quem notet) quod
                        is <placeName ref="Landskrona">Landskroniæ</placeName> quædam de <persName
                            ref="rudolf_2_1552">Cæsarea Ma<hi rend="sup">te</hi></persName> minus
                        honorifice locutus, postea etiam de Consiliarijs præcipuis aliqua
                        subiunxisset, quæ omnia eo vergebant, ut illam de successu rerum mearum
                        dubiam et diffidentem redderet, tanquam neminem hîc inventurus essem, qui me
                        meaque promoveret, et illos, a quibus maxime sperabam quidpiam auxilii, in
                        mala esse apud <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> gratia
                        nulliusque authoritatis: licet vero ipsa satis percipiens, quorsum ista
                        tenderent, dilueret, quantum tunc temporis potuit, ipsius prolata minus
                        candida, atque regereret, quæ incidebant, uti est ingeniosula, neque multum
                        intersit, quid ille vel sui similes iudicent, scimus enim, quo animo
                        proveniant: tamen ut <persName ref="brahe_sophie_1559">URA<pb ed="TBOO"
                                n="VIII.278"/>NIAM</persName> illam per occasionem instruere et
                        adhuc magis confirmare possis, rem (sit Deo gratia) longe aliter se habere,
                        mitto tibi exemplum literarum, quas <persName ref="tengnagel_frans_1576"
                            >TENGNAGLIUS</persName> meus nuper, dum <placeName ref="Plzeň"
                            >Pilsnæ</placeName> in Aula esset, ad me scripsit, antequam inde in
                        Patriam suam discederet, ut hinc intelligas, quale sit non <pb ed="A"
                            n="80r"/>saltem Magnifici Domini <persName
                            ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVITIJ</persName>, qui singulis pene
                        horis <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsari</persName> præsto est, utpote
                        Secretarius summus, sed et Illustris ac Amplissimi Domini <persName
                            ref="coraduz_rudolf_1618">CORADUCIJ</persName>, Imperij Procancellarij,
                        qui præcipuæ in Aula merito est authoritatis, erga me studium et favor.
                        Addidi etiam Domini Doctoris <persName ref="jessenius_jan_1566"
                            >IESSENIJ</persName>, qui hospes meus <placeName ref="Wittenberg"
                            >Wittebergæ</placeName> in ædibus Philippæis erat, circa eadem tempora
                            <placeName ref="Plzeň">Pilsnæ</placeName> caussam quandam agentis,
                        literas in eandem ferme sententiam, paulo tamen fusius de Domino <persName
                            ref="coraduz_rudolf_1618">CORADUCIO</persName> exaratas, estque ipsa
                            <persName ref="jessenius_jan_1566">Iessenij</persName> manus. Poteris
                        contenta utriusque Epistolæ <persName ref="brahe_sophie_1559"
                            >sorori</persName>, ubi conveneritis, exponere, ut habeat materiam, quâ
                        instabilem illum et versipellem <persName ref="friis_christian_1556"
                                >&#x263F;<hi rend="sup">rium</hi></persName> figat atque retundat,
                        si forte quando similia denuo suggesserit, vel apud alios pro suâ dicacitate
                        effutierit. Misi nihilominus et ego in literis meis ad eandem <persName
                            ref="brahe_sophie_1559">URANIAM</persName> quasdam Germanice, a quodam
                        meo domestico, paulo antea <placeName ref="Plzeň">Pilsnâ</placeName> ad me
                        scriptas, quæ de singulari Domini <persName ref="coraduz_rudolf_1618"
                            >CORADUCIJ</persName> erga me benevolentia et candido affectu inter alia
                        mentionem faciunt; de quibus illa vicissim ad te referre poterit. Sunt et
                        alij in Aulâ Cæsarea Illustres et eximiæ dignitatis viri, qui mihi in meis
                        rebus bene cupiunt, ut de <pb ed="A" n="80V"/>ipsa Sa<hi rend="sup">a</hi>
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi rend="sup">a</hi> Ma<hi rend="sup"
                                >te</hi></persName>, quæ in proposito constans est, nec aliorum, si
                        quæ forent, sinistra iudicia tam leviter, uti alibi sit, non moratur. Nihil
                        nunc addam. Habeo Deo Opi. Max. pro hac mea sorte gratias, mihique ut in
                        posterum suâ tutelâ et benedictione adesse dignetur, oro. Iterum vale. Datum
                        ut supra in literis.</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
