<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <bibl><title>Singularia historico-literaria Lusatica</title>, part 27,
                            Lipsiæ et Budissini 1743</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 301-302</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1590-12-08"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="scultetus_bartholomaus_1540">Bartholomaeus Scultetus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1590. 8. december.</date><date xml:lang="en">1590. 8
                    December.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-24" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-28" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.301"/>
                    <pb ed="A" n="196"/>CLARISSIMO ERUDITISSIMOQUE VIRO <persName
                        ref="scultetus_bartholomaus_1540">BARTHOLOMÆO SCULTETO</persName>, RERUM
                    MATHEMATICARUM EXCELLENTER PERITO, CIVI GORLICENSI, VETERI AMICO SUO PLURIMUM
                    DILECTO.</opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="192"/>TOTA hac præterlapsa æstate nihil a te
                    literarum accepi, <app>
                        <lem wit="#TBOO">dilecte</lem>
                        <rdg wit="#A">dilecte</rdg>
                    </app> mi <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">SCULTETE</persName>, sive
                    quod nihil scripseris, ob tabellariorum penuriam, aut Bacho, cui † proces, id
                    non admittente, sive quod literæ istæ interciderint. Quicquid id est, ego nihilo
                    minus has ad te dare, <app>
                        <lem wit="#TBOO">ut[ut]</lem>
                        <rdg wit="#A">ut</rdg>
                    </app> pluribus alijs implicitus occupationibus, non gravabor. Expectas forte
                    Tomum nostrum primum recentiorum cœli Phænomenorum, quem etiam iam dudum
                    obtinuisses, si papyri <app>
                        <lem wit="#TBOO">impressoriæ</lem>
                        <rdg wit="#A">impressorij</rdg>
                    </app> defectus nostros conatus non retardasset. Licet enim proprium molendinum
                    eius <app>
                        <lem wit="#TBOO">conficiendæ</lem>
                        <rdg wit="#A">conficiendi</rdg>
                    </app> gratia hîc magnis impensis extrui curaverim, omniaque huc requisita iam
                    parata sint, attamen chartopæo, <pb ed="A" n="193"/>quem in Germaniam pro
                    coëmendis veteramentis amandâram, se subducente, feriatur opus, cum eiusmodi
                    artificem denuo conquirere non in promptu sit. Scripsi tamen in diversa loca pro
                    chartopæo idoneo; quo accepto, spero <pb ed="TBOO" n="VII.302"/>me hac hyeme de
                    sufficiente papyro typographiæ meæ prospecturum, sicque tomi nostri ascititiorum
                    cœli corporum propediem maturabuntur, ut ad perennium illorum considerationem
                    atque in demonstrationes et numeros resolutionem propius accedere liceat.
                    Memini, te mihi aliquando scripsisse, quod magnam farraginem observationum
                    cœlestium, Lipsiæ aliquando compositarum, reserves; cupio igitur, ut quicquid
                    eiusmodi in archivis tuis habes, illud depromptum atque descriptum me<pb ed="A"
                        n="194"/>cum communices. Qua de re puto me tibi antea scripsisse. Nam licet
                    non ignorem, observationes istas minime ratas esse, utpote instrumentis vel
                    nullis vel fallacibus acceptas: tamen cum sæpenumero per lineas rectas vel alias
                    dispositiones ad stellas fixas solo oculari intuitu facta sit collimatio, ego,
                    qui loca fixarum stellarum ad amussim emendata habeo, aliqualem Planetarum
                    positum hinc ratiocinabor, et multa alias in his limitabo atque concinnabo,
                    diligenti in singulis adhibita circumspectione; quo, si non exacto, haud nimium
                    tamen aberranti usui, sicubi opus fuerit, destinentur. Eclipses quoque amborum
                    luminarium, inprimis vero Lunæ, sive <placeName ref="Görlitz"
                        >Gorlicij</placeName> sive alibi a te vel alijs fideliter observatas, aut
                    aliunde conquisitas, nancisci deside<pb ed="A" n="195"/>ro, quo Meridianorum
                    præsertim differentiam hinc discernam. Si quid superesset scriptorum atque
                    observationum <persName ref="rheticus_georg_joachim_1514">RHÆTICI</persName>, id totum mihi prece
                    et pretio comparari averem, quemadmodum et <persName ref="wittich_paul_1546"
                        >Witichiana</persName>, si quæ adhuc residua sunt. Tu in his atque alijs
                    eiusmodi, fac, quod potes, et amici desiderijs gratificari non grave duxeris.
                    Ego sumptus libenter rependam inveniarque vicissim gratus. Addidi his terna meæ
                    effigiei exemplaria, iam nuper in Belgio cupro expressa, rogans, ut, si qui apud
                    vos, aut in vi[ci]nia reperiantur excellentes Poëtæ, quales illic dari nullum
                    est dubium, ut nervosa aliquot et arguta epigrammata in <app>
                        <lem wit="#TBOO">iconem</lem>
                        <rdg wit="#A">iconam</rdg>
                    </app> hanc atque operum meorum Astronomicorum celebrationem, delectationis
                    gratia, concinnent, efficere velis, et <pb ed="A" n="196"/>prima quaque
                    opportunitate cum ceteris, de quibus dixi, huc in Daniam ad me transmittere.
                    Præstiteris hac in parte rem gratam omnique officio vicissim compensandam. Curo
                    id ipsum in alijs quoque regionibus fieri, ut, collatis omnibus, quæ maxime
                    placuerint, seligam. Nam et ego canora Poësi non parum afficior, soleoque
                    interdum a severioribus occupationibus hac me recreare. Plura nunc non addo, cum
                    tu nihil ad ultimas meas rescripseris. Fac igitur, ut propediem aliquid a te
                    responsi habeam, moxque copiosiora a me expectabis.</p>
                <closer><salute>Vale!</salute>
                    <dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> die 8. Dec.
                        Anno 1590.</dateline><signed><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO
                            BRAHE</persName>,<lb/>manu propria.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
