<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Heinrich Rantzau</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="rantzau_henrik_1526">Henrik Rantzau</persName>
                    <persName xml:lang="en" key="rantzau_henrik_1526">Heinrich Rantzau</persName>
                    <placeName>Segeberg</placeName>
                    <date when="1587-01-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1587, 17. januar.</date><date xml:lang="en">1587, 17 January.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-05" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <pb ed="TBOO" n="VI.29"/><pb ed="E" n="1"/>EXEMPLAR EPISTOLÆ NOBILISSIMI
                        ET AMPLISSIMI VIRI, DOMINI <persName ref="rantzau_henrik_1526">HENRICI
                            RANZOVII</persName> DE BREDENBERGA, VICARII REGII IN HOLSATIA ET
                        ADIUNCTIS PROUINCIJS AD TYCHONEM BRAHE DATÆ, QUA SEQUENTIUM EDITIONEM
                        EXPETIT ET IMPETRAT.</opener>
                <p rend="noIndent">PERLEGI vir Clariss. et Nobiliss. diligenter literas Illustrissimi Principis
                    <persName ref="wilhelm_4_1532">LANDTGRAVII</persName> ad te
                    transmissas, vna cum responsione tua semel atque iterum rescripta, quarum lectio
                    mihi accidit iucundissima, tum quod plurima cognitu vtilia, et arti Astronomicæ
                    plenius excolendæ idonea in ijs contineri percepi, tum quod a Principe, quo nemo
                    inter reliquos hoc tempore Astronomiam magis colit, atque a te nostri æui
                    præstantissimo Mathematico vltro citroque sunt conscriptæ. Ac sane non possum
                    non gratulari nostro Seculo, quod DEVS optimus maximus non solum Viros Nobiles
                    ac Plebeios, sed etiam aliquot Principes excitet, qui huius scientiæ Studio
                    delectentur. Non enim vt vulgus opinatur, huius Artis cognitio omni certitudine
                    caret, sed certis fundamentis et Obseruationibus nititur, humanoque generi
                    imprimis est necessaria. Quo circa toto etiam Cœlo errant, qui hanc ab otiosis
                    ingenijs excogitatam esse arbitrantur. Si quis enim eius prima indagabit initia,
                    depræhendet a Patribus eam profectam, ac deinde ad posteros propagatam, longoque
                    rerum vsu ac Obseruationibus crebris et diuturnis tandem confirmatam esse. Ne
                    autem huius Scientiæ vtilitates longius persequar, tantummodo huius Doctrinæ
                    contemtores ob oculos sibi ponere <app>
                        <lem>velint</lem>
                        <note><q>velim</q> E: corr. T</note>
                    </app>, quantis in tenebris versaremur, si Scientia de motibus Solis, Lunæ et
                    Stellarum, item de Æquinoctijs ac alijs, careremus. Huius enim Doctrinæ, si
                    expertes essemus, præstantissima Corpora Cælestia non secus ac bruta animalia
                    aspiceremus. Quod ad Doctrinam de prædictionibus attinet, etsi ingenue quidem
                    fatendum est, non semper euentus prædictionibus respondere: Tamen eius rei culpa
                    Scientiæ Astrologiæ minime imputanda, sed potius imperfectæ eius cognitioni. Tum
                    etiam considerandum est, quod DEVS totius Orbis arbiter ac moderator non semper
                    alligatus sit causis secundis, sed multa pro sua Diuina Sapientia ita disponat,
                    vt alios, atque nos putaramus, euentus consequantur. Neque tamen propterea tota
                    Ars adspernanda est. Proinde inprimis huius Artis tam vtilis et necessariæ
                    cultores laude digni sunt, tum quod Doctrinam conseruent, ex cuius traditione,
                    vt ad cæterarum Scientiarum Doctores, nulla ad eos non <pb ed="TBOO" n="VI.30"
                    />solum redundat vtilitas, siue lucri alicuius perceptio, sed etiam vilis vulgi
                    contemptus. At tu longe aliter de hac sublimi Scientia; præsertim quo ad motuum
                    conseruationem iudicas. Nactus enim in eum vsum peculiarem et idoneam Insulam,
                    cursus Cœlestium <pb ed="E" n="2"/>Corporum maxima diligentia obseruas,
                    Instrumentis in eum vsum excogitatis et confectis quamplurimis, magnitudine
                    forma et artificio inæstimabilibus. Quin et ex illa Insula quam incolis, aliqui
                    Libri Astronomici tuo Labore et Industria iam publicam lucem viderunt,
                    speramusque indies plures tanquam ex Equo Troiano prodituros, qui insigne
                    Doctrinæ tuæ testimonium toti posteritati patefacient. Nam et ij, qui editi
                    sunt, non solum iam a Viris Principibus et Doctis, magno cum applausu
                    excipiuntur ac adprobantur, sed et illi venturæ posteritati erunt gratissimi,
                    nominisque tui prædicationem in omnia æui Secula propagabunt. Subsequuturos
                    itaque idipsum luculentius facturos non ambigo. Sed vt ad institutum Vir
                    Doctiss. reuertar, cum te iterum quoddam opus Mathematicum sub prælo habere
                    cognouerim, non possum non te adhortari, vt Illustrissimi Principis <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">LANDTGRAVII</persName> ad te scriptas
                    Literas, tuasque ad eum, tum ad Excellentiss. suum Mathematicum, et si quas
                    præterea habes (vt te habere non dubito) Clarissimorum et Doctissimorum Virorum
                    tecum de hac re conferentes Literas, vna cum tua ad singulas responsione, Operi
                    quod præ manibus habes subiungere velis. Id enim mihi inprimis conueniens
                    videtur, non solum, quia ad Astronomiæ penitiorem culturam, sed etiam quia
                    proprie ad eam materiam, quam in eo Opere tractas, plurimum istæ Literæ faciant,
                    magnamque cum ea non solum affinitatem habeant, sed illam plenius etiam
                    illustret. Hoc si feceris, non tantum mihi, sed reliquis etiam huius Artis
                    studiosis rem præstabis longe gratissimam. Et si tandem etiam in calce adieceris
                    resolutionem Quæstionis eius, quam non ita diu tibi per literas proposui, de
                    contracta Solari, vt a plurimis putatur, Sphæra, feceris et hac in parte cum
                    mihi, tum alijs rem pergratam, neque vti spero inutilem. Hæc breuibus a te
                    petere volui, nec diffido quin votis nostris et aliorum sis hac in parte
                    satisfacturus.</p>
                <closer>
                    <salute>Vale et Amicitiæ nostræ memoriam, vt sedulo conserues, peto. Iterum
                        vale.</salute>
                    <dateline>Datæ ex Arce Regia Segeberga 17 Ianuarij. Anno Salutiferi partus
                        1587.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
