<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737 f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737 f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 124-127</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1588-09-13"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="rantzau_henrik_1526">Henrik Rantzau</persName>
                    <persName xml:lang="en" key="rantzau_henrik_1526">Heinrich Rantzau</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1588, 13. september.</date><date xml:lang="en">1588, 13
                    September.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-29" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-03-31" who="#pz">gennemlæst og rettet</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.124"/>
                <pb ed="A" n="7v"/>
                <opener>AMPLISSIMO NOBILISSIMOQUE VIRO DOMINO <persName ref="rantzau_henrik_1526"
                        >HENRICO RANZOVIO</persName>, DOMINO IN BREDENBERGA, ARCIS SEGEBERGÆ PRÆSIDI
                    ET REGIO IN HOLSATIA VICARIO, AMICO SUO INPRIMIS COLENDO.</opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="6r"/>ACCEPI intra paucas hebdomadas ter vel quater
                    a te literas, Nobilissime amplissimeque vir, quibus singulis tuam erga me
                    benevolentiam, et in procuranda papyro impressoria, nostræ officinæ typographicæ
                    idonea, studium ac diligentiam affatim declaras. Quo nomine et pro typo etiam
                    Sacelli, quod in honorem optimi et nunquam satis laudati Regis nostri, pijssimæ
                    memoriæ, extrui curasti (quem unâ recepi) est quod gratias tibi habeam maximas.
                    Laudo vero plurimum tuam in hoc erga Regem, optime de omnibus meritum, piam et
                    perpetuam memoriam. Sciotericum horizontale, quod antea promiseram, iam mitto.
                    Accepisses id citius cum <persName ref="rantzau_gert_1558">GERARDO</persName> filio,
                    si is me ante suum ad te abitum, ut sperabam, invisisset. Est autem horarium
                    illud satis diligenter elaboratum, neque aliquid latet vitij, quo minus omnia ad
                        <pb ed="TBOO" n="VII.125"/>amussim indicabit, quæ carmina septena in
                    frontispicio addita pollicentur, modo exquisite ad planum Horizontis, in columna
                    (quod satius est) lapidea firmetur, sicque in ea disponatur, ut linea Meridiei,
                    quæ est horæ duodecimæ, exquisite Meridiano cœlesti substernatur, quod qua
                    ratione compendiose et certius quam per Compassum effici potest, exhibitori
                    harum ostendi, qui tibi, modo satis indicationem nostram memoriâ retinuerit,
                    omnia aperiet. Rogo peramanter, velis hoc munusculum boni consulere. Quod ad
                    papyrum attinet, scias eam, quam ultimo misisti, de qua risas 3 ½ (deficiente a
                    dimidia balla, quam te mittere significasti, risa 1 ½) accepi, esse satis
                    idoneam et apprime oportunam meo operi, si modo de hac in aliqua copia obtinere
                    possemus; desidero enim ad minimum præter eam, quam aliunde conquiro, ballas
                    adhuc plus minus decem, quas, si tua authoritate et procuratione ante hyemem
                    iusto pretio acquisivero, nihil mihi gratius evenire poterit. Et licet hæc ipsa,
                    quam ultimo a te accepi, paululum mea priore maior sit, tamen id non tam
                    interest, quam si minor foret; tunc enim esset prorsus inutilis, at nunc
                    extraeminentia illa perexigua facile inter ligandum libros vel alias antea
                    præcidetur. Utinam saltem de tali papyro in ea, qua dixi, copia mature et certo
                    nancisci queam. Dubia illa, quæ Clarissimus vir D. <persName ref="peucer_caspar_1525">CASPAR
                        PEUCERUS</persName> et alter ille non vulgaris, ut apparet (licet nomen eius
                    mihi prius non innotuerat) Mathematicus D. <persName ref="rollenhagen_georg_1542">GEORGIUS
                        RULLENHAGIUS</persName> in mea dispositione revolutionum cœlestium tibi per
                    literas indicârunt, admodum facile sunt resolubilia. Nam quantum ad <persName
                        ref="peucer_caspar_1525">PEUCERUM</persName>
                    <pb ed="A" n="6v"/>attinet, nondum satis animadvertebat is, quod quando Sol, qui
                    est centrum circuituum reliquorum Planetarum, deferretur in alteram partem, quæ
                    in delineatione inter octavam Sphæram et orbem &#x2644;<hi rend="sup">ni</hi>
                    otiosa videtur, tunc orbes imaginarios errantium Stellarum complere illud
                    spatium eodem modo quo superius, quod nunc in figura vacuum apparet, et sic
                    circumcirca eundo, ob centri annuam cum Sole concomitantiam, requiritur
                    necessario tantum intercapedinis inter octavam Sphæram et extimum &#x2644;<hi
                        rend="sup">ni</hi> orbem, qua parte terris proximus fit, relinqui, ut
                    ascensus et descensus Planetarum, in tota illa annua circumgyratione,
                    capacitatem sine impedimento competentem, invenire possit, idque spatij orbis
                    Solaris diametrum adæquat. Alterius hæsitatio adhuc minori negotio resolvitur;
                    id enim nunquam fieri potest, quod <persName ref="rollenhagen_georg_1542"
                        >RULLENHAGIUS</persName> veretur, ut corpora Solis et &#x2642;<hi rend="sup"
                        >is</hi> concurrant, nam licet orbes fictitij eorum se invicem in
                    delineatione transeant, tamen cum Sol ad illum locum pervenerit, ubi intersectio
                    illa mutua notata apparet, Martius iste orbis Solarem longe alio in loco
                    transibit, et stella ipsa &#x2642;<hi rend="sup">is</hi> tantundem a Sole
                    distabit, quantum prius et alias semper, siquidem eum perpetuo in suo circuitu
                    pro centro respicit. Impossibile enim est circumferentiam circuli centro uniri.
                        <pb ed="TBOO" n="VII.126"/>Habes itaque utraque illorum dubia sufficienter
                    explanata. Cuperem plurimum, ut mecum etiam communicares libros illos Genesium
                    et Præceptorum, quorum <persName ref="rollenhagen_georg_1542">RULLENHAGIUS</persName> in
                    principio suarum ad te literarum mentionem facit; ubi eas introspexero
                    perlegeroque, statim remittam, neque alios eorum reddam participes. Quia vero
                    ipsemet luculenter <persName ref="peucer_caspar_1525">PEUCERO</persName> scripsi, et non
                    solum dubitationem eius illi enodavi, sed etiam occasionem inventionis huius
                    novæ hypotheseos, unâ cum quibusdam alijs ipsi exposui, mitto earundem literarum
                    ad te exemplar, ut plenius ex ijs, quæ ad hanc rem faciant, cognoscere queas.
                    Reddidi etiam illum compotem exemplarium quorundam literarum Illustris.
                    Principis <persName ref="wilhelm_4_1532">GIUILIELMI</persName>
                    Landgravij <pb ed="A" n="7r"/>Hassiæ et ipsius Cels<hi rend="sup">is</hi>
                    Mathematici, ad me de materia Astronomica datarum, unâ cum mea ad singulas
                    responsione, ut inde plurima ad Astronomicum negotium rite excolendum impense
                    facientia uberius cognoscat. Quod si quæ sunt literæ inter has, quarum
                    transcriptionem a me prius non obtinuisti (quod procul dubio in ijs, quæ ultimo
                    inter nos cis et ultra missæ sunt, contingit) licebit utique aperto fasciculo
                    eos inspicere perlegereque, aut etiam transcribi, si tibi ita visum fuerit,
                    curare, modo postea rursus eodem modo componantur, tuoque sigillo denuo
                    muniantur. Valeat tua Generositas cum uxore et liberis totaque domo quam
                    felicissime. Nec dubito quin nervos omnes intensurus sis, ut papyrum illam
                    mature et satis copiosam obtineam, dabo operam, ut in nominis tui, alias per se
                    clari, celebratione, siquidem aliud præstare nequeam, me gratissimum et tui
                    studiosissimum invenias.</p> <closer><salute>Iterum et terque quaterque vale.</salute> <dateline>Datæ <placeName
                        ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> die 13. Septembris Anno 1588.</dateline></closer></div>
                <div>
                <p rend="noIndent">Quia vero expositio et declaratio mearum hypothesium e sola delineatione non a
                    quovis ita facile percipitur, quoddam Mechanicum Organum confieri ex orichalco
                    curavi, quo circuitus Planetarum respectu Solis, et ipsius Solis ac Lunæ circa
                    Terram manibus circumagi expeditiusque intelligi possunt, per quod etiam dubia
                    illa tum <persName ref="peucer_caspar_1525">PEUCERI</persName> tum etiam <persName
                        ref="rollenhagen_georg_1542">RULLENHAGIJ</persName> facilime extricantur, quemadmodum
                    harum exhibitor (modo caput iuridicum sacra Uraniæ sibi diligenter satis capere
                    et memoria retinere queat, quod optarem quidem, sperare autem vix possum) tibi
                    plenius ostendet; mitto enim tibi per eundem eiusdem Æquatorij Ideam, quam ut
                    boni consulas rogo. Si i <persName ref="rantzau_gert_1558">GERARDUS</persName>
                    filius tuus huc venisset, per unam saltem vel alteram horam, antequam iter suum
                    ad te direxit, utique tum hæc, tum alia ipsi melius et perfectius tibi referenda
                    (cum sit ingeniosulus) declarassem. Petij ter vel quater idipsum serio ab eo per
                    literas, verum is semper negotia (nescio quæ) prætendebat. At nihilominus tantum
                    illi suppetebat otij, ut ijsdem diebus nuptijs Landskronensibus, nihil ad se
                        perti<pb ed="TBOO" n="VII.127"/>nentibus, interesse potuerit, et Huena
                    exquisite in medio directi itineris a Croneburgo Landscroniam versus aut econtra
                    iacet, ita ut vel in abitu aut reditu me sine ulla molestia tuo nomine invisere
                    potuisset, modo voluntas promta non defuisset, quod me tibi per literas
                    indicaturum, <persName ref="oswald_1588">OSWALDO</persName>, ut illi idipsum
                    significaret, iniunxi. Id igitur nunc fecisse oportuit.</p>
                <closer><salute>Iterum vale.</salute>
                    <signed>Tui studiosiss.<lb/><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO
                            BRAHE</persName>.</signed></closer>
                <postscript>
                    <p rend="noIndent">Mitto adhuc bina Exemplaria libri nostri secundi de ætherei
                        Mundi Phænomenis, et puto te iam septena accepisse, quod ideo refero, ut in
                        memoria retineatur, quibusnam singula communicata sint, ut illi ijdem
                        reliquas etiam operis partes aliquando adipiscantur.</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
