<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor role="translator">
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <!-- <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.7</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.7</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab/>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab/>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 25-29</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc> -->
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Knutstorp</placeName>
                    <date when="1576-02-14"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="pratensis_johannes_1543">Johannes Pratensis</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date xml:lang="da">1576. 14. februar.</date>
                <date xml:lang="en">1576. 14 February.</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-24" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.25"/>
                <pb ed="A" n="4v"/>
                <opener>Fra <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName> til <persName
                        ref="pratensis_johannes_1543">JOHANNES PRATENSIS</persName>.</opener>
                <p rend="noIndent">Lærde og elskelige <persName ref="pratensis_johannes_1543"
                        >Pratensis</persName>, jeg har modtaget dit brev, hvoraf jeg forstår at du
                    har ordnet vores forretning i Rostock til punkt og prikke, og det skal du have
                    tak for. Du beder mig fortælle <pb ed="A" n="5r"/>hvad der sker i verden, og
                    hvad vindene fra de frugtbare sydlige egne som jeg lige er vendt tilbage fra,
                    bringer med sig. Meget af det jeg hørte dernede, har jeg fortalt dig i København
                    så snart jeg var kommet hjem, med planer om at fortælle endnu mere, hvis jeg kom
                    i tanke om mere, når jeg besøger jeg næste gang, hvilket jeg har bestemt mig for
                    at gøre om få dage. Der er nemlig en særdeles betydningsfuld sag som jeg ikke
                    agter at afsløre for andre end den højtærede franske gesandt hr. <persName
                        ref="dancay_charles_1510">Dançay</persName> og dig, min nærmeste ven, for at
                    høre hvad I vil råde mig til. Eftersom du har forudset både det ene og det andet
                    om at jeg endnu en gang skal af sted til Tyskland, på trods af at jeg holder det
                    hemmeligt, vil jeg viske noget til dig som du ikke må afsløre for andre end
                        <persName ref="dancay_charles_1510">Dançay</persName>, der som du ved, kan
                    tie og holde ord. Der er jo rigtigt hvad din profetiske genius har fortalt dig,
                    om det så var i søvne eller i vågen tilstand, at jeg har planer om endnu en
                    rejse sydpå. Måske er det noget du har afluret af at jeg ikke ville tage imod
                    nogen af de borge som han vores høje konge nådigt og på eget initiativ tilbød
                    mig som bolig da jeg efter min hjemkomst ydmygst gjorde ham min skyldige
                    opvartning i Sorø &#x2013; og fordi du kan se at jeg ikke er specielt
                    interesseret i det der forgår her i landet. Dertil kommer at jeg ofte har omtalt
                    Basel over for jer og rost de gode muligheder dér for den der er interesseret i
                    dyrke filosofien og holder af Apollos og musernes fred og ro, i den by hvor du
                    selv engang har boet, og som du sætter meget højt. Det er det, tror jeg, der har
                    fået din genius eller rettere dit geni, din skarpsindige og forudseende
                    begavelse, der har gættet mine planer om at tage af sted og rejse derned og
                    fattet en ganske rimelig mistanke. For nu ikke at holde mine følelser helt
                    skjult for dig, så forholder det sig som du gætter. Jeg har besluttet mig for
                    &#x2013; om Gud vil &#x2013; nu til sommer at vende tilbage til Tyskland, og
                    netop begive mig til Basel, der ligger så behageligt og praktisk i nærheden af
                    Italien, Frankrig og Tyskland, og oprette et permanent sæde for mine himmelske
                    studier dér og arbejde på den fornyelse af astronomien som jeg så læge har haft
                    i tankerne &#x2013; hvis stjernernes skaber står mig bi. Det var for en stor del
                    formålet med den første rejse at lede efter et sted og finde nogle forhold
                    hvorunder jeg trygt og i fuldt omfang kunne have tid til mine studier og kunne
                    varetage dem rigtigere end her i Danmark. Jeg hader jo &#x2013; og det har du
                    ofte hørt mig beklage mig over &#x2013; al den selskabelighed, alle de
                    konventioner, al den dagligdags snak! Jeg kan dårligt finde en eneste ud over
                    dig <pb ed="TBOO" n="VII.26"/>som jeg kan tale fornuftigt med om vanskelige
                    sager de overgår almindelige menneskers fatteevne; og du ved jo selv hvor
                    sjældent vi har mulighed for at være sammen. Jeg har temmelig ofte med personer
                    af min egen stand at gøre &#x2013; enten fordi de mødes hos min onkel på
                    Herrevad mens jeg selv opholder mig hos ham, eller fordi de besøger mig selv på
                    Knudstrup (bortset fra det undgår jeg så vidt muligt deres selskab). Derved
                    spilder jeg megen tid, <pb ed="A" n="5v"/>ligesom jeg må høre og gøre meget jeg
                    ikke har lyst til, for du ved hvor fjernt disse adelsmænds levevis ligger mig
                    &#x2013; og hvor fjernt den ligger fra videnskaben. Der er ganske vist
                    undtagelser, men jeg ville ønske der var flere end der er.</p>
                <p rend="indent">Men nu skal du høre noget der lige er sket, og som jeg slet ikke
                    havde forestillet mig. Det er kun dig der får det et høre, og du skal ikke
                    fortælle det til andre end vores ven <persName ref="dancay_charles_1510"
                        >Dançay</persName>, og det i al fortrolighed. Det var den sidste dag i
                    sidste uge, d. 11. februar om morgenen, da jeg lige var blevet vækket og stadig
                    lå i sengen og tænkte bekymret over den rejse til Tyskland jeg lige har nævnt,
                    og grublede frem og tilbage over hvordan jeg kunne slippe væk uden at min
                    familie bemærkede det. Pludselig kom der besked om at en af <persName
                        ref="frederik_2_1534">kongens</persName> tjenere var kommet her til
                    Knudstrup. Han havde hastet afsted hele natten for hurtigst muligt at overbringe
                    et brev fra Frederik 2. til mig. Det var stadig mørkt, tusmørket var kun på vej,
                    og solen ville ikke stå op før om to timer. Jeg fik tjeneren kaldt ind til min
                    seng. Det var en ung adelsmand, en slægtning af mig, og han gav mig straks
                    brevet og sagde at kongen selv havde givet ham ordre til at rejse dag og nat for
                    uden tøven at opsøge mig hvor han end kunne finde mig i Skåne, overrække brevet
                    til mig personligt og straks vende tilbage, hvilket han også gjorde. Brevet var
                    skrevet på kongens jagtslot Ibstrup, der som du ved, ligger under en mil fra
                    København i en nærliggende skov, og det var dateret dagen før, nemlig 10.
                    februar. Jeg brød seglet og fandt ud at det var en ordre fra kongen om straks at
                    opsøge ham, hvor han end måtte opholde sig på Sjælland, hvilket jeg også
                    ufortøvet og lydigt gjorde, idet jeg samme dag inden solnedgang mødte frem hos
                    kongen i det nævnte jagtslot. Gennem sin kammerjunker, den velbårne <persName
                        ref="Parsberg, Niels">Niels Parsberg</persName>, gav han ordre om at jeg
                    skulle kaldes ind i et afsides lokale, og her talte han særdeles nådigt til mig
                    under fire øjne: &#187;Tycho, du ved jo hvad jeg med glæde tilbød dig da du
                    sidst var hos mig i Sorø. Jeg befalede dig at komme tilbage snart og give mig
                    personlig besked om hvad du foretrak &#x2013; eller at meddele det pr. brev til
                    min kansler <persName ref="Kaas, Niels">Niels Kaas</persName> eller min sekretær
                        <persName ref="Skovgaard, Hans">Hans Skovgaard</persName>. Men når du nu
                    siden da ikke har foretaget dig noget i den retning, til trods for at det er
                    noget andre har stor lyst til og forventning om, ved jeg ikke hvad det er du
                    grubler over, og hvorfor du ikke tager en beslutning. En af mine hofmænd har
                    vist antydet at han fra din onkel <pb ed="TBOO" n="VII.27"/>
                    <persName ref="bille_steen_1527">Steen Bille</persName> i al fortrolighed har
                    hørt at du overvejer at tage tilbage til Tyskland. Derfor besluttede jeg at
                    tilkalde dig igen for at høre fra din egen mund hvad du mener om de forskellige
                    muligheder jeg har tilbudt dig, og hvorfor du ikke tager imod dem. Det kan jo
                    være &#x2013; gætter jeg &#x2013; at du ikke ønsker nogen af disse kongelige
                    forleninger af store slotte for at de retssager og andre politiske forretninger
                    der er nødvendige når man skal drive og administrere den slags, ikke skal stå i
                    vejen for de studier du holder så meget af, og <pb ed="A" n="6r"/>gøre det
                    umuligt at få tid tilovers til dem. Så da jeg for nylig var på borgen i
                    Helsingør, hvor jeg er i gang med at bygge, og så ud ad et vindue, fik jeg øje
                    på den lille ø Hven, der ligger der i sundet ud for Landskrone, og hvor der
                    ingen adelsmand bor, og om hvilken din onkel <persName ref="bille_steen_1527"
                        >Sten Bille</persName>, så vidt jeg husker, engang &#x2013; før du sidst
                    rejste til Tyskland &#x2013; har sagt til mig at du syntes godt om det sted. Og
                    så slog det mig at den var særdeles velegnet til din astronomiske og
                    destillatoriske forskning eftersom den er høj og ensomt beliggende. Der er
                    ganske vist ikke noget hus du kan bo i, og den leverer heller ikke de nødvendige
                    indtægter. Men jeg vil sørge for begge dele. Så hvis du vil slå dig ned på den
                    ø, vil jeg med glæde overlade den til dig alene. Der kan du bo i fred og dyrke
                    de videnskaber der optager dig, uden at nogen forstyrrer. Og når jeg har
                    gennemført den prægtige istandsættelse af borgen i Helsingør som jeg nu har
                    iværksat, og fra tid til anden opholder mig der, vil jeg af og til sejle over
                    til dig på øen og se hvad du foretager dig inden for astronomi og destillation,
                    og jeg vil støtte dit arbejde, ikke fordi jeg selv forstår mig på astronomi
                    eller ved hvad den tjener til, eller fordi jeg venter mig personligt at få noget
                    udbytte af den, men udelukkende FORDI JEG ER KONGE, og jeg forstår at du, der
                    tilhører en slægt jeg altid har holdt af, her i mit rige har præsteret noget på
                    dette område der ikke er helt ringe. Derfor mener jeg at det er min pligt at
                    støtte og fremme den slags på en passende måde. Hvorfor er det nødvendigt at du
                    vender tilbage til Tyskland og påtager dig selv udlændighed når du kan gøre det
                    samme her i dit fædreland som der? Jeg vil hellere anstrenge mig for at vi når
                    til det punkt hvor tyskere og folk fra andre folkeslag der har lyst til at lære
                    den slags, kommer hertil og her ser og lærer noget de ikke kan finde andre
                    steder. Derfor: overvej nu sagen et par dage, og giv mig så besked om hvad du
                    mener du skal gøre, når du hører at jeg er kommet tilbage til min residens på
                    Frederiksborg slot. Jeg vil nemlig ikke have at du gør noget af tvang; jeg
                    overlader det til selv, ud fra de overvejelser jeg har forelagt dig, frit at
                    afgøre hvad der tjener dig bedst. Og når du er hos mig på Frederiksborg, og der
                    er taget en beslutning om hvad der skal ske, så vil jeg tage bestemmelse om de
                    nødvendige indtægter og byggeomkostninger og sørge for dig så du bliver holdt
                    skadesløs og ubesværet kan udføre det der kan sikre såvel riget og mig, kongen,
                    som dig selv og dine <pb ed="TBOO" n="VII.28"/>hæder både her og andre
                    steder.&#171; Sådan talte denne fremragende konge, der er så optaget af
                    fædrelandets og almenhedens vel. Og da han endte sin tale, takkede jeg ydmygt
                    med al den ærbødighed jeg kunne og burde opvise, og svarede underdanigt at selv
                    om den ø han så nådigt tilbød mig, er vanskelig og tit også farlig at komme til
                    på grund af det hav der omgiver den til alle sider, ville jeg overveje sagen og
                    snart komme til Frederiksborg og i ærbødighed oplyse ham om min beslutning. <pb
                        ed="A" n="6v"/>Hermed forlod jeg ham, og den følgende dag kom jeg herhjem,
                    hvor jeg – ligesom også undervejs &#x2013; i mit stille sind tænker meget over
                    kongens tilbud. For det forekommer mig forunderligt, eller som en eller anden
                    form for særligt varsel eller skæbne, at den kongelige tjener bragte sådan en
                    besked fra kongen tidligt om morgenen netop mens jeg lå og overvejede at rejse
                    til Tyskland, og at vores høje og nådige konge helt af sig selv og uden at jeg
                    selv bad om det eller overhovedet havde tænkt tanken, foreslog noget sådant. Og
                    for at sige det ærligt har kongens ord og hans prisværdige hensigt bevæget mig
                    så dybt at jeg er begyndt at vakle og blive usikker og slække lidt på min
                    tidligere beslutning. For hvis jeg alligevel rejser, på trods af at kongen har
                    forudset det der har givet mig grund til at rejse igen, og vil komme det i
                    forkøbet, og der så senere i det fremmede kommer noget på tværs, og alt ikke
                    lykkes som jeg havde håbet (for menneskelivet er usikkert og afhængigt af
                    alverdens tilfældigheder), så vil jeg blive så meget mere nedslået og bekymret
                    og ærgre mig så meget desto mere over at jeg ikke har taget imod de ganske
                    acceptable betingelser den fremragende konge i sin enestående nåde har tilbudt
                    mig på min anmodning, og ikke er blevet i mit fædreland. Men jeg kan ikke med
                    sikkerhed bestemme mig for noget endnu, og det vil jeg heller ikke før jeg har
                    hørt hvad hr. <persName ref="dancay_charles_1510">Dançay</persName> og du selv
                    råder mig til. Min mor og min onkel og for den sags skyld min bror vil jeg ikke
                    afsløre det for før vi tre har drøftet det grundigt og besluttet hvilken af
                    mulighederne jeg skal vælge. For jeg vil ikke have at de skal få at vide at jeg
                    har beslutte at rejse til Tyskland igen. Alt dette, min kære <persName
                        ref="pratensis_johannes_1543">Pratensis</persName>, fortæller jeg dig så
                    udførligt og præcis som det er foregået, for at du så hurtigt og effektivt som
                    muligt kan drøfte med <persName ref="dancay_charles_1510">Dançay</persName> hvad
                    I mener jeg skal gøre, og så I kan meddele mig jeres holdning så snart jeg
                    kommer over til jer (hvad jeg håber jeg gør inden for to eller højst tre dage),
                    og gøre det så åbenhjertigt som vores gensige og helhjertede venskab tilsiger.
                    Jeg mener nemlig ikke jeg kan vente længe med at møde frem hos kongen på
                    Frederiksborg og meddele hvilken beslutning jeg har taget. Det har jeg &#x2013;
                    om Gud vil &#x2013; tænkt mig at gøre så snart jeg har brugt en dag en enkelt
                    dag med jer i København og ved hvad I vil råde mig til.</p>
                <p rend="indent">Når du har læst dette brev og har vist det til hr. <persName
                        ref="dancay_charles_1510">Dançay</persName>, må du straks rive det i stykker
                    og brænde det så det ikke i ubetænksomhed bliver lagt et sted hvor det kan falde
                    i hænderne på andre, og vores hemmelige drøftelser bliver lækket &#x2013;
                    hvilket jeg virkelig ikke vil have. <pb ed="TBOO" n="VII.29"/>Det er nok om den
                    sag; du får mere, og flere detaljer, at høre når jeg kommer. Men inden jeg
                    slutter brevet, kan jeg se at der stadig er en enkelt ting vi skal diskutere, og
                    som jeg nær havde glemt, så opslugt var jeg af det første. Det drejer sig om den
                    der tankegang hos <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023"
                    >Plinius</persName>. Jeg kan ikke på stående fod forklare den fuldstændigt,
                    sådan som sagens betydning egentlig kræver det, men jeg vil sige hvad der
                    umiddelbart og i al hast falder mig ind. <pb ed="A" n="7r"/> Det sted hos
                        <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023">Plinius</persName> som du peger
                    på, virker for uklart til at det er muligt at forklare det helt igennem, for det
                    fremgår ikke hvad det er han vil sige. Tværtimod: medmindre han selv har
                    forstået mere end han skriver, har han efter min mening ikke gjort det klart for
                    sig selv &#x2013; endsige for andre. Der er ingen tvivl om at planeterne har en
                    tydelig sammenhæng med solen, og at deres standsninger og retrograde bevægelser
                    og en række åbenlyse ujævnheder, såvel hvad længde som bredde angår, udviser
                    forskelle i forhold til den. Men at de tre øvre planeter i trigon til solen står
                    nærmest ved og hæmmes af solens stråler og bevæger sig i en lige bane og hæves
                    opad af dens ild-kraft (som <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023">Plinius</persName> mener), og også det han derefter tilføjer om
                    retrograde bevægelser &#x2013; hvordan det kan passe, kan jeg ikke se. Solens stråler
                    er jo ikke bundet til planeterne som af en kæde eller en anden form for
                    sammenkobling hvorved de kan skubbe eller trække dem frem eller tilbage,
                    medmindre vi skal forestille os at der er en slags magnetisk kraft i dem, og
                    selv på den måde vil der ikke være tale om en bevægelse der passer til
                    himmellegemer, nemlig en cirkulær og regelmæssig bevægelse. Det står nemlig
                    klart at planeternes bevægelser forgår i cirkler, og derfor skal det <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023">Plinius</persName>
                    fremfører &#x2013; hvis det skal bruges om solen, hvad jeg ikke benægter at man kan &#x2013;
                    anvendes på en anden måde som jeg undertiden har overvejet, men endnu ikke har
                    gjort klar for mig selv, nemlig sådan at epicyklerne (som det fremgår hos <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023">Plinius</persName>
                    at de gamle heller ikke gik ind for) bliver afskaffet, men det man kan
                    observere, alligevel forbliver det samme. Men hvor <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023">Plinius</persName> end har disse
                    overvejelser fra, og hvordan han end har forstået dem, tror jeg ikke han har
                    været i stand til at anvende dem i praksis, og det er nok derfor han siger at
                    der ligger en vanskelighed gemt her. Noget lignede kan man finde hos <persName ref="vitruvius_0025">Vitruv</persName>, som
                    levede længe inden <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023">Plinius</persName>, men lige nu kan jeg ikke huske stedet. Han arbejdede
                    dog arkitektonisk snarere end astronomisk og geometrisk, og det er sandsynligt
                    at <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023">Plinius</persName> har hentet denne opfattelse fra ham selv om han fortav det og
                    fremførte den som sin egen private opfattelse. Men vi kan filosofere videre når
                    vi mødes og har lejlighed til at drøfte den slags. Nu må du have det så godt,
                    min kære <persName ref="pratensis_johannes_1543"
                        >Pratensis</persName>, og hilse vores ven hr. <persName
                        ref="dancay_charles_1510">Dançay</persName> mange gange fra mig. Og som
                    sagt kan I begge vente at se mig inden for få dage.</p>
                <closer>
                    <dateline>Givet på min gård Knudstrup <placeName ref="Knutstorp"
                            >Knudsdorpiana</placeName>, 14. februar 1576.</dateline>
                    <signed><persName ref="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
