<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Giovanni Antonio Maginio</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Astronomiæ instauratæ mechanica</title>,
                            Wandesburgi 1598</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="F">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Astronomiæ instauratæ progymnasmata</title>,
                            Norimbergæ 1602</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. V, Hauniæ 1923, p. 127-28</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="magini_giovanni_antonio_1555">Giovanni Antonio Magini</persName>
                    <placeName>Bologna</placeName>
                    <date when="1592-02-01"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1592. 1. februar n.s.</date><date xml:lang="en">1592. 1
                    February NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-06-16" who="#pz">Filen etableret.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <pb ed="TBOO" n="V.127"/>NOBILITATE PERILLUSTRI ET ERUDITIONE PRÆSTANTISSIMO
                    VIRO <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONI BRAHE</persName> DANO DOMINO DE
                        <placeName ref="Knutstorp">KNUDSTRUP</placeName>, ET ARCIS <placeName
                        ref="Uraniborg">URANIBURG</placeName> IN INSULA <placeName ref="Øresund"
                        >HELLESPONTI DANICI</placeName>
                    <placeName ref="Hven">HUÆNA</placeName> FUNDATORI. <salute><persName
                            ref="magini_giovanni_antonio_1555">IO. ANTONIVS MAGINVS</persName>
                        PATAVINUS MATHEMATICVS<lb/>S. P. D.</salute>
                </opener>
                <p rend="noIndent">DIU multumque plurimis ab hinc annis cogitavi (Nobilissime ac
                    doctissime vir) ut viam invenirem expeditam, ac facilem, qua cuiuscunque numeri
                    quamvis magni quadrata radix colligi ex tempore posset. Opus sane arduum, et
                    perquam difficile, in quo quantum insudarim, nemo plane credet, nisi qui ipse
                    aliquando periculum fecit, et sæpe quidem a proposito rei difficultas me
                    deterruit. Verum enim vero res tandem ita mihi fæliciter successit, ut plus,
                    quam optarem, invenerim: nam quid in hoc genere calculi præstiterim, tu primum
                    doctissime Brahe, deinde reliqui omnes Matheseos cultores, ad quorum manus hæc
                    pervenerint, probe perspicient. Nolo autem hîc in laudandis meis inventis nimis
                    audax studiosis videri, ne momus quispiam propriæ laudis parum modestum præconem
                    me esse cavilletur. Cæterum qualecunque hoc sit opus, tibi, gloriosissimi
                    nominis viro, ac nostræ ætatis Astronomo eminentissimo, grati animi et
                    observantiæ erga te singularis caussâ dicare volui, idque maximis de causis.
                    Primum enim tu ipse es, cui maxime debeo, quod amicitiæ tuæ fores tam amanter ac
                    humaniter mihi aperuisti, atque mihi plus honoris tribuisti, quam eruditio (si
                    qua est) tenuis mea, ac perexigua postulabat, cum mihi tuum secundum librum de
                    recentioribus mundi Phænomenis per Danum quendam studiosum misisti, simulque per
                    eundem, quid de illis sentirem, quæsivisti; nec non etiam quod meæ Epistolæ
                    humanissime respondisti, multa mecum de rebus Astronomicis disserendo. Deinde tu
                    unus es, cui hanc meam Tetragonicam tabulam acceptam fore maxime confido,
                    propterea quod <pb ed="E" n="G5r"/>ipsa fælicissime uti poteris ad eliciendos
                    inæqualitatum motuum planetarum angulos, et promptiori quidem compendio, quam
                    per Tangentium, et Secantium tabulas. Tandem quia tu ille es præstantissimus
                    Astronomiæ instaurator, cui plurimum debet nostra ætas, et debebunt posteri
                    omnes, quando quidem non ego solum, sed omnes fere sinceræ mentis viri de tuis
                    Astronomicis fundamentis spem eam conceperunt, ut a te solo Astronomiæ
                    restitutionem avide expectent. Etenim tu tales miro artificio, ac invento
                    cælestium sphærarum confinxisti hypotyposes, quales probe sufficere posse ad
                    tuenda phænomena, et apparentias cœlitus animadversas, ac ad definienda <pb
                        ed="TBOO" n="V.128"/>cœlestium luminum loca ad quævis tempora, non
                    ambigendum est. Hortor itaque te, obtestorque, exiguo hoc munusculo tibi oblato,
                    ut, quod fæliciter exorsus es, et multo jam tempore in hoc doctrinæ genere
                    moliris, tandem absolvas: namque nullum alium rectius et fælicius id præstare
                    posse quam te, qui ingenio es acerrimo natus ad Astronomiæ collapsæ
                    illustrationem, recte ac sincere judico, idque sperant omnes. Etenim si tuum
                    laboriosissimum ac præstantissimum Theatrum absolutum quamprimum nobis
                    communicabis, iis profecto, qui olim motuum correctionem tentarunt, et qui nunc
                    pertentant, omnem eripies gloriam, atque in posterum tentaturis omnem præripies
                    occasionem, et materiam.</p>
                <p rend="indent">Scio quidem post tuorum laborum editionem mea scripta correctionem
                    desideratura, sed tantum abest, ut hæc me perturbent, ut potius desiderem
                    quamprimum tuas spectationes publici juris fieri: nam confestim Ephemerides meas
                    corrigam, quarum secunda editio avide expectatur, vel, si opus erit, de novo
                    alias pertexam. Illud etiam per hanc epistolam tibi significare liceat, me
                        <placeName ref="Padua">Patavii</placeName>, et <placeName ref="Bologna"
                        >Bononiæ</placeName> poli investigationem, ac Martis, eorumque affixorum
                    siderum meridianas altitudines, quas tantopere me observare optabas, hactenus
                    prætermisisse, neque ob id tamen negligentiæ nomine a te accusari velim, cum hoc
                    præstandi mihi a variis negociorum fluctibus, qui me oppresserunt, erepta sit
                    facultas, accedente etiam loci incommoditate, præsertim <placeName ref="Padua"
                        >Patavii</placeName>, de quo tibi idem iste testari poterit. Sextantem illum
                    Astronomicum, quem ex tuo invento et in tui gratiam <placeName ref="Padua"
                        >Patavii</placeName> fabrefieri curavi, exactissime cœlo respondere ad
                    singula minuta recte percepi, quoniam easdem distantias adunguem nonnullarum
                    fixarum, quas in tuo catalogo ex tuis observationibus notasti, deprehendi. Atque
                    hunc jam <placeName ref="Bologna">Bononiam</placeName> mecum exportavi, ubi
                    observationes plurimas in tui commodum perficere tentabo. Quinetiam et hoc te
                    latere nolo, Nobilissimum ac doctissimum virum <persName
                        ref="bonfilius_paulus_1598">Paulum Bonfilium</persName> patritium
                    Bononiensem, tuique studiosissimum, fabrefieri curasse propriis expensis
                    Quadrantem ex ligno, et metallo decempedalem, qui non tam minuta, quam minutorum
                    partes in observationibus exhibebit. Idem Nobilissimus vir Sextantem quoque
                    ejusdem magnitudinis habere studet, quibus Instrumentis in summa turri, quam in
                    suâ domo habet, observationes cœlestes in tui gratiam perficere commodius
                    valeamus, de quibus omnibus suis loco et tempore certior fies. Hîc finem
                    epistolæ huic meæ imponam, te enixe rogans, ut, si quid possum, tuo jure me
                    utare. Vale vir præclarissime, Astronomorumque decus, atque Astronomiam
                    perficere tuis lucubrationibus et vigiliis perge, et Spartam, quam accepisti (ut
                    ajunt) orna.</p>
                <closer><salute>Iterumque diu, et fæliciter vale.</salute><dateline><placeName
                            ref="Bologna">Bononiæ</placeName> Kalendis Februarii. M. D.
                        XCII.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
