<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Mikolov (Nicolsburg)</settlement>
                                <repository>empty</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>II 72</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Mikolov (Nicolsburg)</settlement>
                                <repository>empty</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>II 72</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Paris</settlement>
                                <repository>Bibliotheque Nationale</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Français 13040, fol. 162</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Paris</settlement>
                                <repository>Bibliotheque Nationale</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Français 13040, fol. 162</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Resen">
                        <bibl>P.J. Resen, <title>inscriptiones Hafnienses</title>, Haffniæ 1668, p.
                            329--409</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 127-141</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1588-09-13"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="peucer_caspar_1525">Caspar Peucer</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1588, 13. september.</date><date xml:lang="en">1588, 13 September.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-04-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-04-03" who="#pz">teksten færdigredigeret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.127"/>
                <pb ed="A" n="Eer"/>
                <opener><app>
                    <lem><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName></lem>
                        <rdg><note>om. Resen</note></rdg>
                    </app>
                    <persName ref="peucer_caspar_1525">CASPARO PEUCERO</persName>. <lb/><app>
                        <lem wit="#A">SALUTEM P. D.</lem>
                        <rdg><note>om. Resen</note></rdg>
                    </app></opener>
                <p rend="noIndent">HABEBAM iam dudum in votis tecum <app>
                        <lem wit="#A">vel</lem>
                        <rdg wit="#Resen">ut</rdg>
                    </app> coram, cum <placeName ref="Wittenberg">Vitebergam</placeName>
                    <app>
                        <lem wit="#Resen">olim</lem>
                        <rdg wit="#A">huc</rdg>
                    </app> transirem, <app>
                        <lem wit="#A">vel</lem>
                        <rdg wit="#Resen">ut</rdg>
                    </app> etiam postea absens per literas amicitiam pergratam contrahere, vir
                    doctrina varia et virtute excellenti celeberrime; verum cum commoditas nulla
                    satis opportune id efficiendi interea sese obtulisset, coactus sum in præsens
                    usque tempus idipsum differre. Occasionem vero diutinum hoc meum desiderium iam
                    tandem aliqua ex parte complendi, dederunt literæ amplissimi et nobilissimi viri
                    D. <persName ref="rantzau_henrik_1526">HENRICI RANZOVIJ</persName>,Vicarij Regij
                    in Holsatia, Mathematicarum rerum amplissimi. <app>
                        <lem wit="#A">Addebatur</lem>
                        <rdg wit="#Resen">addebat</rdg>
                    </app> enim illis <app>
                        <lem wit="#A">transscriptio</lem>
                        <rdg wit="#Resen">transscripta</rdg>
                    </app> quædam eorum, quæ de nova mea inventione dispositionis revolutionum
                    cœlestium ipsi nuper transmiseras; rogavitque simul is, ut dubijs <app>
                        <lem wit="#A">tuis</lem>
                        <rdg wit="#Resen">ejus</rdg>
                    </app> circa delineationem tibi a se communicatam mature occurrere vellem, quod
                    etiam ut in utriusque <app>
                        <lem wit="#Resen">vestrum gratiam</lem>
                        <rdg wit="#A">gratiam vestram</rdg>
                    </app> præstarem, has ad te literas dare non intermittendum duxi, quibus, ut <pb
                        ed="A" n="Eev"/>plenius tuæ <app>
                        <lem wit="#Resen">expectationi</lem>
                        <rdg wit="#A">explicationi</rdg>
                    </app> et dubiorum resolutioni <app>
                        <lem wit="#A">satisfiat</lem>
                        <rdg wit="#Resen">satis fecit</rdg>
                    </app>, paulo altius ab ipsa videlicet prima occasione inventionis huius
                    hypotheseos ordiendum et aliquanto diffusius de hac materia disserendum video,
                    idque nunc aggrediar. Cum ab ineunte ætate inter alias Philosophiæ partes
                    Astronomico studio, vel invitis <app>
                        <lem wit="#A">vel</lem>
                        <rdg wit="#Resen">&amp;</rdg>
                    </app> reluctantibus ipsis pædagogis, essem impense naturæ quodam instinctu
                    addictus, et statim in pueritia <placeName ref="Leipzig">Lipsiæ</placeName>
                    studiorum gratia commoratus annumque ætatis agens decimum septimum per Radium
                    Astronomicum Planetarum cursus a fixis sideribus sæpius serenis noctibus <pb
                        ed="TBOO" n="VII.128"/><app>
                        <lem wit="#TBOO">rimarer</lem>
                        <rdg wit="#A">rimare</rdg>
                        <rdg wit="#Resen">remeare</rdg>
                    </app>, animadverti, eorum apparentias <app>
                        <lem wit="#A">ne</lem>
                        <rdg wit="#Resen">in</rdg>
                    </app> Coperniano quidem calculo satis præcise congruere, nedum Alphonsino, qui
                    iam pæne <app>
                        <lem wit="#TBOO">obsoleverat</lem>
                        <rdg wit="#A">absoluerat</rdg>
                        <rdg wit="#Resen">absoleverat</rdg>
                    </app>. Cœpi exinde diu multumque mecum pensitare, unde hæc a cœlo ipso tam
                    evidens discrepantia <app>
                        <lem wit="#Resen">oboriretur</lem>
                        <rdg wit="#A">aboriretur</rdg>
                    </app>, an vero <app>
                        <lem>ob</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app> observationum ab artificibus non rite institutarum, an etiam <app>
                        <lem wit="#Resen">ob</lem>
                        <rdg wit="#A">ab</rdg>
                    </app> hypothesium assumptarum insufficientiam et falsitatem. <pb ed="A" n="A2r"
                    />Cumque aliquot annis hanc rem varie revolverem, accrescente iam ætate et
                    iudicio unâ cum ea magis magisque maturescente, <app>
                        <lem>utrasque</lem>
                        <rdg><note>om. Resen</note></rdg>
                    </app> tam Alphonsinas sive Ptolemaicas hypotheses quam Copernianas diligentius
                    inspexi, et in earum ratiocinationes penitius disquisivi, tandemque animadverti,
                    in veteribus illis hypothesibus, inde a <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                        >Ptolomæo</persName> eiusque quibusdam antecessoribus usque ad nos deductis,
                    utut magna ex parte apparentias cœlestes <app>
                        <lem wit="#Friis">excusarent</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">excusarem</rdg>
                    </app>, tamen quod motus circularis regularitatem non circa proprium sed alienum
                    quoddam centrum fieri admitterent, contra prima artis principia peccare, quod
                    ipse etiam <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUS</persName> in hisce culpasse
                    videtur; præterea epicyclos tot et tantos, qui ibidem etiam assumuntur, multum
                    spatij in cœlo occupare et superfluos esse. Si paucioribus res omnis absolvi
                    posset, <app>
                        <lem wit="#Resen">iudicavi</lem>
                        <rdg wit="#A">indicavi</rdg>
                    </app>, magnumque de his scrupulum mihi iniecit, quod nulla necessaria causa <app>
                        <lem wit="#A">vel</lem>
                        <rdg wit="#Resen">ut</rdg>
                    </app> combinatio naturalis subesset, <app>
                        <lem wit="#A">cur</lem>
                        <rdg wit="#Resen">cui</rdg>
                    </app> superiores Planetæ Soli <pb ed="A" n="A2v"/>ita alligarentur, ut huic
                    coniuncti summitatem epicyclorum semper occuparent, in infimo vero eorundem loco
                    eidem opponerentur, et bini, quos inferiores vocant, semper eundem medium locum
                    cum Sole sortirentur illique in Apogæo et Perigæo epicyclorum copularentur. Hæc,
                    inquam, non colligere licuit habere certam et evidentem combinationis rationem,
                    siquidem tanto intervallo ab invicem distarent hæc sidera, adeo ut, hæc
                    concatenatio mutua si ad eum præcise modum fieret, necessitatem aliquam
                    competentem subesse, ut omnia in ea ita evenirent, mihi minus apparuerit
                    consentaneum; at potius vel hanc solam ob causam in his assumptionibus coactum
                    quid, dissonum et supervacaneum, latere non citra rem suspicabar. In altera vero
                    neoterica summi illius COPERNICI distributione absurditas circa triplicem
                    telluris motum statim <app>
                        <lem wit="#Friis">absterruit</lem>
                        <rdg wit="#A">absteueruit</rdg>
                        <rdg wit="#Resen">obstiterunt</rdg>
                    </app>, in primis vero <app>
                        <lem wit="#A">quo</lem>
                        <rdg wit="#Resen">quod</rdg>
                    </app> ad <app>
                        <lem wit="#Friis">annuam illam</lem>
                        <rdg wit="#A">annum illud</rdg>
                        <rdg wit="#Resen">annuum illud</rdg>
                    </app> centri et axis declinationem in partes contrarias. Licet enim reliquis,
                    quæ in Ptole<pb ed="A" n="A3r"/>maica dispositione discohærentia et superflua
                    inveniuntur, opportune mederetur, nihilque contra Mathematica principia
                    delinqueret, tamen <app>
                        <lem wit="#Resen">cum</lem>
                        <rdg wit="#A">cur</rdg>
                    </app> iam regularem perfectum minusque intricatum motum Terræ, pigro et
                    ignobiliori corpori, attribueret, non parum suspecta reddebatur hæc assumptio,
                    præsertim cum sacræ literæ non paucis in locis illi aperte <app>
                        <lem>reclamitent</lem>
                        <rdg><note>ante <q>reclimatent</q> add. <q>re</q> A</note></rdg>
                    </app>. Hinc de utraque harum hypothesium non parum dubitavi, <app>
                        <lem wit="#A">an</lem>
                        <rdg wit="#Resen">cum</rdg>
                    </app> aliqua earum recte se haberet. Cum vero nulla alia daretur, quæ
                    apparentijs cœlestibus consona foret, et homocentricorum a quibusdam excogita<pb
                        ed="TBOO" n="VII.129"/>tum figmentum nimis violentum esset, perque multorum
                    orbium inextricabilem hinc inde retractionem absurdum simul, imo ridiculum
                    deprehenderetur, nec etiam ipsis apparentijs in accessu et recessu Planetarum ad
                    Terram satisfaceret, idcirco his dubijs diu implicatus, quod nulla statim
                    succurreret (ut dixi) hypothesium innovatio, quæ his omnibus convenientijs
                    subveniret, constitui <pb ed="A" n="A3v"/>periculum saltem facere, quænam earum,
                    quæ hactenus inventæ <app>
                        <lem wit="#Resen">erant</lem>
                        <rdg wit="#A">erunt</rdg>
                    </app>, veritati <app>
                        <lem wit="#Resen">propius</lem>
                        <rdg wit="#A">proprius</rdg>
                    </app> accederet. Idque per Martis potissimum stellam me expiscari posse
                    confidebam, <app>
                        <lem wit="#A">quando</lem>
                        <rdg wit="#Resen">quem</rdg>
                    </app> nimirum <app>
                        <lem wit="#A">ea</lem>
                        <rdg wit="#Resen">ex</rdg>
                    </app> acronychia Terræ appropinquaret; si enim tunc nobis propius accederet, <app>
                        <lem wit="#A">quam</lem>
                        <rdg wit="#Resen">qvum</rdg>
                    </app> ipse Soli Copernianam speculationem prævalere, sin minus, tum Ptolemaica
                    potius standum arbitrabar. Tandemque magna diligentia, nec parvis sumtibus
                    conquisitis varijs organis Astronomicis, quibus siderum motus centraliter non
                    saltem in ipso scrupulo, sed etiam in eius dimidia <app>
                        <lem wit="#A">vel</lem>
                        <rdg wit="#Resen">videlicet</rdg>
                    </app> quarta parte explorari certo possent, hanc subtilem considerationem
                    aggredi non verebar, idque potissimum anno 1582, cum Mars pernox Soli factus
                    opponeretur in Cancro, et insuper per boream latitudinem sublimior quotidiano
                    circuitu redderetur. Habitis itaque tum pluribus accuratis observationibus tam
                    circa ortum quam occasum, eiusque per meridianum transitum, deprehendi Martem
                    maiorem causari parallaxin quam ip<pb ed="A" n="A4r"/>sum Solem, ideoque etiam
                    terris propinquiorem, cum acronychius est, fieri, astipulante unâ motu ipsius
                    diurno, cum Copernianis potius numeris consentiente, eo quod paulo celerius
                    certo dierum intervallo in antecedentia repedaret, quam Alphonsinorum concederet
                    a PTOLOMÆO deducta ratiocinatio, idque ob minorem a terris distantiam, <app>
                        <lem wit="#Friis">quæ</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">qui</rdg>
                    </app> motum paulo intentiorem apparere efficiebat. Id quum <app>
                        <lem>in</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app> &#x2642; satis exploratum haberem, et idem etiam in &#x2640; aliquoties a
                    me interdiu adeoque in ipso meridiano observata et iuxta occasum collatione
                    facta, imo et alia quadam peculiari ratione anno 1587 circa diem 24 Februarij,
                    quando inter <app>
                        <lem wit="#A">unum vel alterum</lem>
                        <rdg wit="#Resen">unam vel alteram</rdg>
                    </app> diem eam tam vespertinam quam matutinam (quod <app>
                        <lem wit="#Resen">alias</lem>
                        <rdg wit="#A">alijs</rdg>
                    </app> rarissimum est) vidi, motum apparentem cum <app>
                        <lem wit="#Friis">eo, qui</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">ea quæ</rdg>
                    </app> ratione parallaxeos fieret, conferendo comprobassem, ita ut Ptolemaicis
                    hypothesibus hæc omnia minime congruerent, impellebar, ut postmodum magis
                    magisque Copernianæ inven<pb ed="A" n="A4v"/>tioni fidem <app>
                        <lem wit="#Resen">attribuerem</lem>
                        <rdg wit="#A">attribuerent</rdg>
                    </app>. Obstabat nihilominus plurimum circa Terræ revolutionem tam ordinariam et
                    perpetuam nimia absurditas, et sacrarum insuper literarum contrarium astruentium
                    irrefragabilis authoritas. Quare hoc negotium hinc inde varie revolvens de alia
                    hypothesium ordinatione mecum studiose deliberavi. Rem primo impossibilem moliri
                    visus sum; at tandem fere ex insperato succurrebat, si Sol centrum quinque
                    Planetarum constitueretur et nihilominus circa Terram, in medio universo
                    quiescentem, annuatim, <app>
                        <lem wit="#A">concomitantibus</lem>
                        <rdg wit="#Resen">concopulantibus</rdg>
                    </app> per centrum ideoque et ipsam <pb ed="TBOO" n="VII.130"/> circumferentiam
                    reliquorum quinque Planetarum circuitibus, convolveretur, ut Terra centrum
                    præberet revolutionibus saltem Solis et Lunæ cæteraque omnia <app>
                        <lem wit="#Resen">includentis</lem>
                        <rdg wit="#A">includentibus</rdg>
                    </app> altissimæ octavæ sphæræ, si, inquam, eo modo revolutiones cœlestes
                    ordinarentur, tunc omnia, quæ in Ptolemaica et Coperniana assumptione absona et
                    irrita superva<pb ed="A" n="A5r"/>caneaque <app>
                        <lem wit="#Resen">incidunt</lem>
                        <rdg wit="#A">incidiunt</rdg>
                    </app>, tolli et præcaveri. Sed nihilominus adhuc scrupulum iniecit, quod orbis
                    Martius <app>
                        <lem wit="#Friis">respectu</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">respectus</rdg>
                    </app> Solaris tantus non inveniretur, ut eum totaliter includere posset, verum
                    duobus in locis necessario ipsum penetraret. Eram enim adhuc diu recepta et ab
                    omnibus fere approbata opinione imbutus, cœlum esse quibusdam realibus orbibus,
                    sidera circumferentibus, refertum, ideoque hanc orbium incongruam penetrationem
                    non admittendam duxi, indeque evenit, ut hæc propria inventio mihi ipsi
                    aliquandiu suspecta fuerit. Tandem vero cum ex quorundam Cometarum <app>
                        <lem wit="#TBOO">accurata</lem>
                        <rdg wit="#A">annuraca</rdg>
                        <rdg wit="#Resen">annuata</rdg>
                    </app> circa motum et parallaxes eorum examinatione certo exploratum haberem, <app>
                        <lem wit="#A">eos</lem>
                        <rdg><note>om. Resen</note></rdg>
                    </app> in ipso cœlo longe supra Lunam cursus sui normam absolvisse et
                    nihilominus nullis corporeis et realibus orbibus, quibus Planetæ vehi creduntur,
                    fuisse obnoxios, <app>
                        <lem wit="#A">sed</lem>
                        <rdg><note><q>scilicet</q> A e corr.</note></rdg>
                    </app> peculiarem quandam ab his motus rationem invenisse, ut latius et
                    exquisitius in opere nostro de his <pb ed="A" n="A5v"/>asciticijs cœli
                    phænomenis demonstratur, præsumptionem illam de orbium cœlestium dura et
                    impervia materia prorsus abieci. Accessit et hoc, quod duo etiam Cometæ, qui
                    iuxta oppositum Solis ferebantur, satis evidenter ostenderint, Terram annuatim
                    revera non convolvi, siquidem huius commutatio non detraxit quidpiam eorum
                    prædefinito et proportionabili motui, ut in Planetis, qui ob <app>
                        <lem>id</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app> retroagi a COPERNICO existimantur, usu venit. Tandem itaque utrisque
                    fundamentis, tam Copernianis quam Ptolemaicis, ab ipsa experientia eversis,
                    neotericam hanc inventionem citra omne dubium recte se habere animo confirmabar,
                    præsertim quod perspicerem e Cometis, ut dixi, cœlum liquidissima et propria
                    substantia constare nullisque orbibus duris et realibus, ut tot iam seculis
                    falso creditum est, abundare, <app>
                        <lem wit="#A">ut</lem>
                        <rdg wit="#Resen">ne</rdg>
                    </app> ob id nihil obstaculi ingerat, quod Martis imaginarius orbis Solarem non
                    totaliter includat, sed duobus in locis intersecet, siquidem orbes isti
                    corporaliter cœlo non <pb ed="A" n="A6r"/> insunt, sed tamen ex motu siderum
                    fieri intelliguntur. Contuli mox intra quadriennium proximum exactiores
                    apparentias in motu quinque Planetarum cum hac nostra hypothesi, et animadverti
                    eas quam <app>
                        <lem wit="#A">apertissime</lem>
                        <rdg wit="#Resen">compertissime</rdg>
                    </app> illi congruere, veterumque unâ observationibus abunde satisfacere; imo
                    quiddam aliud in hac latere, quod peculiarem quandam inæqualitatis apparentis
                    occationem præsertim in motu Martis (ob Solaris orbis ad eius circuitum admodum
                    sensibilem et magnam comparationem) excusaret, quæ per antecessorum assumptiones
                    nequaquam salvari posset, ut ob id aliqua ex parte cursus præsertim Martis
                    prorsus inexploratus hactenus man<pb ed="TBOO" n="VII.131"/>serit. <app>
                        <lem wit="#A">Quod et</lem>
                        <rdg wit="#Resen">quodve</rdg>
                    </app> a veteribus animadversum est, siquidem <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023"
                        >PLINIUS</persName> ipsum sidus esse inobservabile affirmare non dubitat.
                    Quapropter nihil amplius hæsitans, meam neotericam inventionem undiquaque recte
                    constare, nihil absoni vel Mathematice vel Physice suggerere, illi soli
                    revolutionum cœle<pb ed="A" n="A5v"/>stium redintegrationem ex observationibus
                    veterum et nostris superstruere in animum induxi, attamen eius probationem in
                    opus nostrum Astronomicum, quod de totius artis instauratione elaborare, favente
                    divino auxilio, decrevi, <app>
                        <lem wit="#Resen">differendam</lem>
                        <rdg wit="#A">deferendam</rdg>
                    </app> censui. Verum cum Cometa anni 77, qui se etiam circa Solem non minus quam
                    Planetæ ipsi convolvebat, me invitasset, <app>
                        <lem wit="#Resen">ac, dum</lem>
                        <rdg wit="#A">nedum</rdg>
                    </app> ipsius apparentias per competentem hypothesin salvare elaboro, huius in
                    mundana compagine hypotyposis ratiocinationem <app>
                        <lem wit="#A">iudicatione</lem>
                        <rdg wit="#Resen">indicatione</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem wit="#Resen">generaliori</lem>
                        <rdg wit="#A">generationi</rdg>
                    </app> patefacerem usque in operis Astronomici promulgationem, mutata sententia,
                    rem omnem non differendam consultius iudicavi. Cum <app>
                        <lem wit="#A">autem</lem>
                        <rdg wit="#Resen">vero</rdg>
                    </app> prædicto nobilissimo HENRICO RANZOVIO, amico meo singulari, iuxta ipsius
                    petitionem aliquot exemplaria secundæ partis operis nostri de recentioribus
                    ætherei Mundi Phænomenis communicassem, intelligo illum delineationem huius
                    hypotheseos, quæ capite 8 ibidem reperitur, tibi et alijs <pb ed="A" n="A6r"
                    />quibusdam eruditis in Germania excerptam transmisisse, neglecta tamen eiusdem,
                    quæ illis addebatur, succincta explicatione, quam si unâ adiunxisset, utique nec
                    tu nec alij in tam facile resolubilia circa <app>
                        <lem wit="#A">hanc</lem>
                        <rdg wit="#Resen">suam</rdg>
                    </app> ratiocinationem dubia <app>
                        <lem wit="#Resen">incidissetis</lem>
                        <rdg wit="#A">insidicetis</rdg>
                    </app>, quæ postea minimo labore expediam. Mitto autem tibi hunc eundem librum,
                    ex quo nobilissimus RANZOVIUS hanc hypotheseos designationem desumpsit, qui de
                    Cometa anni 77 luculenter tractat. Estque operis eius, de quo dixi, secundus,
                    nam primus de <app>
                        <lem wit="A">admiranda</lem>
                        <rdg wit="#Resen">admiratione</rdg>
                    </app> illa ad Cassiopæam anno 72 exorta Nova Stella affatim agit, ubi quædam
                    præmittuntur, quæ toti arti instaurandæ fundamenta ponunt, qualia sunt, quæ de
                    Solaris cursus ad nostra tempora exacta per certas observationes,
                    demonstrationes <app>
                        <lem wit="#A">restitutione</lem>
                        <rdg wit="#Resen">restitutiones</rdg>
                    </app> deque affixarum stellarum exquisita certificatione proponuntur. In eodem
                    quoque libro <app>
                        <lem wit="#A">aliorum</lem>
                        <rdg><note>corr. ex <q>reliquorum</q></note></rdg>
                    </app> circa hanc stellam observationes et placita sub incudem veritatis
                    revocantur, unâque tuæ olim <placeName ref="Wittenberg">Vitebergæ</placeName>
                    <pb ed="nAil" n="A6v"/>habitæ, sed instrumentis minus idoneis, animadversiones.
                    In tertio tomo de alijs tribus quibusdam Cometis post observatis mea inventa
                    decisionesque expono et cum aliorum in ijsdem placitis confero, disquisitione in
                    singulis adhibita diligenti, quibus omnibus tandem subiunguntur quædam magna
                    corollaria, quæ ex illis derivari possunt, qualia sunt: cœlum non constare ex
                    orbibus realibus et <app>
                        <lem wit="#A">impervia</lem>
                        <rdg><note>corr. ex <q>imparia</q></note></rdg>
                        <rdg wit="#Resen">in prævia</rdg>
                    </app> substantia, nullos dari revera epicyclos, Terram annuatim nullatenus
                    convolvi, ut voluit COPERNICUS, et nostram <app>
                        <lem wit="#A">hypothesium</lem>
                        <rdg wit="#Resen">hypothesin</rdg>
                    </app> cœlestium ordinationem rei veritati omni ex parte congruere, nullamque
                    aliam dari, quæ cunctis requisitis <app>
                        <lem wit="#A">sufficiat</lem>
                        <rdg wit="#Resen">sufficiet</rdg>
                    </app>. Taliter vero per hos tres <pb ed="TBOO" n="VII.132"/> neotericorum et
                    ascititiorum in cœlo phænomenorum libros viam sternere et fundamenta ponere
                    volui ad opus illud, quod perpetuorum et mundo coævorum siderum revolutionibus
                    ex ipso cœlo, faciente ipsius cœli Opifice, restituendis <pb ed="A" n="A7r"
                    />inserviet. Ideoque hanc peregrinarum et secundariarum stellarum descriptionem
                    præmittendam consulto iudicavi, idque non saltem ob horum ascititiorum siderum
                    situm et <app>
                        <lem wit="#Resen">motum</lem>
                        <rdg wit="#A">usum</rdg>
                    </app> penitus cognoscendum, sed multo magis etiam ob totius artis Astronomicæ
                    redintegrandæ <app>
                        <lem wit="#Friis">hinc</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">huic</rdg>
                    </app> convenienter deductas occasiones. Ipsum vero opus Astronomicum in 7
                    libros distribuere constitui. Quorum <hi rend="it">primo</hi> agam de Mechanica
                    huius artis parte, quæ instrumentorum a me excogitatorum fabricam et usum
                    exponet, qualia nunc plura quam 20 in promptu habeo, non solum magnitudine sed
                    etiam materiæ soliditate, fabricæ varietate, usus et certitudinis inter
                    observandum commoditate et correspondentia incomparabilia. <hi rend="it"
                        >Secundo</hi> de ijs, quæ e triangulorum et numerorum doctrina Astronomicis
                    rebus subsidio veniunt, tractaturus, ubi compendia quædam reserabuntur, <pb
                        ed="A" n="A7v"/>antecessorum nostrorum nimios et indefessos labores plurimum
                    collevantia. Hæc, inquam, in duobus prioribus libris ceteris inservientia
                    proponere expeditius duxi, ne postea in reliquo opere, quando de apparentes
                    ipsis limitandis et salvandis ago, negotium mihi facessant, quod alijs nostris
                    antecessoribus evenisse video. <hi rend="it">Tertius</hi> liber octavæ sphæræ et
                    fixarum stellarum verificationem exquisitam continebit. <hi rend="it"
                        >Quartus</hi> Solis et Lunæ, circuitibus ratis ad Terram quiescentem
                    directis, rationes præcisas suppeditabit. <hi rend="it">Quintus</hi> duorum
                    Planetarum, qui <app>
                        <lem wit="#A">Solem</lem>
                        <rdg wit="#Resen">solum</rdg>
                    </app> quidem, sed non unâ Terram ambiunt, utpote Veneris et Mercurij,
                    apparentias enodabit. <hi rend="it">Sextus</hi> autem reliquorum trium, scilicet
                    &#x2642; &#x2643; et &#x2644;, qui Solem ambientes Terram et totum elementarem
                    Mundum includunt, irregularitates visui nostro incurrentes salvabit. <hi
                        rend="it">Septimus</hi> latitudines horum quinque Planetarum scrutabitur, in
                    quibus etiam non minus <app>
                        <lem>quam</lem>
                        <rdg><note>post <q>quam</q> add. <q>in</q> Resen</note></rdg>
                    </app>
                    <pb ed="A" n="Ffr"/>ipsis longitudinibus multum adhuc latet erroris, adeo ut
                    sæpenumero in cœlo boreæ sensibiliter reperiantur, cum in numeris tabularum
                    australes proponantur et <app>
                        <lem wit="#A">econtra</lem>
                        <rdg wit="#Resen">contra</rdg>
                    </app>. Operis autem huius publicatio adhuc aliquot annorum procrastinationem
                    exigit; vix enim <app>
                        <lem wit="#A">intra</lem>
                        <rdg wit="#Resen">infra</rdg>
                    </app> quinquennium vel sexennium absolvi poterit, neque id tam ob immensum et
                    diutinum laborem, qui requiritur in mediorum <app>
                        <lem wit="#A">motuum</lem>
                        <rdg wit="#Resen">motum</rdg>
                    </app> et potissimum προσθαφαιρέσεων tabulis in singulis Planetis de novo
                    condendis, quam quod <app>
                        <lem wit="#Friis">plures</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">plura</rdg>
                    </app> adhuc desiderem in remotioribus et Solem ambientibus Planetis acronychias
                    observationes, præsertim in distantioribus <app>
                        <lem wit="#Friis">eccentrici</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">eccenterici</rdg>
                    </app> locis (ut cum veteribus loquar, nam nostræ hypotheses non solum
                    epicyclos, sed etiam <app>
                        <lem wit="#Resen">eccentricos</lem>
                        <rdg wit="#A">eccentericos</rdg>
                    </app> et æquantes tollunt) idque potissimum in &#x2644; et &#x2643;, maxime
                    autem in ipso &#x2644; ob motus eius tarditatem, ut collatione in his omnibus
                    cum veterum, imprimis <pb ed="TBOO" n="VII.133"/>autem PTOLOMÆI, annotationibus
                    facta circulorum proportiones et <app>
                        <lem wit="#Friis">motuum</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">motum</rdg>
                    </app> congruen<pb ed="A" n="Ffv"/>tiam exquisita indagine pervestigare
                    demonstrareque et sub numerorum cognitionem revocare liceat. Interea, favente
                    divino Numine, ea <app>
                        <lem wit="#TBOO">successive</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">successione</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem wit="#A">præmittam</lem>
                        <rdg wit="#Resen">promittam</rdg>
                    </app>, quæ ad hoc totum negotium facere videbuntur, et prima quaque occasione,
                    ex eo quod tam diutinam dilationem non requirant, absolvi <app>
                        <lem wit="#A">poterint</lem>
                        <rdg wit="#Resen">poterunt</rdg>
                    </app>, qualia sunt, quæ 4 vel 5 prioribus libris continebuntur. Daboque operam,
                    ut in hoc toto opere omnia apparentijs cœlestibus tam veterum ætate quam nostra,
                    et ob id etiam posteriorum, ad amussim correspondeant, quod equidem a nemine,
                    qui tam excellentem laborem exantlare conatus est, hactenus præstitum esse, te
                    dudum perspexisse, nullum apud me est dubium. Nam licet ille incomparabilis vir
                    COPERNICUS multa a veteribus minus recte prodita emendare laborârit, tamen ob
                    instrumentorum (ut recte etiam <app>
                        <lem wit="#Resen">suspicaris</lem>
                        <rdg wit="#A">suspicari</rdg>
                    </app>) minus exactam conformationem usumque non omnino infallibilem
                    observationes irritas obtinuit. Inge<pb ed="A" n="B2r"/>nium certe et scientia
                    ad hanc cognitionem et restitutionem illi absolvendum (sicut alteri) non defuit,
                    solummodo medijs Mechanicis, quibus utebatur, non recte se habentibus et non
                    prius (<app>
                        <lem wit="#A">quod</lem>
                        <rdg wit="#Resen">quæ</rdg>
                    </app> oportuit) rectificatis affixarum locis. Habeo Parallaticum eius
                    instrumentum mihi a Canonico quodam Varmiensi dono missum, quod e ligno abiegno
                    constat, et divisionibus atramento in eo signatis satis ostendit, eum in his non
                    requisitam habuisse diligentiam. Quod autem meæ assertioni de liquidissima et
                    subtilissima cœli materia tam belle astipularis eamque sacrarum insuper
                    literarum testimonio confirmas, mihi pergratum est; tuum enim gravissimum de
                    rebus iudicium et altam in plurimis scientiam diu <app>
                        <lem wit="#Resen">magnifeci</lem>
                        <rdg wit="#A">magnifici</rdg>
                    </app>, facturusque <app>
                        <lem>sum</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app>. Deinceps locum illum, quem ex ESAIA 40
                    v. 22 citas, <persName ref="castellio_sebastian_1515">CASTALIO</persName>, cuius versione
                    admodum delector, paulo aliter Latinitate donavit. Sic eum interpretatus est:
                        &#187;<hi rend="it">cœlos <pb ed="A" n="B2v"/>quasi membranam intendit utque
                        tabernaculum expandit ad inhabitandum</hi>&#171;. Sed vetus expositio <app>
                        <lem wit="#A">verosimilior</lem>
                        <rdg wit="#Resen">verisimilior</rdg>
                    </app> videtur, cui <app>
                        <lem wit="#A">etiam</lem>
                        <rdg wit="#Resen">&amp;</rdg>
                    </app> aliæ propius subscribunt. CASTALIO elegantiæ studens interdum a genuina
                    verborum interpretatione deflexisse videtur. Alter locus, IOB. cap. 37 v. 18, quo contrarium asseverari prima fronte
                    apparet, quia cœlos chalybis instar induratos esse dicit, recte a te cum priore <app>
                        <lem wit="#A">conciliatur</lem>
                        <rdg wit="#Resen">reconciliatur</rdg>
                    </app>, dum soliditatem et firmitatem constantiamque perpetuam naturæ
                    revolutionisque cœli et eorum, <app>
                        <lem wit="#Resen">quæ</lem>
                        <rdg wit="#A">qui</rdg>
                    </app> in eo continentur, corporum potius quam <app>
                        <lem wit="#Resen">materiæ</lem>
                        <rdg wit="#A">naturæ</rdg>
                    </app> compagem respici illic, erudite et convenienter exponis. Prædictus
                    CASTALIO inversione huius loci nostræ sententiæ minus quam antiquus interpres
                    repugnat, dum sic <app>
                        <lem>eum</lem>
                        <rdg><note>om. Resen</note></rdg>
                    </app> Latine reddit: &#187;<hi rend="it">An <app>
                            <lem wit="#Resen">æthera</lem>
                            <rdg wit="#A">ætherea</rdg>
                        </app> cum eo deduxisti ita firmum, ut concretus esse videatur?</hi>&#171;«
                    Sed hæc Hebraicæ linguæ excellenter gnaris discutienda relinquo. Quidam
                    Hispanus, <persName ref="valles_francisco_1524">FRANCICUS <pb ed="A" n="B3r"
                        />VALLESIUS</persName> nomine, vir, ut ex eius scriptis <pb ed="TBOO"
                        n="VII.134"/>apparet, varia eruditione imprimis excellens, in libro, quem de
                    sacra Philosophia inscripsit, quique hoc anno Lugduni editus est, cap. 51 ex hoc
                    ipso loco IOBI secundum veterem interpretationem, qua tu etiam usus es, citato,
                    ab antiquis Philosophis <persName ref="pythagoras_0580">PYTHAGORA</persName>,
                        <persName ref="parmenides_0525">PARMENIDE</persName>, <persName ref="platon_0427"
                        >PLATONE</persName> et <persName ref="aristoteles_0384">ARISTOTELE</persName>
                    receptam opinionem confirmare conatur, cœlum videlicet constare substantia
                    quadam firmissima et solidissima, orbesque ipsos revera huic inesse, omni
                    adamante solidiores et duriores, ita ut penitus dividi distrahique nequeant.
                    Verum is nimis literaliter hunc locum, ut quosdam etiam alios, intellexit, nec
                    ea, quæ in contrariam partem ab ESAIA et alibi dicuntur, consideravit. Quæ vero
                    Philosophice contra cœli liquidissimam et perviam undiquaque substantiam ratione
                    raritatis et densitatis atque vacui, et quod non perpetuo regulariter per se
                    moveri possint Astra, disserit, minus <pb ed="A" n="B3v"/>valida sunt, ut alibi
                    ostendemus, idque tibi facile apparebit, ubi eius argumentationes ibidem
                    prolatas penitus introspexeris. Sed et tandem <app>
                        <lem wit="#Resen">in</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> absurditatem prolabitur, ut ætheris totius e 4 elementis (quæ <app>
                        <lem wit="#A">tamen</lem>
                        <rdg wit="#Resen">tum</rdg>
                    </app>, ut rem plausibiliorem reddat, cœlestia nuncupat) compagem constare non
                    vereatur. Nec mirum, cum idem author capite primo eiusdem libri per ea, quæ
                    dicuntur in initio cap. 2 Geneseos: &#187;<hi rend="it">Perfecti sunt cœli et
                        terra, et omnis ornatus eorum, complevitque Deus die sexto opus
                    suum</hi>&#171;, et præterea ex dicto hoc tertij capitis Ecclesiastici:
                        &#187;<hi rend="it">Didici, quod omnia opera Dei perseverent in <app>
                            <lem wit="#Resen">perpetuum</lem>
                            <rdg wit="#A">perpetuo</rdg>
                        </app></hi>&#171;, perperam et contra omne experientiam astruat stellam, quæ
                    anno 1572 iuxta sedile Cassiopeæ (<app>
                        <lem wit="#TBOO">quam ille</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">quum illi</rdg>
                    </app> ad genua eius inconsiderate reponit) omnium prima exorta <app>
                        <lem>est</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app> tandemque disparuit, nullatenus fuisse novam, ut neque eam, quæ ab
                        <persName ref="hipparchos_0190">HYPARCHO</persName>, referente <persName
                        ref="plinius_secundus_gajus_0023">PLINIO</persName>, animad<pb ed="A" n="B4r"/>versa est,
                    de qua quidem, cum ipsas HYPARCHI observationes non habeamus, nihil certi
                    statuere volo. Sed quantum <app>
                        <lem wit="A">in</lem>
                        <rdg><note>om. Resen</note></rdg>
                    </app> nova illa ad Cassiopæam dicto anno et sequenti conspecta a scopo
                    veritatis declinaverit, e libro nostro primo et recentiorum cœli Phænomenorum
                    apertissimum evadet. Et quam, quæso, citra omnem sensum et rationem statuit,
                    stellam illam semper illic fuisse a mundi principio et adhuc permanere, sed tam
                    exiguam, ut videri nisi debiliter nequeat, at tum visam esse increscere usque ad
                    primam magnitudinem ob aliquam medij mutationem, quæ in ipsis orbibus cœli non
                    ubique æqualiter crassis contigerit, ita ut stella hæc <app>
                        <lem wit="#Resen">inciderit</lem>
                        <rdg wit="#A">incideret</rdg>
                    </app> in partem aliquam proximi cœli crassiorem reliquis, per quam densatum
                    lumen maioris stellæ specimen aliquandiu exhibuerit, et deinceps, hac
                    discedente, stellam minorem redditam. <app>
                        <lem wit="#A">O</lem>
                        <rdg wit="#Resen">&#x2609;</rdg>
                    </app> speculatio, sic unum absurdum parit alterum, nam cœlum nullis constat
                    orbibus compactis <pb ed="A" n="B4v"/>et revera <app>
                        <lem wit="#Friis">illic</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">illis</rdg>
                    </app> existentibus, nedum ut illi in quibusdam locis rarioris, in quibusdam
                    densioris substantiæ sint, veluti quidam etiam <app>
                        <lem wit="#A">Homocentri</lem>
                        <rdg wit="#Resen">Homo centri</rdg>
                    </app> effectores somniârunt. At <app>
                        <lem wit="#A">demus</lem>
                        <rdg wit="#Resen">denique</rdg>
                    </app>, id ipsum concedi posse, <pb ed="TBOO" n="VII.135"/>quî tunc fieret, quod
                    eadem Cassiopeæ stella non sæpius ita illuminaretur præter solitum, et dum illa
                    densior cœli particula hanc <app>
                        <lem wit="#TBOO">pertransiret</lem>
                        <rdg wit="#A">pertransieret</rdg>
                    </app>, cur non alias vicinas eodem modo miraculoso lumine auxit? vel cur non
                    sæpius in reliquis affixis syderibus idem conspicitur? Cur tanta sit earum copia
                    et præter <app>
                        <lem wit="#A">totum cœlum</lem>
                        <rdg wit="#Resen">cœlum totum</rdg>
                    </app> distributio, ut necessario illæ partes orbium, quæ densiores finguntur,
                    sub aliquibus illarum <app>
                        <lem wit="#A">per motus</lem>
                        <rdg wit="#Resen">permotus</rdg>
                    </app> sui continuationem <app>
                        <lem wit="#A">aliquando</lem>
                        <rdg wit="#Resen">aliquam</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem wit="#Friis">præterlaberentur</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">præterlabetur</rdg>
                    </app>, easque similiter solito longe maiores redderent? Quod tamen tot iam
                    seculis a solo HYPARCHO, si ita se habet, et nostro ævo in mirando illo apud
                    Cassiopeam phænomeno non animadversum est. Sed hæc et plura alia, <app>
                        <lem wit="#Resen">quæ</lem>
                        <rdg wit="#A">qui</rdg>
                    </app> liber <app>
                        <lem wit="#Resen">iste</lem>
                        <rdg wit="#A">est</rdg>
                    </app>, alias admodum ingeniose conscriptus et multiplici variarum rerum
                    cognitione refertus, nimis <pb ed="A" n="B5r"/>literali sensu e sacris oraculis
                    proponit, nunc mittamus, siquidem contra præsens negotium divagari nos faciant,
                    præsertim cum de plerisque in eo contentis et ad rem potissimum Astronomicam
                    facientibus alibi disquirere animus sit. Nihil igitur obstabit vel e sacris
                    Biblijs vel Philosophorum decretis, quin cœli <app>
                        <lem wit="#Resen">materiam</lem>
                        <rdg wit="#A">naturam</rdg>
                    </app> liquidissimam et omni aëre tenuiorem subtilioremque certo statuamus. Nam
                    quod ARISTOTELES, licet contrarias partes tueri plurimum laboret, sibi ipsi
                    nihilominus contradicat, dum mentes Astrorum motui præesse asseverat, rectissime
                    a te infertur; id enim longe aliud est, quam circumgyratione certorum <app>
                        <lem wit="#Resen">orbium</lem>
                        <rdg wit="#A">urbium</rdg>
                    </app>, quibus affigerentur, convolvi. Video, te hypotheseos meæ delineationem
                    nudam mediocriter bene e solo intuitu percepisse, nam in ea quo ad quinque
                    Planetas circa Solem tanquam centrum revolutos amboque Luminaria et octavam
                    sphæram ipsam Terram in medio universi quiescentem respicienda omnia recte
                    exposuisti. Quod autem du<pb ed="A" n="B5v"/>bitas, cur octavam sphæram ima
                    parte a cæteris stellis pictura tanta capacitate disiungat, facilis est
                    resolutio. Dum enim omnes quinque Planetæ circa Solem, ducem et regem suum,
                    gyros ducunt, oportet centra orbium imaginariorum, quos circa eum describunt,
                    annuatim unâ cum ipso convolvi, hincque fit, ut semper ea pars orbium, quæ Soli
                    opponitur, intermediante Terra, remotior sit ab octava sphæra quam altera, et
                    licet tunc appareat ibidem maius spatium vacuum, tamen, Sole circumeunte et in
                    alteram partem delato, rursus idem impletur, et vacuitas ea, quæ putatur, est
                    tunc ab altera parte, sicque circumcirca evenit per totum infra octavum orbem
                    curriculum; alias enim non esset locus, quod accessu et recessu Planetarum ad
                    Terram, eorumdemque circa Solem annua per totos orbes circumgyratione ... Habuit
                    etiam <app>
                        <lem wit="#A">quidam</lem>
                        <rdg wit="#Resen">quidem</rdg>
                    </app> alius Mathematicus mihi ignotus aliud quoddam dubium in hac hypothesis
                    nostræ ordinatione, de qua etiam ad nobilissimum Dominum HENRICUM RANZOVIUM
                    perscripsit et hy<pb ed="A" n="B6r"/>potheses illi ante biennium per quendam
                    meum fugitivum ministrum communicatas <app>
                        <lem wit="#TBOO">indicavit</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">indicavi</rdg>
                    </app>. Hæsitat vero ille in hunc <pb ed="TBOO" n="VII.136"/>modum, si &#x2642;
                    et Sol in eundem locum, ubi eorum orbes se intersecant, <app>
                        <lem wit="#A">aliquando</lem>
                        <rdg wit="#Resen">aliquam</rdg>
                    </app> devenerint, ita ut &#x2642; latitudine prorsus careat, <app>
                        <lem wit="#A">quomodo</lem>
                        <rdg wit="#Resen">quam</rdg>
                    </app> se non impediant, cum duo corpora non possint esse in eodem loco. Verum
                    hæc dubitatio <app>
                        <lem wit="#A">non multum</lem>
                        <rdg wit="#Resen">multum non</rdg>
                    </app> ingerit scrupuli, cum nunquam id fieri <app>
                        <lem wit="#Resen">possit</lem>
                        <rdg wit="#A">posset</rdg>
                    </app>, quod ipse veretur; apparet enim eum non satis percepisse hypotheseos
                    nostræ inductiones. <app>
                        <lem wit="#A">Quî namque</lem>
                        <rdg wit="#Resen">Quinamque</rdg>
                    </app> fieri queat, ut, <app>
                        <lem wit="#A">cum</lem>
                        <rdg wit="#Resen">cor</rdg>
                    </app> Martis circuitus Solem semper pro centro non minus quam cæteri Planetæ
                    respicit, illi <app>
                        <lem wit="#Friis">unquam</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">nunquam</rdg>
                    </app> occurrat? Id enim non magis datur quam circumferentiam alicuius circuli
                    centro eiusdem uniri et in idem recidere. Non animadvertebat ille, quod <app>
                        <lem wit="#A">nunc</lem>
                        <rdg wit="#Resen">cum</rdg>
                    </app> Sol ubi ad eum locum devenerit, ubi Martis orbis eius curriculum transit,
                    Martium ipsum curriculum tunc non eodem in loco eum imaginarie secare, sed
                    ubique <pb ed="A" n="B6v"/>tantundem ut antea a Sole distare, adeo ut Soli
                    nunquam &#x2642; propior fiat, quam circuitus ipsius circa eum exigit, nisi
                    quantum particulariores illi motus in duobus <app>
                        <lem wit="#A">circellis</lem>
                        <rdg wit="#Resen">circulis</rdg>
                    </app>, de quibus dixi, parum addant vel auferant. Quod tamen ad maiorem illam
                    et generaliorem circumvolutionem collatum non adeo multum habet momenti. Verum
                    hæc melius intelliguntur e mechanica quadam compositione, ita ut Sol et Luna in
                    suis orbibus circa Terram convolvantur, reliqui vero Planetæ in suis circuitibus
                    ad Solem. Tunc enim circumducto Sole apparebit, quomodo orbes quinque Planetarum
                    quotannis totum spatium infra octavam sphæram circumeundo impleant, et qua
                    ratione retrogradationes et stationes eorum per hanc centri orbis eorum cum Sole
                    concomitantiam <app>
                        <lem wit="#Friis">solvantur</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">solventur</rdg>
                    </app>, quodque epicycli veterum per accidens fiant e motu videlicet centri
                    orbium annuo, quodque non opus sit Terram moveri, et nihilominus Mar<pb ed="A"
                        n="B7r"/>tem illi anxia vespertinum exortum <app>
                        <lem wit="#Friis">propiorem</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">propiorem</rdg>
                    </app> fieri quam ipsum Solem, quod nos docuit diligens experientia, ut prius
                    indicavi. <app>
                        <lem wit="#TBOO">Reliquas</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">Reliqui</rdg>
                    </app> particulariores inæqualitatis apparentis <app>
                        <lem wit="#TBOO">differentias</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">differentæ</rdg>
                    </app>, quas veteres per eccentricos et æquantes excusârunt, COPERNICUS per
                    eccentricum cum parvo epicydo, nos in hac hypothesi per duos circellos in
                    circumferentia orbium Planetarum, quos ipsum sydus certa lege designet, apposite
                    tuebimur, nisi quod in &#x2640; et præsertim &#x263F; aliquas præterea
                    gyrationes particulariores assumere oporteat. Sicque <app>
                        <lem wit="#Friis">omnes</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">omnis</rdg>
                    </app> circuitus Planetarum concentri evadent non aliter, quam <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUS</persName> Lunæ circa Terram revolutiones in
                    concentrico orbe cum duobus epicyclis fieri admodum ingeniose et recte
                    speculatus est. Nec enim multopere ab hac differunt trium superiorum Planetarum
                    tum universales, tum etiam particulares circuitus, nisi quod centrum orbium
                    illorum Solem annu<pb ed="A" n="B7v"/>atim concomitetur, velut <app>
                        <lem wit="A">hæc</lem>
                        <rdg wit="#Resen">hoc</rdg>
                    </app> fusius et exquisitius in opere illo, de quo dixi, Astronomicæ
                    instaurationis <app>
                        <lem wit="#Resen">ipsis</lem>
                        <rdg wit="#A">et ipsi</rdg>
                    </app> fundamentis <app>
                        <lem wit="#Resen">et</lem>
                        <rdg wit="#A">eque</rdg>
                    </app> certis observationibus tum veterum tum proprijs (favente divino Numine)
                    demonstrabo, tabulasque tum æqualium motuum tum etiam προσθα<pb ed="TBOO"
                        n="VII.137"/>φαιρέσεων huic hypothesi <app>
                        <lem wit="#Friis">e</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">&amp;</rdg>
                    </app> neotericis observationibus exquisitis cum veterum collatis fundatas de
                    novo condam. Efficiamque, ut numeri observationibus antiquis, imprimis vero
                        <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLOMAICIS</persName>, et recentioribus etiam ad
                    amussim correspondeant, id quod hactenus tot iam seculis desideratum est, magna
                    huius artis quoad præcisionem debitam iactura. Miror doctissimum illum et in his
                    studijs exercitatissimum <persName ref="reinhold_erasmus_1511">REINHOLDUM</persName>
                    de ijs præclare meritum in præfatione suarum Tabularum Prutenicarum asseverare
                    in <app>
                        <lem wit="#Friis">Solis</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">solis</rdg>
                    </app> motibus æqualibus <app>
                        <lem wit="#Resen">aliquam limitationem</lem>
                        <rdg wit="#A">aliqua limitatione</rdg>
                    </app> desiderari, προσθαφαιρ<pb ed="A" n="B8r"/>έσεων vero tabulas toti mundi
                    durationi utiliter inservire, cum unum ex altero magna ex parte dependeat, et
                    mutatis circulorum proportionibus eccentricitatibusque necesse sit ipsas quoque
                    prosthaphæreses aliter se habere. Sed interdum etiam magnus dormitat Homerus.
                    Possibile autem est beneficio quorundam compendiorum in triangulis e <app>
                        <lem wit="#Resen">datis</lem>
                        <rdg wit="#A">latis</rdg>
                    </app> medijs motibus et integro canone triangulorum Planetarum <app>
                        <lem wit="#A">apparentes</lem>
                        <rdg wit="#Resen">apperantes</rdg>
                    </app> situs æque cito, si non citius quam per æquationum tabulas, investigare,
                    velut alibi aperiemus. Quod tantopere hoc opus nostrum aliquando videre
                    desideras, adeo ut vel eo nomine tibi vitam divinitus <app>
                        <lem wit="#A">prorogari</lem>
                        <rdg wit="#Resen">prorogati</rdg>
                    </app> exoptes, et insuper nostris conatibus divinæ benedictionis subsidium pio
                    et benevolo voto compreceris, est, quod tibi pro hoc singulari erga me meaque
                    studia favore et syncero iudicio summas agam gratias, daboque operam, ut,
                    quantum in me est, voluminis huius ea, qua fieri unquam potest, matura<pb ed="A"
                        n="B8v"/>tione elaboratio absolvatur. Deus optimus maximus tibi largiatur
                    interea firmum robur animi et corporis, vitamque conservet, qua diutissime utens
                    beneque valens non solum his, sed et alijs Philosophiæ laboribus vacare eosque
                    promovere et tuum de ijs solertissimum iudicium proferre possis. Quod tot annis
                    in captivitate (cuius etiam in literis istis mentionem facis) detentus cum magna
                    iactura bonarum literarum delitueris, ego cum alijs multis viris tibi et studijs
                    eruditis faventibus plurimum semper indolui.</p>
                <p rend="indent">Quia vero in custodiæ illius mentionem incidimus, referam ea, quæ
                    in libro <app>
                        <lem wit="#A">quodam</lem>
                        <rdg wit="#Resen">quadam</rdg>
                    </app> nostro Genethliaco a me, cum Lipsiæ ante annos plus minus viginti quatuor
                    operam literis darem, apud tuæ Geneseos schema annotata invenio. Tunc enim circa
                    pueritiam eram Astrologiæ et Genethliacis præsertim prædictionibus paulo
                    curiosius addictus, quas tamen postea increscente ætate et iudicio, præsertim
                    quod viderem motus ipsos syderum in tabulis se non recte habere, <pb ed="A"
                        n="Ggr"/>seposui et ad observationem emendationemque motuum me totum magno
                    conamine contuli. Reperio autem ibidem sic olim scriptum: <hi rend="it">&#x263F;
                        in <app>
                            <lem wit="#B">&#x2651;</lem>
                            <rdg wit="#A"><note>&#x264b;</note></rdg>
                            <rdg wit="#Resen">&#x2648;</rdg>
                        </app> signo &#x2644;<hi rend="sup">ni</hi> et in tertia domo orientalis
                        liberque a radijs Solis, Luna existente in &#x264a; signo Mercuriali et
                        præsertim in nona domo, cui etiam &#x263F; præest, ingenium acre et
                        profundum laborisque patiens et arduum iu<pb ed="TBOO" n="VII.138"/>dicium
                        designat.</hi> Postea subiungebatur: <hi rend="it">Sed <app>
                            <lem wit="#A">&#x263E;</lem>
                            <rdg wit="#Resen">&#x260d;</rdg>
                        </app> iuxta cuspidem nonæ damnata &#x25a1;<hi rend="sup">to</hi>
                            &#x2644;<hi rend="sup">ni</hi> et &#x25b3;<hi rend="sup">no</hi> brevi
                        &#x2642; <hi rend="sup">tis</hi> magnum aliquid mali <app>
                            <lem wit="#B">insinuat</lem>
                            <rdg wit="#A #Resen">instituat</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem wit="#A">idque causa</lem>
                            <rdg wit="#Resen">obque causam</rdg>
                        </app> religionis <app>
                            <lem wit="#A">ob</lem>
                            <rdg wit="#Resen">&amp;</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem wit="#Resen">nonam</lem>
                            <rdg wit="#A">nouam</rdg>
                        </app> domum, ingenij ob &#x264a; signum Mercuriale, mulieris <app>
                            <lem wit="#Resen">alicuius</lem>
                            <rdg wit="#A">alienius</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem wit="#A">illustris</lem>
                            <rdg wit="#B">illustribus</rdg>
                        </app> ob &#x263E; ipsam quæ etiam illustrioribus fixis <app>
                            <lem wit="#Resen">sed</lem>
                            <rdg wit="#A">scil.</rdg>
                        </app> nimis <app>
                            <lem wit="#A">violentis</lem>
                            <rdg><note>om. B</note></rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem wit="#A #Resen">copulatur</lem>
                            <rdg wit="#B">copulatis</rdg>
                        </app>.</hi> Deinde de captivitate hæc verba adscripseram: <hi rend="it"
                        >&#x2642; dominus septimi loci <app>
                            <lem wit="#B">in duodecima inque suo detrimento constitutus, et insuper
                                per antisciam partem Saturni læsus</lem>
                            <rdg wit="#A">in læsus</rdg>
                            <rdg wit="#Resen">illæsus</rdg>
                        </app>, carcerem vel exilium diuturnum significat, et quia &#x2642; damnat
                            &#x263F;<hi rend="sup">m</hi> per &#x25a1; e duodecima, id damni
                        occasione <app>
                            <lem wit="#B">ingenij</lem>
                            <rdg><note>om. A Resen</note></rdg>
                        </app> et studiorum denotat, <app>
                            <lem wit="#Resen">sed</lem>
                            <rdg wit="#A">scil.</rdg>
                        </app> cum &#x263E; di<pb ed="A" n="Ggv"/>rectionis via pervenerit ad
                        &#x26b9; &#x2642;<hi rend="sup">is</hi> in 14 &#x264c; in <app>
                            <lem wit="#A">M.C.</lem>
                            <rdg wit="#Resen">&#x2652;</rdg>
                        </app> per mortem vel Martialem aliquem hominem liberabitur et restituetur
                        in integrum, idque iuxta ætatis annum 60.</hi> Subiunxeram insuper: <hi
                        rend="it"><app>
                            <lem wit="#A">cauda</lem>
                            <rdg wit="#Resen">caudam</rdg>
                        </app> Draconis in M.C. iuxta Arabum placita <app>
                            <lem wit="#B">dejectionem</lem>
                            <rdg wit="#A #Resen">dictionem</rdg>
                        </app> ab honoribus et dignitatibus <app>
                            <lem wit="#A">denotat</lem>
                            <rdg wit="#B">notat</rdg>
                        </app>, præsertim cum sit in signo Solari, hoc existente depresso, et nullæ
                        beneficæ stellæ sint in angulis, sed ambæ cadentes.</hi> Hæc, inquam, tunc
                    temporis infra figuram cœlestem tuæ nativitatis <app>
                        <lem wit="#TBOO">annotâram</lem>
                        <rdg wit="#B">annotaveram</rdg>
                        <rdg wit="#Resen">annotatem</rdg>
                    </app>, quæ non ob id nunc refero, quod tuæ diutinæ calamitatis <app>
                        <lem wit="#A">causas</lem>
                        <rdg wit="#B">causam</rdg>
                    </app> in sola astra reijcere velim <app>
                        <lem wit="#Resen">nimium</lem>
                        <rdg wit="#A">nimirum</rdg>
                    </app> tribuendo his Astrologicis indicationibus, sed saltem ut tibi obiter
                    significarem, quid olim hac de re, cum hisce <app>
                        <lem wit="#B">prædictionibus</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">prædicationibus</rdg>
                    </app> impensius occuparer, chartis mandârim. Scio, quantum concedendum sit
                    Astrologicis coniecturis, nec eas plurimum suspicio, neque etiam nimium
                    contemno, in quorum utroque a plerisque etiam <pb ed="A" n="C2r"/>eruditioribus
                    peccatur. Si contineatur hæc ars intra suas metas, significationes quasdam <app>
                        <lem>Physicas</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> non ineptas neque <app>
                        <lem wit="#TBOO">utique</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">ubique</rdg>
                    </app> frivolas et cognitu non inutiles suppeditat. Sunt tamen plurimæ aliæ
                    eventuum concurrentes causæ, ex inferioris mundi et <app>
                        <lem>ijs</lem>
                        <rdg><note>ante <q>ijs</q> add. <q>in</q> B</note></rdg>
                    </app>, quæ in hoc <app>
                        <lem wit="#A">tumultuose</lem>
                        <rdg wit="#B">tumultuoso</rdg>
                    </app> geruntur, occasionibus provenientes; <app>
                        <lem wit="#A">supra</lem>
                        <rdg wit="#B">super</rdg>
                    </app> omnia vero Deus ipse author universi, tanquam prima et universalis causa,
                    liberrime agit, secundariasque <app>
                        <lem>causas</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> sive superioris sive inferioris mundi pro suo arbitrio disponit et
                    moderatur. Verum hæc frustra tibi ea satis superque intelligenti suggero. Nunc
                    ab Astrologicis ad Astronomica revertar.</p>
                <p rend="indent">Habeo in promptu 24 annorum observationes syderum, quarum eæ, quæ
                    12 posterioribus in hac insula nostra acceptæ sunt, admodum exacte se <app>
                        <lem wit="#Resen">habent</lem>
                        <rdg wit="#A">habeat</rdg>
                    </app>, postquam instrumenta eximia et affabre extructa hîc maximo labore et
                    sumpto confieri curavi, quæ dixi supra me absoluta plurim a habere, suntque <pb
                        ed="A" n="C2v"/>tanta circumspectione et diligentia elaborata, ut,
                    quibuscunque syderis <app>
                        <lem wit="#Resen">alicuius</lem>
                        <rdg wit="#A">aliquem</rdg>
                    </app> verum situm cœlitus indagare libuerit, in idem prorsus minutum, etiamsi
                    diversimode composita sunt, et ab alijs atque alijs observatoribus animadversio
                    fiat, recidant, quod machinarum absolutam structuram et exquisitam divisionem
                    evidenter probat; ut ob id satis certus sim, nihil vitij in meis observationibus
                    hisce <pb ed="TBOO" n="VII.139"/>instrumentis cœlitus derivatis latere. Utinam
                    veteres et antecessores nostri, præsertim nunquam satis ille laudatus COPERNICUS
                    (ut <app>
                        <lem>de</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> PTOLOMÆO ipso nihil nunc dicam), tantam diligentiam et præcisionem in
                    organis Astronomicis conficiendis et observationibus cœlestibus ad amussim
                    exequendis adhibuissent; equidem ingenti labore in restituendis æthereorum
                    corporum motibus nunc magna ex parte allevaremur. Excusabiles sunt nihilominus
                    nostri ævi Mathematici, <app>
                        <lem wit="#Friis">quod</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">quod &amp;</rdg>
                    </app> satis magna aptaque instrumenta, <pb ed="A" n="C3r"/>quibus syderum motus
                    scrutentur, non possideant, cum <app>
                        <lem wit="#Resen">salaria</lem>
                        <rdg wit="#A">solaria</rdg>
                    </app> eorum et toti reditus annui vix unico organo rite construendo
                    absolvendoque <app>
                        <lem wit="#Resen">sufficiant</lem>
                        <rdg wit="#A">sufficiat</rdg>
                    </app>. Scio etenim me pleraque habere, quorum singula professoris alicuius in
                    scholis stipendium annuum vel maximum pretio confectionis longe exsuperent.
                    Tanta est <app>
                        <lem wit="#TBOO">ditiorum</lem>
                        <rdg wit="#A">divorum</rdg>
                    </app> hominum et præsertim Regum ac Principum erga hæc sublimia studia
                    illiberalitas; pauci enim nunc vel potius nulli reperiuntur Reges <persName
                        ref="alfonso_10_1221">ALPHONSI</persName>. Quod si partim ex proprijs bonis et
                    fundis, partim per huius Regni feuda Regia rei <app>
                        <lem wit="#Resen">familiari</lem>
                        <rdg wit="#A">familiaris</rdg>
                    </app> nostræ ita divina liberalitate prospectum non esset, ut his et alijs
                    sumptibus <app>
                        <lem wit="#Resen">perferendis</lem>
                        <rdg wit="#A">proferendis</rdg>
                    </app> par esse possem, frustra sane, etiamsi cætera omnia adforent, tanta <app>
                        <lem wit="#Resen">molirer</lem>
                        <rdg wit="#A">moliret</rdg>
                    </app>. Exædificavi etiam intra hoc proximum decennium arcem quandam in hac
                    insula Astronomiæ inprimis instaurationi opportunam, in cuius media et maiori
                    domo in<pb ed="A" n="C3v"/>strumenta quædam Astronomica in duabus turriculis
                    versus Austrum et Boream cum suis annexis appendicibus disponuntur. Præterea non
                    longe extra arcem in monticulo quodam aliud <placeName ref="Stjerneborg"
                        >observatorium subterraneum</placeName>
                    <app>
                        <lem wit="#A">intra</lem>
                        <rdg wit="#Resen">infra</rdg>
                    </app> quadriennium fieri curavi, in quo 7 diversa et exquisita tum magnitudine,
                    tum forma elaborata organa conservantur, ita ut quodlibet <app>
                        <lem wit="#Resen">eorum</lem>
                        <rdg wit="#A">notum</rdg>
                    </app> propriam cryptam occupet, quæ superius aperiri et, in quancunque cœli
                    partem libuerit, observatio per instrumentum dirigi possit, nihil obstantibus
                    cæteris machinis. Est enim locus ille ita editus quemadmodum tota fere insula,
                    ut libere horizon visibilis nullo intercedente impedimento pateat, ob quam et
                    peculiarem commoditatem in hac potius insula quam alibi tot sumptus feci
                    tantosque labores exantlavi. Arcis vero illius hîc exstructæ delineationem,
                    quantum ad ea attinet, quæ supra Terram patent et exterius spectantur, tibi hîc
                    adiunctam mitto, ut aliquo modo ex eius inspectione cognoscere possis, me rem
                    serio agere, quoad Astronomiam honori <pb ed="A" n="C4r"/> et nitori restituam, <app>
                        <lem wit="#Resen">eaque</lem>
                        <rdg wit="#A">eque</rdg>
                    </app> in re nulli sumptui aut labori parcere. Cryptarum illarum <app>
                        <lem wit="#Friis">picturam</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">pictarum</rdg>
                    </app>, quæ difficulter in plano exhibetur, nedum exarari curavi. Verum hæc
                    omnia unâ cum instrumentorum fabrica et usu in primo tomo operis de Astronomia
                    instauranda, quæ <app>
                        <lem wit="#Resen">Mechanicam</lem>
                        <rdg wit="#A">Machinam</rdg>
                    </app> eius, ut dixi, partem continebit, convenientibus delineationibus ob
                    oculos ponere sufficienterque declarare constitui. Interea quorundam
                    instrumentorum, quæ hactenus depicta ex<pb ed="TBOO" n="VII.140"/>culptaque
                    sunt, Idæam communico. Adiunxi etiam exemplaria nonnulla quarundam epistolarum
                    ab illustrissimo Principe <persName ref="wilhelm_4_1532"
                        >VILHELMO</persName> Landgravio Hassiæ rerum Astronomicarum inter Europæ
                    Principes hoc ævo peritissimo (cuius etiam mentionem in his literis ad Dom.
                    RANZOVIUM fecisti) et ipsius Celsitudinis Mathematico eruditissimo <persName
                        ref="rothmann_christopher_1550">CHRISTOPHORO ROTHMANNO</persName> ad me datarum, unâ cum
                    nostra ad singulas <app>
                        <lem wit="#Resen">responsione</lem>
                        <rdg wit="#A">responsiones</rdg>
                    </app>, quibus plurima ad totam rem Astronomicam ipsasque observationes <pb
                        ed="A" n="C4v"/>rectius instituendas adeoque artis ipsius redintegrationem
                    non parum facientia <app>
                        <lem wit="#Resen">referuntur</lem>
                        <rdg wit="#A">referantur</rdg>
                    </app>. Et de hac ipsa quæstione circa motum cœli <app>
                        <lem wit="#Resen">e</lem>
                        <rdg wit="#A">a</rdg>
                    </app> refractionum, quæ in situ stellarum <app>
                        <lem wit="#TBOO">apparent</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">apparet</rdg>
                    </app>, natura et quantitate alijsque occasionibus inter <persName
                        ref="rothmann_christopher_1550">ROTHMANNUM</persName> et me copiose disseritur. Quæ omnia
                    tibi legenda et dijudicanda concedere volui, petens amanter, ut, ubi ea
                    introspexeris diligentiusque evolveris, velis mihi remittere, ne in aliorum
                    unquam perveniant manus, dumque tecum ea habes, nemini alteri communices, etiam
                    atque etiam te rogatum habeo. Imprimis vero a te plurimum expeto, ut tuum
                    iudicium tum de illis, quæ in libro illo secundo æthereorum Phænomeνων nunc <app>
                        <lem wit="#A">unâ</lem>
                        <rdg wit="#Resen">uno</rdg>
                    </app> misso, tum etiam quæ in his adiunctis literis continentur, ad me ante
                    hyemem libere et luculenter perscribere non graveris. Si quid in transcriptione
                    earundem literarum ab amanuensibus meis aberratum est, tuum erit idipsum pro tua
                    solertia emendare; mihi omnia relegendi non suppetebat <pb ed="A" n="5r"/>otium.
                    Scripsit ad me iam ante nobilissimus ille <persName ref="Rantzau, heirich"
                        >HENRICUS RANZOVIUS</persName>, nec incongruis rationibus persuadere
                    conatur, ut tum has illustrissimi Principis <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">VILHELMI</persName>, tum ipsius
                    Mathematici et aliorum etiam eruditissimorum virorum ad me de hoc toto
                    Astronomico negotio <app>
                        <lem wit="#Resen">perscriptas</lem>
                        <rdg wit="#A">præscriptas</rdg>
                    </app> literas, unâ cum mea ad quasvis <app>
                        <lem wit="#Resen">responsione</lem>
                        <rdg wit="#A">responsiones</rdg>
                    </app>, in fine operis nostri de Mundi <app>
                        <lem wit="#TBOO">ætherei</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">æthereis</rdg>
                    </app> recentioribus Phænomenis subiungam, eo quod <app>
                        <lem wit="#A">hæ</lem>
                        <rdg wit="#Resen">hæc</rdg>
                    </app> materiam, de qua illic agitur, plurimum illustret et ad totius artis
                    amplificationem magnopere conducant. Qua in re ipsius iustæ <app>
                        <lem wit="#A">et</lem>
                        <rdg wit="#Resen">ac</rdg>
                    </app> benevolæ petitioni, fretus etiam tuo et aliorum eruditorum iudicio
                    consilioque, morem gerere non recusandum duxi. Addidi insuper his literis
                    Solaris cursus restitutionem e meis observationibus et demonstrationibus
                    deductam ad proximum quinquennium, ut aliquid interea e meis in cursu cœlestium
                    corporum emendationibus obtineas, donec plura commu<pb ed="A" n="C5v"/>nicare
                    tempus concesserit. <app>
                        <lem wit="#Resen">Apogæum</lem>
                        <rdg wit="#A">Apogæa</rdg>
                    </app> Solis hîc statuitur iuxta finem 6 gradus
                    &#x264b;, tribus gradibus Coperniano anterius, et eccentricitas præsupponitur
                    <app>
                        <lem wit="#TBOO">gr.</lem>
                        <rdg wit="#A">&#x2640;</rdg>
                    </app> 2 min. 9 1/3, qualium <app>
                        <lem wit="#A">semidiamet.</lem>
                        <rdg wit="#Resen">semidiametrum</rdg>
                    </app> eccentrici 60, quod ipsius inventionem plurimum excedit. Cur vero magnus
                    ille <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUS</persName> vel in ipsius Solaris
                    cursus retentione tantopere a scopo deflexerit, alibi sufficienter ostendam. Non
                    autem est, quod dubites, quin hic calculus noster ne in minimo, quod in sensus
                    cadere possit, differat a tramite, quem Sol <pb ed="TBOO" n="VII.141"/>æthereus
                    designat, ut non solum nostræ multorum annorum, <app>
                        <lem wit="#Resen">sed</lem>
                        <rdg wit="#A">scil.</rdg>
                    </app> etiam Landgravianæ, præsertim post organorum renovatam rectificationem,
                    attestantur observationes. Quantum vero ab Alphonsina et Coperniana supputatione
                    differat, ipsemet collatione facta facile perspicies; adeo ne Solis quidem
                    motus, quamvis is normam cæteris omnibus præbeat, <pb ed="A" n="C6r"/> hactenus
                    satis extricatus fuit, nedum ut in reliquis Planetis nihil lateat vitij. Sed
                    video me epistolæ metas transgredi, dum avidius de his tecum <app>
                        <lem wit="#A">colloquor</lem>
                        <rdg wit="#Resen">colloquar</rdg>
                    </app>; tuum itaque erit hanc prolixitatem unâ cum libro et chartis adiunctis
                    boni consulere. Ubi primus et ultimus tomi operis, quod nunc præ manibus habeo
                    de ætheris recentioribus Phænomenis, typis nostris excusi fuerint, te eorum
                    etiam reddam participem. Quod autem primus antea non prodierit, in causa Gallici
                    privilegij defectus, quod indies expectabam, Cæsareano antea obtento
                    adiungendum. Verum cum nunc Gallicum illud <app>
                        <lem wit="#Resen">acceperim</lem>
                        <rdg wit="#A">acceperit</rdg>
                    </app> et <app>
                        <lem wit="#Resen">Anglicanum</lem>
                        <rdg wit="#A">Anglicarum</rdg>
                    </app> quoque brevi habiturus sim, magnifico et eruditissimo viro D. <persName
                        ref="rogers_daniel_1538">DANIELE ROGERSIO</persName>, qui nuper hîc mecum fuit,
                    ita apud serenissimam Reginam procurante, nihil iam amplius obstabit, quin
                    primus liber propediem in lucem edatur. Interea his fruere, <pb ed="A" n="C6v"
                    />et quam felicissime diutissimeque vale, eruditissime et de Republica literaria
                    optime merite <persName ref="peucer_caspar_1525">PEUCERE</persName>, meque tui amantissimum,
                    quod facis, redamare et per literas ante hyemem ingruentem revisere non
                    intermittas. Commodissimum autem <app>
                        <lem>erit</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app> eas <app>
                        <lem wit="#Friis">te ad</lem>
                        <rdg wit="#A #Resen">ad te</rdg>
                    </app> sæpe dictum nobilem Dom. <persName ref="rantzau_henrik_1526">HENRICUM
                        RANZOVIUM</persName> in Holsatiam mittere, qui illas ad me perferri non
                    gravatim procurabit.</p>
                <closer><salute>Iterum et sæpe multumque vale, vir vita et valetudine diuturna
                    dignissime.</salute> <dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> die 13.
                    Septembris Anno 1588.</dateline></closer>
               
                <postscript><p rend="noIndent"><app>
                        <lem wit="#TBOO"><app>
                                <lem>Hæ literæ</lem>
                                <rdg><note>ante <q>Hæ literæ</q> add. <q>S. Doct. Pezelio</q>
                                        Resen</note></rdg>
                            </app> lectæ mittantur statim ad D. <persName ref="dee_john_1527">IOANNEM â
                                DEE</persName>, quem cras mane ante abitum, Deo volente,
                            conveniemus.</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app></p></postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
