<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Giovanni Antonio Magini</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <bibl>Io. Ant. Magini, <title>Tabulae Primi Mobilis</title>, Venezia
                            1604.</bibl></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 303-304</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="magini_giovanni_antonio_1555">Giovanni Antonio Magini</persName>
                    <placeName>Padua</placeName>
                    <date when="1591-01-22"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1591. 22. januar n.s.</date><date xml:lang="en">1591. 22
                    anuary NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-24" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-28" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.303"/><pb ed="A" n="82r"/>NOBILITATE PERILLUSTRI ET
                    ERUDITIONE PRÆSTANTISSIMO VIRO. D. <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONI BRAHE</persName> DANO, DOMINO DE KNUDSTRUP, ET
                    ARCIS URANIBURG IN INSULA HELLESPONTI DANICI HUÆNA FUNDATORI.</opener>
                <p rend="noIndent">HIS sane litteris, quas nunc ad te mitto, perillustris ac
                    eruditissime vir, brevitatem sum secutus: et quamvis in Epistola illa, quam cum
                    eo opere, quo te merito, grati animi meæque erga te observantiæ declarandæ
                    causa, nuncupavi, communitam dedi, quamque brevi ad te sum transmissurus,
                    pluribus egerim: tamen ne negligentiæ nomine me accusares, tibi indicandum duxi,
                    me hactenus a <placeName ref="Padova">Patavina</placeName> poli investigatione
                    ac Martis affixorumque syderum meridiana altitudine investiganda, quam tantopere
                    cum <persName ref="sascerides_gellius_1562">GELLIO</persName> tuo, vel potius,
                    nostro, observare cupiebas, supersedisse: cum, quod eiusmodi observationibus nec
                    opportunum loci situm, nec commodam ad ea exploranda occasionem, ut ingenue
                        <persName ref="sascerides_gellius_1562">GELLIUS</persName> ipse testabitur,
                    invenire potui, tum etiam quod diversorum negotiorum cumulo varijsque molestijs,
                    quas mors carissimæ Matris gravissimas auxit, plurimum toto illo æstivo tempore,
                    quo <placeName ref="Venezia">Venetijs</placeName> et <placeName ref="Padova"
                        >Patavij</placeName> hæreo, sum circumventus. Sextantem interim tuæ
                    inventionis, et tui gratia, et meæ exercitationis causa, fabrefieri feci, eumque
                    cœlo exactissime ad singula minuta, dum unâ cum dicto <persName
                        ref="sascerides_gellius_1562">GELLIO</persName> easdem nonnullarum fixarum
                    distantias, quales ex tuis observationibus in Fixarum Catalogo tu ipse antea
                    notasti, deprehendi, respondere comperi. Eundem <placeName ref="Bologna"
                        >Bononiam</placeName> mecum exportabo, ibique Quadrantem maiorem ad
                    altitudines observandas elaborare faciam; et plures tui causa observationes
                    perficere conabor. Radium etiam Astrologicum iustæ magnitudinis construi faciam;
                    in cuius oblongi extremitate cylindrus sit apponendus, ubi scilicet in aliorum
                    radijs oculus applicatur: in transversarij vero extremitatibus affigendæ erunt
                    duæ pinnulæ cum suis foraminibus, sicut in tuis Instrumentis facere soles, quæ
                    tamen libere circumvolvantur, ut radij per eius rimulas ac iuxta cylindri
                    extremitates transmissi paralleli fiant. Hoc transversarium volo, ut lateraliter
                    tantum moveatur, dividendo ipsum in particulas illas, in quas hasta seu fustis
                    divisa est, pro ratione <app>
                        <lem wit="#TBOO">sinus</lem>
                        <rdg wit="#A">simus</rdg>
                    </app> totius particularum 10000: hoc <pb ed="A" n="82v"/>enim pacto portio
                    transversarij ab hasta secta erit tangens anguli, qui fit ad cylindrum, dum unus
                    observator per pinnulam fixam in hastæ extremitate, alius vero per pinnulam in
                    extremitate transversarij sitam, stellas inspiciunt.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VII.304"/>Privilegium tuorum operum, quod anxie
                    petij, ab Illustrissimis <placeName ref="Venezia">Venetis</placeName> obtineri
                    nequit: id enim responsi a nonnullis nobilibus tuli: Senatum Venetum non solere
                    illorum operum, quæ extra Urbem edantur, concedere privilegia; et si aliqua sub
                    Libris alibi excusis sua legantur, ea honoris tantum, non valoris gratia esse
                    concessa, cum Bibliothecæ Venetæ ex ipsius Senatus gratia id iuris habeant, ut
                    quoscumque libros alibi impressos, non obstantibus quibusvis, nedum ipsius
                    Senatus, privilegijs, Venetijs denuo typis mandare possint. Illud tamen honoris
                    privilegium, ubi opus illud <app>
                        <lem wit="#TBOO">iam</lem>
                        <rdg wit="#A">tam</rdg>
                    </app> typis <app>
                        <lem wit="#TBOO">excusum</lem>
                        <rdg wit="#A">excussum</rdg>
                    </app> antea vidissent, ab Illustrissimis Venetis haberi posset; solent enim,
                    quicquid edatur, legere et perscrutari, num scilicet contra Sacrosanctam
                    Ecclesiam, bonos mores, aut Principes Christianos quicquam scriptum sit,
                    priusquam sua illa privilegia impertiantur. Illustrissimi autem Ducis Mantuæ et
                    Ferrariæ, per familiares et amicos, privilegium facile, uti spero, obtinebo.
                    Expecto adhuc magno cum desiderio Librum tuum primum, quem iam sub prœlo esse ex
                        <persName ref="sascerides_gellius_1562">GELLIO</persName> intellexi; interim
                    obnixe te rogo, ut si quid in tui gratiam possum, libere mihi committere ne
                    graveris. Vale, perillustris Vir, et Astronomiæ Princeps, quam restaurare, ut
                    hucusque felicissime a te factum, pro communi commodo nunquam intermitte.</p>
                <closer><salute>Iterum diu feliciterque vale.</salute>
                    <dateline>Datæ Patavij, Kalendis Augusti 1591.</dateline>
                    <signed>Perillustri Dominationi tuæ addictissimus<lb/><persName
                            ref="magini_giovanni_antonio_1555">IOAN. ANTONIUS
                        MAGINUS</persName>.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
