<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Triangulorum planorum et sphæricorum praxis arithmetica</title>
                <title xml:lang="en">Triangulorum planorum et sphæricorum praxis arithmetica</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Praha</settlement>
                                <repository>Národni Knihovna</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>lat. 2761 (adlig. 14 C 20)</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Studnička">
                        <bibl>Tycho Brahe, <title>Triangulorum planorum et sphæricorum praxis
                                arithmetica</title>, ed. F.I. Studnička, Praha 1886</bibl></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. I, Hauniæ 1913, p. 283-293</bibl></witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date>1591</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>geometri</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-02-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-02-23" who="#pz">tekst importeret og opmærket</change>
            <change when="2020-02-25" who="#pz">tekst korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage xml:id="titelblad">
                <docTitle>
                    <titlePart><pb ed="TBOO" n="I.283"/><pb ed="A" n="1r"/>TRIANGVLORVM PLANORUM ET
                        SPHÆRICORUM PRAXIS ARITHMETICA QUA MAXIMUS EORUM PRÆSERTIM IN ASTRONOMICIS
                        USUS COMPENDIOSE EXPLICATUR</titlePart>
                </docTitle>
                <docImprint> TYCHO BRAHE<lb/>CALEND. JANUAR. 1591 </docImprint>
                <titlePart rend="it">
                    <lg>
                        <l>In Trigono invenies satagit quæ dicta Mathesis:</l>
                        <l rend="indent">Ille aperit clausum quicquid Olympus habet.</l>
                    </lg>
                </titlePart>
                <titlePart rend="rightMargin"><hi rend="it">A.C. 1595. 13. Cal. Decembris</hi>
                </titlePart>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div n="De triangulis planis" xml:id="de-triangulis-planis">
              <head><orig><pb ed="TBOO" n="I.285"/><pb ed="A" n="1v"/>DE TRIANGULIS PLANIS COMPENDIUM
                  CONTINENS DOGMATA SEPTEM.</orig>
                <reg>De triangulis planis</reg>
                <reg xml:lang="en">De triangulis planis</reg>
              </head>
                <div n="Dogma I planorum">
                    <head><pb ed="A" n="2r"/>DOGMA I PLANORUM.</head>
                    <figure n="1" rend="right">
                      <desc>Demonstratio huius Dogmatis.</desc>
                      <graphic url="01_285a"/>
                    </figure>
                    <p><hi rend="it"><app>
                                <lem>Trianguli Rectanguli</lem>
                                <rdg>verba <q>Trianguli Rectanguli</q> etiam in margine praebet
                                    A.</rdg>
                            </app>, datis duobus lateribus circa rectum, datur uterque Angulorum cum
                            Latere reliquo.</hi></p>
                    <p rend="indent"><hi rend="it">Pro Angulis]</hi> Multiplica latus oppositum
                        Angulo quæsito per totum, et productum divide per latus reliquum: <app>
                            <lem>exit numerus, qui in areâ Canonis fœcundi quæsitus, angulum
                                quæsitum ostendet</lem>
                            <rdg>in margine leguntur verba <q>Idem per.</q></rdg>
                        </app>; Reliquum Angulum dat huius complementum ad 90.</p>
                    <p rend="indent"><hi rend="it">Pro latere]</hi> Quod recto subtenditur,
                        multiplica alterum latus per totum, et divide in sinum Anguli, cui idem
                        latus subtenditur: exit ipsum latus quæsitum, quod Angulo Recto
                        opponitur.</p>
                </div>
                <div n="Dogma II planorum">
                    <head><pb ed="A" n="3r"/>DOGMA II PLANORUM.</head>
                    <figure n="2" rend="right">
                      <graphic url="01_285b"/>
                    </figure>
                    <p><hi rend="it"/>Trianguli Rectanguli, datis duobus lateribus, quorum alterum
                        circa rectum, alterum eidem opponitur, dantur Anguli, et reliquum latus.</p>
                    <p rend="indent">Latus circa Rectum multiplica per totum, et divide per latus
                        recto subtensum: exit sinus Anguli, cui latus illud subtenditur, cuius arcus
                        complementum ad 90 dat tertium Angulum. Huius sinum si multiplicaveris per
                        latus recto subtensum, et diviseris per totum, exit alterum latus circa
                        rectum, quod quærebatur.</p>
                </div>
                <div n="Dogma III planorum">
                    <head><pb ed="A" n="4r"/>DOGMA III PLANORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/>Trianguli Rectanguli, dato altero acutorum cum uno latere,
                        dantur reliqua duo latera.</p>
                    <p rend="indent">I. Si latus Rectum subtendens Angulum fuerit datum, multiplica
                        mensuram eius lateris per sinum Anguli, cui opponitur latus quæsitum, et
                        divide per totum: exit latus, quod quærebatur. </p>
                    <p rend="indent">II. Si vero alterum duorum laterum recto adiacentium detur, et
                        volueris mensurare latus Rectum subtendens Angulum, multiplica latus datum
                        per totum, et divide per sinum Anguli sibi oppositi: exit mensura lateris
                        Recto oppositi.</p>
                    <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="I.286"/>III. Si reliquum latus Recto adiacens
                        voles inquirere, numerum lateris dati per sinum complementi Anguli sibi
                        oppositi multiplica, et divide per eiusdem Anguli sinum: exit latus
                        reliquum, quod quærebatur.</p>
                </div>
                <div n="Dogma IV planorum">
                    <head><pb ed="A" n="5r"/>DOGMA IV PLANORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/><app>
                            <lem>Trianguli non Rectanguli</lem>
                            <rdg>verba <q>Trianguli non Rectanguli</q> etiam in margine praebet
                                A.</rdg>
                        </app>, datis duobus lateribus cum Angulo comprehenso, dantur Anguli, et
                        reliquum latus.</p>
                    <p rend="indent">I. Si triangulum habuerit duo æqualia latera, Angulus datus
                        dimidiatus, ablatus â 90, ostendit reliquos Angulos; Latus vero tertium
                        habebis, si multiplicaveris latus per dimidium Anguli dati, et dividas per
                        totum: exit dimidium reliqui lateris, quod duplica. </p>
                    <p rend="indent">II.Si vero habuerit Triangulum inæqualia latera, et Angulus
                        comprehensus fuerit acutus, multiplica maius latus datum, et divide per
                        totum: exit inventum II, â quo aufer minus latus, et relinquitur inventum
                        III. Jam duc inventum I in totum, et divide per inventum III: productum in
                        Canone fœcundo dat complementum Anguli, qui lateri maiori opponitur. </p>
                    <p rend="indent">Pro latere reliquo, multiplica inventum I per <pb ed="A" n="5v"
                        />totum, et divide per sinum Anguli iam inventi, oppositi lateri maiori:
                        exit latus reliquum, quod quærebatur. </p>
                    <p rend="indent">At si Angulus obtusus fuerit, duc sinum complementi obtusi in
                        maius latus, et divide per totum: exit inventum I. Deinde duc sinum obtusi
                        in maius Latus, et divide per totum: exit inventum II. Postea adde I
                        inventum dato minori lateri, et habebis inventum III. Jam duc inventum II in
                        totum, et divide per inventum III: exit numerus Anguli, qui adiacet Lateri
                        minori, in Tabulâ fœcundâ inquirendi. </p>
                    <p rend="indent">Pro reliquo latere multiplica inventum II per totum, et divide
                        per sinum Anguli modo inventi, qui adiacet Lateri minori: exit latus III,
                        quod quærebatur. </p>
                    <p rend="indent">NB. Est complementum ad 180, ubi Angulus is est obtusus.
                        Complementum obtusi habes, subtrahendo ab eo 90. Sinum vero obtusi habes
                        subtrahendo eum a 180, et residui sinum accipiendo, prioris complementum ad
                            90<hi rend="sup">ta</hi>.</p>
                    <lb/>
                    <p rend="center"><pb ed="A" n="6r"/> COMPENDIOSIOR SOLUTIO HUIUS DOGMATIS ABSQUE
                        DEMISSA PERPENDICULARI.</p>
                    <p>I. Dati Anguli (acuti vel obtusi) complementum a semicirculo, id est 180,
                        dimidia, et huius tangentem ex Canone Tangentium accipe. </p>
                    <p rend="indent">II. Deinde adde minus latus datum lateri maiori dato, et
                        aggregatum dimidia, quod erit inventum I. </p>
                    <p rend="indent">III. Ab hoc invento primo subtrahe minus latus denuo, et
                        residuum erit inventum II. </p>
                    <p rend="indent">IV. Tertium autem inventum erit Tangens Anguli, ex complemento
                        dati Anguli prius dimidiato.</p>
                    <p rend="center"><pb ed="TBOO" n="I.287"/>Πρᾶξις.</p>
                    <p>Duc iam inventum II in inventum III, et divide per inventum I: exit Tangens
                        Anguli differentiæ Angulorum, quibus data latera subtendebantur. Itaque si
                        hanc differentiam in Canone Tangentium inventam subtraxeris ab Angulo prius
                        per complementum dimidiatum invento, <app>
                            <lem>pa<pb ed="A" n="6v"/>tescet</lem>
                            <rdg><q>patescet</q> ex <q>patescat</q> corr. A</rdg>
                        </app> Angulus, cui minus datorum laterum subtendebatur. Hanc rursus si
                        addideris eidem Angulo ex complemento invento, manifestatur angulus â maiori
                        latere subtenso. Vel etiam, <app>
                            <lem>datis</lem>
                            <rdg>post <q>datis</q> add. <q>in</q> A, sed delevit</rdg>
                        </app> duobus Angulis in Triangulis planis, tertius per eorum complementum
                        ad semicirculum notus existit.</p>
                </div>
                <div n="Dogma V planorum">
                    <head>DOGMA V PLANORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/>Datis Trianguli non Rectanguli duobus lateribus cum Angulo
                        opposito, vel duobus Angulis cum Latere, vel subtenso, vel adiacente,
                        reliqua hinc invenire.<pb ed="A" n="7vr"/></p>
                    <p rend="indent">.....................................</p>
                </div>
                <div n="Dogma VI planorum">
                    <head><pb ed="A" n="8v"/>DOGMA VI PLANORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/>Trianguli non Rectanguli, datis tribus lateribus, dantur omnes
                        Anguli.</p>
                    <p rend="indent">I. <app>
                            <lem>ISOPLEURUM</lem>
                            <rdg><q>Isopleurum</q> A in margine</rdg>
                        </app>. In Triangulo trium Æqualium laterum, quod ISOPLEURUM vocant, Anguli
                        60 partes obtinent. </p>
                    <figure n="3" rend="right">
                      <desc>Demonstratio huius dogmatis sexti Planorum.</desc>
                      <graphic url="01_287"/>
                    </figure>
                    <p rend="indent">II. <app>
                            <lem>ÆQUICRURIUM</lem>
                            <rdg><q>Æquicrurium</q> A in margine</rdg>
                          </app>. 
                          
                          In Triangulo duorum æqualium laterum, quod ÆQUICRURIUM vocant,
                        dimidiam basin multiplica per totum, et divide per alterum æqualium laterum:
                        exit sinus Anguli dimidij, â duobus æqualibus lateribus comprehensi. Quare,
                        cum reliqui sint æquales, huius complementum ad 180, dimidiatam utriusque
                        reliqui Anguli quantitatem indicabit. </p>
                    <p rend="indent">II. <app>
                            <lem>SCALENUM</lem>
                            <rdg><q>Scalenum</q> A in margine</rdg>
                        </app>. In Triangulo trium inæqualium laterum: accipe latus minus, et
                        proxime maius, illa adde invicem, et subtrahe, ambo residua invicem
                        multiplica, et productum divide per maximum latus: habes inventum I. Hoc ab
                        eodem maximo latere aufer, et residuum dimidia, idque invento I adde, et
                            habe<pb ed="A" n="9r"/>bis inventum II. Hoc inventum secundum multiplica
                        per to<pb ed="TBOO" n="I.288"/>tum, et divide per latus medium, scilicet
                        proxime maius minimo: exit sinus complementi Anguli, qui minimo lateri
                        opponitur. Pro reliquo Angulo, accipe residui dimidium prius datum (per
                        inventum semicompletum secundum) et latus minimum, tanquam oppositum Angulo
                        (quod subintelligitur) recto, et per secundam huius dabitur Angulus
                        oppositus lateri mediocri, ergo et tertius notus erit. </p>
                </div>
                <div n="Dogma VII planorum">
                    <head><pb ed="A" n="9v"/>DOGMA VII PLANORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/> Trianguli, tribus cognitis Angulis, latera singula
                        invenire.</p>
                    <p rend="indent">Anguli cuiusvis sinum duplica, et proveniet quantitas lateris
                        oppositi huic Angulo, in talibus partibus, qualium semidiameter Circuli est
                        sinus totus.</p>
                </div>
            </div>
            <div n="De triangulis sphæricis" xml:id="de-triangulis-sphaericis">
              <head><orig><pb ed="A" n="10r"/>SEQUITUR DE TRIANGULIS SPHÆRICIS COMPENDIUM CONTINENS
                  DOGMATA NOVEM.</orig>
                <reg>De triangulis sphæricis</reg>
                <reg xml:lang="en">De triangulis sphæricis</reg>
              </head>
                <div n="Dogma I sphæricorum">
                    <head><pb ed="A" n="11r"/>DOGMA I SPHÆRICORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/><app>
                            <lem>Trianguli Retanguli</lem>
                            <rdg>verba <q>Trianguli Rectanguli</q> etiam in margine praebet A.</rdg>
                        </app>, datis duobus lateribus, tertium Recto positum invenire.</p>
                    <p rend="indent"><hi rend="it">Operatio]</hi> Minus latus, et complementum
                        maioris invicem adde, et aufer, utriusque residui sinum adde, si
                        complementum maioris lateris maius fuerit minore, alias subtrahe, et
                        differentiæ cape dimidium, et habebis sinum complementi lateris reliqui
                        inquirendi.</p>
                </div>
                <div n="Dogma II sphæricorum">
                    <head><pb ed="A" n="12r"/>DOGMA II SPHÆRICORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/>Trianguli Rectanguli, datis duobus lateribus, angulum
                        quemcunque invenire.</p>
                    <p rend="indent">Si latus rectum subtendens Angulum cum latere, quod opponitur
                        Angulo inquirendo, data non fuerint, latus, quod ex his ignoratur, primum,
                        per antecedentem operationem inquirendum erit, et hinc procedendum in hunc
                        modum. Multiplica sinum lateris oppositi angulo quæsito per sinum totum, et
                        productum divide per sinum lateris, rectum angulum subtendentis: provenit
                        sinus Anguli inquirendi, cuius arcus illius Anguli quantitatem metitur.</p>
                </div>
                <div n="Dogma III sphæricorum">
                    <head><pb ed="A" n="13r"/>DOGMA III SPHÆRICORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/> Trianguli Rectanguli dato uno Angulo, cum Latere adiacente,
                        reliquum Angulum, lateri dato oppositum invenire.</p>
                    <p rend="indent"><hi rend="it">Operatio]</hi> Minus datum, et complementum
                        maioris invicem adde, et aufer, utriusque residui sinus subtrahe, vel adde,
                        si Angulus fuerit <pb ed="TBOO" n="I.289"/>maior latere adiacente, residui
                        cape dimidium pro sinu complementi anguli quæsiti, vel sinus lateris
                        oppositi angulo dato, quando angulus est maior latere adiacente. </p>
                    <p rend="indent">NB. Habet locum, quando latus adiacens angulo recto fuerit
                        datum: et notandum, quod, quam diu latus datum est minus Angulo dato, debent
                        ambo addi, et auferri, et residuorum sinus coniungi, et dimidiari pro sinu
                        complementi anguli quæsiti; quando vero latus est maius Angulo, potes uti,
                        prout est in exemplo adscripto, per subtractionem sinuum, accipiendo ipsa
                        data, non complementum maioris. Si vero utraque data Quadrantem excesserint,
                        tunc operare per <pb ed="A" n="13v"/>complementum utriusque dati,
                        subtrahendo invicem sinus aggregati, et differentiæ, quorum et dimidiando
                        est sinus complementj Anguli quæsiti.</p>
                </div>
                <div n="Dogma IV sphæricorum">
                    <head><pb ed="A" n="14r"/>DOGMA IV SPHÆRICORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/>Trianguli Rectanguli, dato uno angulo, et quovis latere,
                        reliqua invenire.</p>
                    <p rend="indent">I. Si latus datum Angulo non recto dato opponatur, multiplica
                        sinum ipsius lateris per totum, et per sinum Anguli dati divide: exit sinus
                        lateris rectum subtendentis. Reliquum latus dabit Dogma I, Angulos vero
                        Dogma II. </p>
                    <p rend="indent">II. Si latus datum Recto opponitur Angulo, sinum eius per sinum
                        anguli dati multiplica, et productum divide per totum: exit sinus lateris
                        oppositi Angulo dato. Reliqua inquire per primum et secundum dogma, uti
                        prius. </p>
                    <p rend="indent">Si angulus Rectus, et angulus datus lateri dato insideant,
                        operare per antecedentem pro reliquo Angulo: per sequentem vero pro reliquis
                        lateribus. </p>
                </div>
                <div n="Dogma V sphæricorum">
                    <head><pb ed="A" n="15r"/>DOGMA V SPHÆRICORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/>Trianguli Rectanguli, datis duobus reliquis Angulis, latus
                        quodcunque invenire.</p>
                    <p rend="indent">Multiplica sinum complementi Anguli non recti, subtendentis
                        sive oppositi, <app>
                            <lem>lateri</lem>
                            <rdg>post <q>lateri</q> add. <q>reli</q> A, sed delevit</rdg>
                        </app> quæsito per totum, et productum divide per sinum <app>
                            <lem>reliqui</lem>
                            <rdg>TBOO: <q>relilquuum</q> A</rdg>
                        </app> Anguli non recti: exit sinus complementi lateris quæsiti. </p>
                    <p rend="indent">Pro reliquis autem lateribus multiplica sinum lateris modo
                        inventi per sinum Anguli, respicientis reliquum latus quæsitum, sive rectus
                        fuerit is angulus sive non, productum divide per sinum Anguli, quem
                        subtendit latus nuper inventum: exibit sinus lateris inquirendi. Tertium
                        latus dabit I dogma.</p>
                </div>
                <div n="Dogma VI sphæricorum">
                    <head><pb ed="A" n="16r"/>DOGMA VI SPHÆRICORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/><app>
                            <lem>Trianguli non Rectanguli</lem>
                            <rdg>verba <q>Trianguli non Rectanguli</q> etiam in margine praebet
                                A.</rdg>
                        </app>, datis duobus circa datum angulum lateribus, reliquum latus
                        invenire.</p>
                    <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="I.290"/>Minus latus, et complementum maioris
                        invicem adde, et aufer; utriusque residui sinus invicem adde, si
                        supplementum maioris lateris maius fuerit latere minore; alias aufer, ubi eo
                        minus fuerit; residui dimidium erit inventum I, quod ablatum ab aggregato
                        primo dabit inventum II, per quod multiplica sinum complementi Anguli dati,
                        si acutus fuerit (vel sinum excessus eius Anguli ultra quadrantem, si
                        obtusus), et divide per totum: habebis inventum III. Hoc adde ad inventum I,
                        si angulus datus acutus fuerit, vel subtrahe ab <app>
                            <lem>invento I</lem>
                            <rdg>post <q>invento I</q> add. <q>vel ab invento II (prout fieri
                                    potest)</q> A, sed delevit</rdg>
                        </app>, si obtusus: habebis sinum complementi lateris quæsiti.</p>
                    <lb/>
                    <p rend="center">VARII CASUS OBSERVATI HUIUS DOGMATIS.</p>
                    <p rend="indent">I. Si unum laterum ambientium Angulum datum maius Quadrante
                        fuerit, resultat latus oppositum minus quadrante. Si productum in
                        multiplicatione maius fuerit invento primo: <pb ed="A" n="16v"/>subducto II <app>
                            <lem>multiplicato</lem>
                            <rdg><q>multiplicato</q> (ante quod etiam <q>sed</q> legi videtur)
                                postea inseruit A</rdg>
                        </app> ab hoc invento I, relinquitur sinus complementi lateris quæsiti.</p>
                    <figure n="4">
                      <desc>Demonstratio huius sexti Dogmatis.</desc>
                      <graphic url="01_290"/>
                    </figure>
                </div>
                <div n="Dogma VII sphæricorum">
                    <head><pb ed="A" n="17r"/>DOGMA VII SPHÆRICORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/>Trianguli non Rectanguli, datis duobus Angulis circa datum
                        latus, Angulum reliquum invenire.</p>
                    <p rend="indent">Angulum minorem, et complementum maioris invicem adde, et
                        aufer, residui utriusque sinus adde, si complementum maioris Anguli superet
                        Angulum minorem, vel aufer, si eo minus fuerit, et habebis inventum I, quod
                        aufer â primo aggregato: habebis inventum II, per quod multiplica sinum
                        complementi lateris dati, et divide per totum: exit inventum III, quod adde
                        ad inventum I, si latus datum minus quadrante fuerit; vel subtrahe ab eodem,
                        si maius extiterit: habes sinum complementi Anguli quæsiti. Fuit itaque
                        operatio similis priori</p>
                </div>
                <div n="Dogma VIII sphæricorum">
                    <head><pb ed="A" n="18r"/>DOGMA VIII SPHÆRICORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/>Trianguli non Rectanguli, datis duobus Angulis cum latere
                        alteri eorum opposito, reliqua latera, et Angulum invenire.</p>
                    <p rend="indent">Hîc opus erit resolvere Triangulum in duos Rectangulos, ducta
                        perpendiculari ab Angulo ignoto, sive cadat extra, sive intra Triangulum, et
                        deinde operari per III et IV. Exempli gratiâ. Sit Triangulus ABC, cuius
                        Anguli ad A et B sint noti, cum latere AC. Volo inquirere latus BA. Duco
                        itaque perpendicularem ab Angulo C ignoto in BA, quæ sit CD. Trianguli
                        itaque CAD rectanguli datur Angulus ad A cum latere adiacente AC. Ergo per
                        Tertium dabitur AD. </p>
                    <figure n="5" rend="right">
                      <graphic url="01_291"/>
                    </figure>
                    <p><hi rend="it">I. Operatio]</hi> Minus datum, et complementum maioris invicem
                        adde, et aufer, utriusque residui sinus invicem subtractos dimidia, et
                        habebis sinum complementi lateris <app>
                            <lem>AD</lem>
                            <rdg><q>AD</q> ex <q>AB</q> corr. A</rdg>
                        </app>. </p>
                    <p rend="indent">II. Deinde per I inquire DC.</p>
                    <p rend="indent"><pb ed="A" n="18v"/>III. Demum in altero Triangulo Rectangulo
                        BDC pro latere BC opposito Angulo recto, multiplica sinum lateris DC per
                        totum, et divide per sinum Anguli dati ad B: exit sinus lateris BC.</p>
                    <p rend="indent">IV. Pro latere BD operare per I, et minus latus DC, et
                        supplementum maioris BC, invicem adde, et aufer; sinus utriusque adde, et
                        dimidia; habesque sinum complementi lateris DB, ideoque ipsum BD. </p>
                    <p rend="indent">Latus itaque DB adde ad AD prius <app>
                            <lem>inventum</lem>
                            <rdg>TBOO: <q>invento</q> A</rdg>
                        </app>, et habebis totum BA cognitum. Pro angulo vero ACB per III, ut supra,
                        inquire Angulum DCB, quem adde angulo ACD prius invento, et constabit totus
                        Angulus ACB, qui quærebatur. Similis est operatio, cum cadit perpendicularis
                        extra Triangulum.</p>
                </div>
                <div n="Dogma IX sphæricorum">
                    <head><pb ed="A" n="19v"/>DOGMA IX SPHÆRICORUM.</head>
                    <p><hi rend="it"/>Trianguli non Rectanguli, datis tribus lateribus, Angulum
                        quemvis invenire.</p>
                    <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="I.291"/>Duorum laterum, angulum quæsitum <app>
                            <lem>ambientium</lem>
                            <rdg><q>ambientium</q> ex <q>ambeuntium</q> correxit A (hoc solo
                                loco)</rdg>
                        </app>, minus latus, et supplementum maioris invicem adde, et aufer, ac
                        utriusque residui sinus adde, si supplementum maioris lateris excedit latus
                        minus; alias aufer; producti dimidium est inventum I, quod ablatum ab
                        aggregato primo dat inventum II. Tertium inventum est differentia inventi
                        primi et sinus complementi lateris reliqui oppositi Angulo quæsito. Deinde
                        multiplica inventum III per totum, et divide per inventum II. Exit sinus <app>
                            <lem>complementi</lem>
                            <rdg>post <q>complementi</q> add. <q>lateris reliqui oppositi</q> A, sed
                                delevit</rdg>
                        </app> Anguli quæsiti, si acutus fuerit; sin obtusus, Arcus inventus ipsius
                        Anguli adiungendus est Quadranti (Est autem hic angulus acutus, quando
                        inventum I minus est sinu complementi lateris tertij oppositi, obtusus vero,
                        quando eodem maius est).</p>
                    <lb/>
                    <p rend="center"><app>
                            <lem>CASUS VARIJ.</lem>
                            <rdg>verba <q>CASUS VARIJ.</q> in margine praebet A paulo infra</rdg>
                        </app></p>
                    <p rend="indent">I. N. Si latera ambientia 90 excesserint, sume complementum <pb
                            ed="A" n="20r"/>â polo Australi.</p>
                    <p rend="indent">II. Quando vero <app>
                            <lem>maius</lem>
                            <rdg>post <q>maius</q> add. <q>est</q> A, sed delevit</rdg>
                        </app> latus excesserit Quadrantem, operandum est per excessum eius de 90,
                        et habebis inventum III, addendo inventum I ad sinum complementi lateris
                        subtendentis Angulum quæsitum, non subtrahendo, ut in Dogmate extat; alias
                        iuxta Dogma. Et si aggregatum primum excesserit quadrantem, habebis
                        aggregatum verum, subtrahendo â 180.</p>
                    <p rend="indent">III. Si unum laterum ambientium 90<hi rend="sup">ta</hi>
                        excesserit, latus vero oppositum 90<hi rend="sup">ta</hi> præcise, adde
                        invento primo integrum sinum, et divide per inventum II. Provenit
                        complementum Anguli quæsiti. Aliter: </p>
                    <p rend="indent">IV. Si unum laterum ambientium quæsitum Angulum cum opposito
                        eidem excedat Quadrantem oppositi, subtrahendo inventum I ab huius sinu.
                    </p>
                    <figure n="6">
                      <desc>Demonstratio IX dogmatis Sphæricorum.</desc>
                      <graphic url="01_293"/>
                    </figure>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
