<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tale om de matematiske videnskaber</title>
        <title xml:lang="en">De disciplinis mathematicis oratio</title>
        <author>Tycho Brahe</author>
        <editor>
          <name xml:id="pz">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Zeeberg</surname></persName></name></editor>
        <editor role="translator">
          <name xml:id="cgt">
            <persName>
              <forename type="first">Christian Gorm</forename>
              <surname>Tortzen</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <editor role="translator">
          <name xml:id="mlp">
            <persName>
              <forename type="first">Anne-Louise</forename>
              <surname>Paldam</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
        </publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2019</date>
        <idno>nil</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1574</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>astronomi</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract>
        <ab>nil</ab>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-11-25" who="#pz">Filen etableret</change>
      <change when="2021-02-24" who="#pz">ref'er indsat</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="text" n="Oratio">
        <head><orig><pb ed="TBOO" n="I.145"/><pb ed="V" n="1r"/>En tale, som jeg holdt i begyndelsen
            af september 1574 i en forsamling af <ref target="n1"/><persName
              ref="dancay_charles_1510">den franske gesandt</persName> alle doktorer og professorer, samt
            studenter ved <placeName ref="Copenhagen">Københavns</placeName> Universitet, da jeg på
            Kongens ønske indledte min offentlige forelæsning i astronomi </orig>
          <reg>Oratio</reg>
          <reg xml:lang="en">Oratio</reg>
        </head>

        <p>Mine ærede herrer og unge studenter, jeg er blevet bedt om at holde nogle offentlige
          forelæsninger om de matematiske videnskaber. Denne henvendelse har jeg fået ikke blot fra
          nogle af jer, som er mine venner, men også personligt fra vor høje konge. Skønt en sådan
          opgave ligger fjernt fra min ringe formåen og kunnen, mente jeg dog ikke at kunne afslå
          <persName ref="frederik_2_1534">vor Kongelige Majestæts</persName> anmodning &#x2013; ej heller jeres &#x2013; da jeg af egen drift
          lige fra ungdommen har været uhyre interesseret i indgående at studere disse emner. Jeg
          har brugt megen tid og anstrengelse herpå, ja endog i høj grad opmuntret andre til at slå
          ind på samme vej, og jeg har efter bedste evne hjulpet dem i deres forsøg. For det er
          næppe muligt at udtrykke, i hvilket omfang disse videnskaber frem for andre skaffer sikker
          klarhed og lærdom fuld af utrolig glæde. Ikke blot gennem bevisernes styrke og indsigtens
          skønhed, men også i forskelligartede og mangfoldige former for erkendelse overgår de langt
          alle andre videnskaber. Disse videnskabers overlegenhed er så stor, at de med rette er
          blevet kaldt &#x2018;matematiske&#x2018; af de gamle, som om kun de i kraft af deres
          fortrinlighed var værdige til at kaldes &#x2018;videnskaber&#x2018;. Hele denne videnskab,
          hvis navn kommer af ordet <ref target="n2"/><hi rend="it"
            >Mathesis</hi>, handler om betragtning af størrelser, og består af to hoveddele, nemlig
          geometri og aritmetik. Den sidstnævnte måler adskilte størrelser, den førstnævnte
          sammenhængende størrelser. Fra disse to forældre stammer de fleste andre lærde og
          interessante videnskaber: Først og fremmest astronomien, den ophøjede og samtidig dybt
          tilfredsstillende iagttager af himmellegemernes bevægelser og harmoni. Den vil vi siden
          tale om. Dog vil vi til en begyndelse behandle geometri og aritmetik, som netop er
          astronomiens fundament. </p>
        <p rend="indent">Man antager, at geometrien er opstået hos ægypterne. Det er højst
          sandsynligt, at når <placeName>Nilens</placeName> oversvømmelse fjernede markernes
          grænsesten, medførte denne begivenhed nødvendigheden af dette fag, som igen kunne fordele
          jordlodderne retfærdigt; og det fik navnet geometri (af &#x2018;jord-måling&#x2018;) på
          grund af fagets oprindelige, nyttige anvendelse. Og dog er det på ingen måde blot en
          tjenestepige for disse ydmyge opgaver, så at det kun kan <pb ed="V" n="1v"/>måle
          størrelsen på jorder og marker. Det kan derimod forklare enhver størrelse, figur, <pb
            ed="TBOO" n="I.146"/>proportion, som den menneskelige forstand kan begribe, og når den
          ophøjes til himlen, leder det til en klar forståelse af himmelbevægelsernes virkelige og
          sansbare harmonier. </p>
        <p rend="indent">Engang kappedes adskillige fagfolk i Ægypten og Grækenland i dette fag og
          bidrog hver især til dets grundlæggelse. <persName ref="euklid_323">Euklid fra Megara</persName> indbefattede alle disse
          menneskers opdagelser i ét enkelt værk og videregav fagets elementer i en præcis orden og
          med så stor omhu, at enhver normalt begavet person med lethed kan fatte dem. I dette fag
          fremstod den berømte <persName ref="archimedes_0287">Archimedes fra Syrakus</persName> næsten som et mirakel, og i lang tid
          forsvarede han fædrelandets mure mod romernes hyppige angreb med sine krigsmaskiner, der
          var opfundet takket være dette fag, og med en beundringsværdig og snedig krigslist brændte
          han fjendernes krigsskibe med spejle, der reflekterede sollyset. Dette bidrager dog kun
          lidt til respekten for faget, da man kan opnå meget større og værdigere resultater gennem
          det &#x2013; ja, anvendelsen af dette guddommelige fag bidrager i højere grad til
          menneskehedens nytte, ikke til dens ødelæggelse, og ud fra dette bør mere forstandige
          mennesker vurdere det. Man kan ikke med ord forklare, hvor megen vished, hvor megen glæde
          og hvor megen nytte for andre fag og for det almindelige liv dette fag rummer. </p>
        <p rend="indent">De gamle filosoffer plejede at indskærpe, at man skulle lære geometri lige
          fra barndommen. Dette gjorde de, fordi de mente, at geometri, som i sig selv fortjener at
          gøres til genstand for erkendelse, dels klargør sandheden og sammenhængen i andre
          videnskaber, og dels ansporer intellektet til videre erkendelse. Som følge heraf mente de,
          at man langt lettere kan danne sig anskuelser, som ikke er uoverlagte, men tværtimod er
          mere velbegrundede, fordi de sinkes nogen tid af den rationelle udredning af årsagerne.
          Derfor var det ikke uden grund, at den guddommelige <persName ref="Platon">Platon</persName> ved en offentlig bekendtgørelse
          <ref target="n3"/>nægtede alle uden kendskab til geometri adgang til
          sin skole. Han anså dem åbenbart for mindre egnede til at forstå den øvrige filosofi!
          Dette, tror jeg, er grunden til, at de gamle filosoffer nåede et sådant højdepunkt af
          viden: De var lige fra barnsben blevet fyldt med geometri. Vi andre ofrer ulykkeligvis de
          fleste og samtidig de bedste år af vores ungdom med
          <ref target="n4"/>grammatiske og sproglige studier, et område hvor de
          gamle fik det hele forærende af deres moder! Fra geometrien stammer den uforlignelige og
          yderst skarpsindige videnskab om de plane og de sfæriske trekanter. Forståelsen af
          stjernebillederne er opbygget heraf, og selvom den skulle forgå, <pb ed="TBOO" n="I.146"
          />ville den kunne genskabes, når blot de nødvendige redskaber er for hånden. Herfra kommer
          optikken, den ganske skjulte og vidunderlige iagttager af de visuelle stråler.
          <ref target="n5"/><persName ref="Vitellio">Vitellio</persName> har behandlet dens elementer i ti bøger,
          og efter ham <ref target="n6"/>araberen <persName ref="alhazen_0965">Alhazen</persName>. Fra geometrien
          stammer også den gnomoniske videnskab. De behandler på lærd og nyttig vis skyggers og
          solures afbildninger på en hvilken som helst overflade. Også geografien, som for ens øjne
          måler landes, haves og byers beliggenhed, skylder denne videnskab sin oprindelse. For slet
          ikke at tale om arkitekturen, som med geometriens hjælp både har skabt <pb ed="TBOO"
            n="I.147"/>akvædukter, krigsmaskiner og megen anden mekanik, som håndværkere bruger,
          foruden redskaber, der kan observere stjernernes bevægelser på himmelen og foretage
          udmålinger på Jorden.For nu at gøre det helt klart, hvor mangfoldigt og uudtømmeligt
          studiet af geometri er, kan man sammenfattende sige: Ingen uden kendskab til geometri kan
          med rette gøre fordring på at være i besiddelse af højere dannelse! </p>
        <p rend="indent">Blandt de matematiske videnskaber følger dernæst aritmetikken. Skønt den
          kan takke geometrien for beviserne for sine grundsætninger, drejer den sig om adskilte og
          ikke sammenhængende størrelser, og den består fuldt og helt i iagttagelse af tal. Jeg tror
          ikke, at nogen er uvidende om, hvor stor nytte denne videnskab gør i det daglige på det
          helt elementære plan. Dog strækker læren om tallene sig langt videre og omfatter en
          erkendelse af mindst samme omfang som geometrien og helt nødvendig for ethvert menneske. </p>
        <p rend="indent">Pythagoræerne indhyllede dengang naturens og selve Guds mysterier i
          geometrien: Alle ting var samsvarende med tal, på samme måde som de var det med figurer og
          proportioner. Selvom især denne lære har skabt <persName ref="pythagoras_0580">Pythagoras</persName> et udødeligt ry, er der ingen
          tvivl om, at ægypterne og nabofolkene allerede tidligere havde erfaring heri, og at
          <persName ref="pythagoras_0580">Pythagoras</persName> har hentet sin viden fra dem. <ref target="n7"/><persName ref="josephus_0037">Josephus</persName>,
          forfatteren til De jødiske Antikviteter, fastslår, at ægypterne lærte den af patriarken
          Abraham; den er derfor ikke mindre nyttig og lærd end den gamle tallære. Af disse to,
          geometri og aritmetik, opstår en anden ophøjet videnskab, som ligger Jordens bærme fjernt.
          Man kalder den astronomi. Den omsluttes og indespærres ikke af landes, haves eller andre
            <pb ed="V" n="2v"/>elementers snævre grænser, men skrider frem gennem den klare og
          vidtstrakte æther, mellem den lysende Sol, den strålende,
          <ref target="n8"/>mangeformede Måne og de vandrende og faste
          stjerner. Med ophøjede overvejelser undersøger astronomien deres bevægelser, harmonier,
          omdrejninger, proportioner og størrelser. Af geometrien har den lært at kunne observere
          fænomener i stjernerne med nøjagtigt konstruerede instrumenter, og at kunne omsætte disse
          observationer til hypoteser svarende til fænomenerne, hvorved de indviklede forandringer i
          bevægelserne smukt kan fastholdes. Aritmetikken hjælper astronomien med at udlægge
          hypoteser, der er fundet og fastlagt ud fra geometrien, og med at opløse dem i dele og
          omsætte hele ætheren i tal, hvormed man til hver en tid kan bestemme stjernernes baner.
          Skønt astronomien, affødt af disse to, således er blevet grundfæstet som en sikker
          videnskab, overgår den alligevel ikke blot disse, men også alle andre videnskaber og står
          i grunden højest af alle. For med sin høje alder, ædelhed og udsøgte lærdom gør den
          fordring på den højeste anerkendelse. </p>
        <p rend="indent">For nu først at tale om astronomiens allerældste <pb ed="TBOO" n="I.148"
          />oprindelse: Hvad er så ældre end Adam og hans sønner? Den føromtalte <persName ref="josephus_0037">Josephus</persName> fastslår,
          at Seth opdagede erkendelsen af stjernerne og gav den videre til sine efterkommere. Han
          tilbragte hele sit liv med at observere og undersøge stjernernes bevægelser og opstillede
          til sidst to søjler, hvorpå han indhuggede sine opdagelser, for at de aldrig nogensinde
          skulle forsvinde ud af menneskenes erindring. Da dette sted er værd at huske, skal vi nu
          høre <persName ref="josephus_0037">Josephus</persName> selv belære os om astronomiens allerældste oprindelse. Han skriver således i
          første bog: <ref target="n9"/>&#x2018;Seth, en af denne Adams børn,
          voksede op, og da han var nået til den alder, hvor han allerede kunne skelne, hvad der var
          ret, hengav han sig fuldstændig til studiet af dyden. Da den gode mand var gået bort,
          efterlod han sig sønnesønner som sine efterfølgere, og da de alle havde gode anlæg og
          dyrkede deres fædreland uden strid og splittelse, levede de i evig lykke og iagttog
          himmellegemernes visdom og skønhed. For at disse opdagelser ikke skulle glide ud af den
          menneskelige erindring (Adam havde jo forudsagt, at der ville indtræde en
          verdensomspændende ødelæggelse af alting: én ved brand, en anden ved syndflod), opstillede
          de to søjler, den ene af tegl, den anden af sten, og de indhuggede deres opdagelser på dem
          begge. Hvis teglsøjlen skulle gå til grunde ved en syndflod, ville den overlevende
          stensøjle give menneskene mulighed for at lære og gøre det muligt at se, hvad der stod
          skrevet.&#x2018; <pb ed="V" n="3r"/>Så vidt <persName ref="josephus_0037">Josephus</persName>, som tilføjer, at den ene af søjlerne
          stadig på hans tid eksisterede i Syrien. Det er troligt, at stjernevidenskaben stammer fra
          Adams første sønner og er videreført til hans efterkommere og endelig til patriarkerne.
          Den samme forfatter af <hi rend="it">De jødiske Antikviteter</hi> tøver endog ikke med at tilføje,
          <ref target="n10"/>&#x2018;at patriarken Abraham ud fra de ting, som
          han så ske vedrørende Sol, Måne og de øvrige stjerner, var den første af alle, der lærte
          de omkringboende, at der er én Gud, universets bygger og opretholder, hvis vilje alt i
          naturen følger. Og derfor skal menneskene rette deres æresbevisning og taksigelser til ham
          alene.&#x2019; <persName ref="josephus_0037">Josephus</persName> bevidner som sagt, at Abraham lærte af stjernernes evige og
          vidunderlige kredsbevægelser, og at han underviste andre i det, og han siger også, at ikke
          længe efter, at Abraham var rejst til Ægypten, lærte han bl.a. ægypterne ikke blot (som
          før nævnt) kendskabet til tal, men også astronomi. Før Abrahams ankomst til dem havde de
          nemlig intet kendskab til dette fag. <persName ref="philon_alexandria_0010">Filon</persName>, der ligeledes har skrevet om jødiske forhold
          og er velbevandret i den platoniske filosofi,
          <ref target="n11"/>fortæller noget tilsvarende om Abraham: Mens han
          kun kendte Gud ud fra betragtningen af himmellegemerne og var astronom, blev han først
          kaldt Abram, men senere, da han ved Guds særlige gave også blev teolog, blev han kaldt
          Abraham. Heraf fremgår klart, at kendskabet til stjernerne begyndte straks med de første
          forældre ved verdens begyndelse og dernæst blev overdraget nærmest fra hånd til hånd
          indtil patriarkerne. Det er des mere sandsynligt (hvilket den førnævnte <pb ed="V" n="3r"
          /><ref target="n12"/><persName ref="josephus_0037">Josephus</persName> tydeligt fremhæver ), <pb ed="TBOO"
            n="I.149"/>at dette var grunden til, at de opnåede en længere levetid, som krævedes for
          omhyggeligt at kunne undersøge disse komplicerede bevægelser &#x2013; særligt ved de
          langsommere stjerner &#x2013; for ikke at nævne fiksstjernerne, der kræver et meget langt
          tidsrum. Så vidt vi ved, regnes (ifølge <ref target="n13"/><persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName>)
          først <ref target="n14"/><persName ref="timocharis_0320">Timochares</persName> og dernæst
          <ref target="n15"/><persName ref="hipparchos_0190">Hipparchus fra Rhodus</persName> for fagets særlige
          ophavsmænd. Han observerede nemlig omhyggeligt fiksstjernernes positioner og angav Solens
          og Månens løb i adskillige på hinanden følgende år, og han var utvivlsomt også yderst
          omhyggelig med observationer af de øvrige planeter og hele himmelen, selvom hans skrifter
          om denne sag ikke er overleveret til os. <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName> fra Alexandria sammenlignede hans
          opdagelser og overvejelser med sine egne, særligt indsamlede observationer og
          sammenfattede hele faget i sikre hypoteser og tilmed i tal og skabte sig herefter et
          udødeligt ry i al eftertid: </p>

        <lg rend="it">
          <l><ref target="n16"/>Lige så længe som Titan vil stråle på himmelens
            bue,</l>
          <l>mens den flakkende Cynthia giver sit natlige lysskær,</l>
          <l>lige så længe bevares hans ære, hans navn og hans hæder.</l>
        </lg>

        <p><pb ed="V" n="3v"/>Efter ham arbejdede
          <ref target="n17"/><persName ref="albategnius_0858">Albategnius</persName> på at opstille visse dele endnu
          tydeligere, særligt med hensyn til reglerne for Solen, Månen og fiksstjerne. Ved hjælp af
          fagfolk, som han skaffede sig med store udgifter, sørgede kong
          <ref target="n18"/>Alfonsus af Aragonien at få fremstillet en rodet
          blanding af tabeller, som vi har den dag i dag under hans navn, og som for størsteparten
          stammer fra <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName> og andre hjælpemidler. I vor egen tidsalder har
          <ref target="n19"/><persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Nicolaus Copernicus</persName>, som man med rette kan kalde
          den anden <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName>, ud fra sine egne observationer afdækket, at der manglede noget hos
          <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName>, og han har påvist, at hans hypoteser tillader ting, der er ikke passer og som
          forsynder sig mod de matematiske aksiomer. Han har også fundet ud af, at den alfonsinske
          beregning ikke svarer til himmelbevægelserne. Derfor har han med en beundringsværdig
          åndelig indsats og anderledes opstillede hypoteser genskabt videnskaben om
          himmelbevægelserne, som ingen før ham har undersøgt mere præcist. Selvom han opstiller
          noget, der er i modstrid med de fysiske principper (nemlig at Solen står stille i
          universets centrum, og at Jorden sammen med de blandede elementer og Månen bevæger sig
          rundt om Solen i en tredobbelt bevægelse, og at den ottende sfære er ubevægelig), så
          antager han, hvad matematiske aksiomer angår, intet absurd, hvilket man kan iagttage i de
          ptolemæiske og gængse hypoteser, hvis man undersøger sagen lidt nærmere. Disse hypoteser
          fastslår nemlig, at himmellegemernes bevægelser i deres epicykler og excentriciteter er
          uregelmæssige i forhold til de samme cirklers centrum, hvilket er absurd, og de redder på
          uhensigtsmæssig måde himmellegemernes regelmæssige bevægelse ved en uregelmæssighed. Alt,
          hvad vi i vore dage har indset og forstået om stjerners omdrejninger, stammer fra disse to
          fagfolk, <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName> og <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName>. For hvad alfonsinerne end har fremdraget fra <persName ref="albategnius_0858">Albategnius</persName>
          og andre, <pb ed="TBOO" n="I.150"/>så har de ikke forstand på en grundlæggende behandling
          af faget afledt af sikre observationer. Derfor burde man sandelig bestræbe sig på, at
          deres guddommelige opdagelser ikke forsvinder fra menneskenes erindring, men derimod
          bliver grundigt forstået og belyst. Og hvis der mangler noget heri (hvilket der
          nødvendigvis må i en så indviklet og ophøjet videnskab), burde de genskabes gennem hyppige
          observationer og rundsendelse af observationerne med henblik på en korrektion af hypoteser
            <pb ed="V" n="4r"/>og tal.Hvad kan være mere vanskeligt og samtidig mere fremragende end
          denne videnskab? Den drejer sig ikke om det jordiske, kortvarige og flydende, men gør
          udelukkende de uforanderlige himmellegemer til genstand for skarpsindig og meget
          fornøjelig iagttagelse. Den er, hvor det evige forår er, hvor altid:</p>

        <lg rend="hi">
          <l><ref target="n20"/>Strålende fremtræder Titan i herlig og sejrrig
            rustning,</l>
          <l>dagen ånder i fred, ej hæmmet af skyernes mørke;</l>
          <l>stormene stilnede hen og sværdene hviler i græsset,</l>
          <l>alt summer salig fred, evindelig lykke og velfærd.</l>
        </lg>

        <p>Derfor overgår den ætheriske verden langt vor lavere natur gennem sin størrelse, sit
          udseende, bevægelsens evige og beundringsværdige lov og sin udsøgte skønhed. Ja, alene i
          sammenligning med de andre videnskaber, som drejer sig om
          <ref target="n21"/>det nedre og forgængelige, bør denne med rette og
          efter fortjeneste anses for at være virkelig fortræffelig og fremragende. Dens ophøjede
          værdighed optager et sind, der ikke som kvægs er lavt og knyttet til jorden, men
          indeholder glødende kraft og himmelsk oprindelse. Hvad, må jeg spørge, kan være smukkere
          og mere værdigt for et menneske at fylde sit sind med, end dette umådelige himmelens
          maskineri, himmellegemernes og alle stjernernes udsøgte, beundringsværdige omskiftelser og
          bevægelsernes herlige harmonier? De ukyndige ser, at Solen står op og går ned, at Månen
          vokser og aftager, at stjernerne glimter på himmelen, men de bemærker intet som ikke kan
          ses selv af umælende skabninger. De ser ikke, at Solen fra nedgang til opgang med daglig
          bevægelse går frem ad en skrå bane &#x2013; og dette endda ujævnt &#x2013; og ved denne
          bevægelse skaber årets længde og omskiftelsen mellem dag og nat. De bemærker ikke, at
          Månen snart anspænder sin gang, snart slapper den og undertiden er nærmere, undertiden
          fjernere fra Jorden. Ovenikøbet tager de ikke i betragtning, at de fem andre planeter går
          imod deres daglige bevægelse og med uensartet hastighed. Snart fremskynder de deres løb,
          snart forhaler de det, indimellem standser de ligefrem og tilbagelægger atter de tidligere
          spor. De indser heller ikke at mens planeterne følger denne kurs efter voksende længde i
          dyrekredsen, drejer de sig forskelligt fra Solens bane såvel mod syd som mod vest.Alt
          dette og meget andet, som uophørligt sker i himmellegemernes forunderlige bevægelser, ses
          ikke af <pb ed="V" n="4v"/>ukyndige i astronomi. Og hvis de kunne se, ville de dog ikke
          forstå årsagerne til så betydelige modsætninger. <pb ed="TBOO" n="I.151"/>Hvem uden
          kendskab til dette fag ville kunne iagttage, at Solen, der for os ikke synes videre stor,
          i sin virkelige størrelse er 160 gange større end alle lande og have? Mens Månen, som
          lader til at være af samme størrelse, næppe er 1/40 af Jorden? Hvem ville kunne overbevise
          sig selv om, at de andre stjerner har en sådan størrelse, at alle synlige fiksstjerner
          overgår Jorden i omfang adskillige gange, mens de største og mest berømte må forstås som
          mange gange større end Jorden? Dette og adskilligt andet er skjult for de allerfleste, som
          mangler kendskab til dette fag. </p>
        <p rend="indent">Og i dette smukke kunstværk flakker mennesket om som blind, skønt han er
          anbragt midt i det, uden at forstå opbygningen og udsmykningen af det hus, der omgiver
          ham. Ligesom et dyr, bøjet mod jorden, søger han kun efter det jordiske og forgængelige:
          nydelse, rigdom, ære, luksus og resten af verdens åndløse gøglespil, som døden tager med
          sig! Han har ingen tanke for, at Gud gav ham forrang frem for andre levende skabninger: </p>

        <lg>
          <l><ref target="n22"/>Mennesket bød han at rejse sit åsyn og skue mod
            himlen, </l>
          <l>hæve sit hoved i vejret og se mod stjernernes vrimmel. </l>
        </lg>

        <p>Hvorfor omtale astronomiens nytte yderligere? Ingen forfatning eller stat kan jo bestå
          uden sikre angivelser af års, måneders og dages intervaller, som netop astronomien kan
          give. Men her skal ikke tales om de overmåde mange andre indlysende nyttevirkninger som
          erkendelsen af astronomien bringer dagliglivet! Nej, selvom denne videnskab slet ikke
          ellers havde nogen fordel, er den alligevel i sig selv af en sådan karakter, at alle ædle
          ånder med rette bør stræbe efter kendskab til den. Den påvirker og skærper intellektet med
          utrolig, skøn nydelse. Den kalder de spekulationer, som præger menneskets liv, bort fra
          jordiske, latterlige og forgængelige ting til himmelske, alvorlige og uforanderlige
          betragtninger. Den bereder mennesket selv sand nydelse, og hæver det lig en himmelboer
          over den dødelige lod. Hvorfor dette, som er fremført af <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName>, kan hævdes uden
          overdrivelse <pb ed="V" n="5r"/>af enhver der er kyndig i den guddommelige astronomi:</p>

        <lg rend="it">
          <l><ref target="n23"/>Dødelig er jeg nok og næres af dødelig ånde, </l>
          <l rend="indent">ganske som dødelighed holder min kundskab i bånd. </l>
          <l>Men når jeg løfter mit sind og betragter de himmelske baner, </l>
          <l rend="indent">ser hvordan stjernernes flok kredser i uafbrudt løb, </l>
          <l>da er jeg næppe en dødelig mer&#x2019;, mit sind ikke bundet </l>
          <l rend="indent">til en dødelig krop, jorden er fjern fra min fod. </l>
          <l>Højt over skyerne hæver jeg stolt mit hoved til himlen, </l>
        </lg>

        <p><pb ed="TBOO" n="I.152"/>Til hvilket formål skulle den vise og fremsynede Skaber af
          universet have udtænkt så vidunderlige og eviggyldige love for de himmelske bevægelser med
          en sådan variation og velafstemt harmoni, hvis han havde ønsket dem ukendte af menneskene,
          for hvis skyld han ellers for en stor del har skabt den synlige verden? Nej, snarere har
          han villet, at alt dette skal udforskes og undersøges utrætteligt, for at hans egen
          majestæt og visdom skal kunne ses og berømmes af menneskene. Næst efter en sand og
          fuldstændig gudserkendelse, som er åbenbaret for os i ordet fra ham, mener jeg, at intet
          er mere nærliggende for den menneskelige natur og mere overensstemmende med det mål, for
          hvis skyld mennesket er sat og anbragt på Jorden, altets centrum, end ligesom indefra at
          betragte universets strålende bygning &#x2013; dette himmelske og stærkt lysende palads,
          der dannes af de uforanderlige planeter. Ligeledes at tilbringe tiden behageligt med denne
          skønne, vidunderlige beskuelse, at kende Gud som bygmester på hans vise og mangfoldige
          værker og at hylde ham med fortjent beundring og pris. Skønt der i vores lave natur
          eksisterer meget forunderligt, som beviser hans guddommelige indsigt, lyser hans visdom og
          majestæt dog intetsteds mere end i den evige, umådelige skueplads for himmel og stjerner.
          Herom siger <ref target="n24"/>Eobanus med rette: </p>

        <lg>
          <l>Gudsfornægterens spot benægtes af stjernernes vrimmel:</l>
          <l rend="indent">Den som mod himmelen ser, sværger: &#x2018;Der findes en Gud.&#x2019;
          </l>
        </lg>

        <p>Skønt det ligger almindelige menneskers fatteevne fjernt, bør dette regnes blandt
          astronomiens særlige og største nyttevirkninger: Når man ved astronomiens hjælp har
          erkendt stjernernes bevægelser og den stilling, <pb ed="V" n="5v"/>de indtager i forhold
          til dyrekredsen og verdenshjørnerne, kan man danne sig en mening om og forudse de
          forandringer, der sker i elementernes underliggende verden. Og det samme gælder
          menneskelige forhold, for så vidt som de er underkastet stjernerne. Der er nemlig ingen
          tvivl om, at vores lavere verden styres og præges af den højere.</p>
        <lg rend="it">
          <l rend="indent"><ref target="n25"/>Oh, hvor er dog himmelens kraft
            vidunderlig mægtig!</l>
          <l>Uden den ville jord eller hav slet intet frembringe.</l>
        </lg>

        <p>Heraf er en anden videnskab blevet født, som er mere skjult og adskilt fra de ydre
          sanser. Den har man kaldt astrologi. Den taler om stjernernes virkning og indflydelse på
          elementernes verden og de legemer, som består af elementer. Den ville jeg helst ikke
          omtale her, fordi den ikke i samme grad er tilgængelig for ubestridelige beviser, som det
          tidligere omtalte. Alligevel, når vi netop støder på den, vil jeg gøre det. Der er nemlig
          adskillige, der på den ene side finder behag i dette område, som er præget af spådomme og
          formodninger mere end af klare beviser, og som på den anden side også imponeres mere af
          denne end af de før nævnte videnskaber. Endvidere tilskyndes jeg af, at astrologien, skønt
          den er vanskelig at bevise, <pb ed="TBOO" n="I.153"/>dels er matematisk på grund af sit
          tidligere omtalte slægtskab med astronomien, dels er fysisk. Desuden er der mange, som,
          fordi de indså, at de andre dele af matematikken var underbygget af egne beviser, således
          at de ikke kunne drages i tvivl (for hvem der er uddannet af en geometer, vil ikke
          indrømme, at trekantens tre vinkler til sammen er lig to rette? Hvem der er uddannet af en
          aritmetiker, vil nægte, at kvadratroden af 25 er fem? Hvem der er uddannet af en astronom,
          vil nægte, at Sol og Måne står op og går ned? Jeg ved ikke, om de forstår, at det samme
          sker med de andre stjerner) &#x2013; altså, fordi de ikke kunne nægte dette og lignende på
          matematikkens områder, så har de alene angrebet astrologien, og rettet alle våben mod den.
          Derfor tror jeg ikke, at jeg vil handle uden nytte for sagen (eller kun til glæde for dem,
          som finder behag i disse emner), hvis jeg på dette sted først fremfører noget for at
          bekræfte, hvad der med sikkerhed kan siges om astrologien, og dernæst kort svarer på
          modstandernes angreb. </p>
        <p rend="indent">At benægte den kraft og indflydelse, der ligger i stjernerne, svarer til at
          ringeagte den guddommelige visdom og forudseenhed og til at modsige åbenlyse erfaringer.
          Hvad kan man forestille sig mere uretfærdigt og urimeligt om Gud, end at han skulle have
          bygget dette himmelens og de utallige strålende stjerners umådelige og beundringsværdige
          teater forgæves og til ingen nytte? <pb ed="V" n="6r"/>Intet menneske fuldfører jo selv
          det mest værdiløse værk uden i en bestemt hensigt. At vi kan aflæse skillelinjerne mellem
          år, måneder og dage på himmelen, som på et evigt og utrætteligt ur, er ikke tilstrækkeligt
          bevis for den himmelske maskines nytte og meningsfuldhed. For deres betydning for
          tidsmålingen afhænger udelukkende af himmellysenes løb og fiksstjernehimlens omdrejning.
          Hvortil tjener så de fem andre planeter, som drejer rundt med deres egne og
          forskelligartede omløb? Hvortil tjener Saturns langsomtgående stjerne, der fuldfører sin
          periode én gang på 30 år? Hvortil Jupiters strålende stjerne, der føres rundt på 12 år?
          Hvortil Mars&#x2019; kendte glød, der drejer sig på to år? Og Venus&#x2019; venlige
          stjerne, som altid følger Solen, hvorfor forretter den sin gerning ved snart at stå op om
          morgenen før den, snart at følge efter den om aftenen? Hvad udfører Merkurs stjerne, der
          drejer omkring Solen på den mest forskelligartede måde? Mon alle disse stjerner med deres
          forskelligartede og helt vidunderlige bevægelser er skabt forgæves? Desuden, hvad tjener
          hele den såkaldte ottende sfære til, der er fuld af utallige, klart strålende stjerner,
          som er anbragt forskelligt og i besiddelse af en meget langsom bevægelse? Mon også alle de
          stjerner, som man på grund af deres langsomhed har kaldt fiksstjerner, er uvirksomme og
          til ingen nytte? For dette måtte nødvendigvis følge, hvis himmelen og alt hvad der
          indeholdes i den, de strålende og evige legemer, blot skulle tjene til inddeling af tiden.
          Gud har altså givet sig af med noget nytteløst? Gud har ikke på forhånd tænkt over noget
          mål og nogen hensigt med et så stort kunstværk, en så vældig maskine? </p>
        <p rend="indent">Hvor absurd det er at tænke, endsige tro dette, <pb ed="TBOO" n="I.154"
          />bevises af Guds egen, fuldkomne visdom. Det er tydeligt og klart at se i selv den
          allermindste ting, der er skabt i denne lave natur. Ingen urt er så ubetydelig, intet
          mineral eller metal så foragteligt, intet levende så usselt, at det dog ikke er i
          besiddelse af en egen og særlig egenskab. Og dette i en sådan grad, at det menneskelige
          intellekt i sin dygtighed endnu ikke har været i stand til at udforske alle hans
          skaberkræfter. Jeg tror, at end ikke den mindste urts talrige karakteristiske egenskaber
          er nøjagtigt erkendt af os. Lad os altså forudsætte, at Gud i de små ting, som består af
          forgængelige elementer og således er underkastet forandring og tilintetgørelse, har
          indgivet så betydelige skabende kræfter, at deres særegenhed aldrig helt kan udforskes. I
          så fald, hvor meget mere har han ikke ydet, når det drejer sig om de enorme, lysende,
          fuldkomne og evige himmellegemer, <pb ed="V" n="6v"/>uberørte af forandring og
          tilintetgørelse! <ref target="n26"/>Derfor siger Moses, når han vil
          omtale grunden til, at Gud skabte himmelen, himmellegemerne og stjernerne, at alt er
          guddommeligt skabt, ikke blot for at angive tid, dage og år, men også for at kunne være
          tegn. Hvis himmellegemerne altså er blevet anbragt af Gud for at være tegn, må de
          nødvendigvis også vise noget. Og de må vise det til menneskene, for hvis skyld de først og
          fremmest er skabt. Men de kan ikke vise det, som Gud har indesluttet i sin hemmelige plan,
          og som ingen levende skabning har del i, hvilket deres almindelige, evige og uforanderlige
          bevægelse viser. Aldrig tillader den noget nyt eller afviger fra den forud fastlagte vej.
          Det burde nemlig ske, hvis Gud undertiden med stjernernes hjælp ville angive noget af det
          for verden, som han havde gemt i den hemmelige plan, til bevis enten på vrede eller nåde,
          men som de ikke selv var årsag til. Nødvendigvis har himmellegemerne således deres egen
          betydning, der fra begyndelsen hidrører fra Gud som en medfødt evne. Derfor følger det, at
          de selv er årsager til det, som de viser. Dog formindskes af den grund intet af den
          guddommelige almagt og frihed, der ikke bindes af nogen som helst sekundære årsager. På
          den ene side handler Gud fuldkommen frit uden at være forpligtet af nogen naturlove. På
          den anden side vil han ikke uden videre vende op og ned på en orden fastlagt af ham selv,
          men snarere bevare den i en fast og evig stilling indtil verdens undergang. </p>
        <p rend="indent">Gud kunne for så vidt have udført alt direkte: skaffet lys uden sol, vædet
          jorden uden regn, næret os uden mad og drikke, beskyttet os mod kulden uden klæder.
          Alligevel fandt han det rigtigt i sin uransagelige visdom, at dette og alt andet, som han
          tager sig af i den almindelige verden, skal komme indirekte fra ham. Alligevel ønskede
          han, at selve forløsningen af den menneskelige slægt skulle fuldbyrdes af en formidler,
          skønt det kunne være sket alene ved hans almagt. Hans enbårne, evige søn skulle ved et
          under, der overstiger al menneskelig fatteevne, antage menneskelig natur og forløse os med
          sig selv som offer! </p>
        <p rend="indent">Når Gud således udfører næsten alt indirekte, ikke fordi han ikke kan
          handle direkte, <pb ed="TBOO" n="I.155"/><pb ed="V" n="7r"/>men fordi han synes ikke at
          ville, er det da manglende ærefrygt at hævde, at han for en stor del leder og styrer denne
          nedre verden gennem den øvre, sådan at sekundære årsager let kan afvendes af en primær,
          når det lyster ham? Derfor er det klart, hvor urimeligt de, der hævder, at stjernerne
          ingen indflydelse har på denne verden, taler imod guddommeligt forsyn og orden. </p>
        <p rend="indent">De tager endnu mere fejl med hensyn til den håndgribelige erfaring, som
          intet menneske med en sund dømmekraft kan modsige. Hvem har nemlig ikke lagt mærke til, at
          kvalitetsforskellen i de fire årstider forårsages af Solens tilnærmelse, tilbagetrækning
          og regelmæssige passage over dyrekredsens tolv dele? Således ser vi også, at når Månen er
          i tiltagende, tiltager samtidig alt, hvad der er analogt med dens natur, fx hjernen hos de
          levende væsner, knogle- og træmarv, krebs&#x2019; og snegles kød og meget andet; når den
          derimod aftager, mindskes de selv samme ting. Ja, også det umådelige oceans flod og ebbe
          er bundet til månebevægelsen som i en kæde, således at havet straks ved Månens opgang
          begynder at stige, indtil den når himmelens midtpunkt, fra det tidspunkt falder det lige
          indtil Månens nedgang og viser den samme vekslen, når Månen passerer den nedre halvkugle
          så at det altid strækker sig mod Månen ligesom mod sin egen magnet. Alt dette sker dog
          stærkere og mere virkningsfuldt, når Månen er i konjunktion med Solen ved nymåne, eller
          når den er i diametral opposition ved fuldmåne, mens havet udfører handlingen svagere og
          blidere midt imellem, i kvadratur. Der er således ingen tvivl om, at hele oceanets
          forunderlige stigning og fald skyldes de to månebevægelser, den daglige såvel som den
          særlige. Dette og meget andet tilsvarende har fagfolk altid været ganske klare over. Men
          også søfolk og landmænd har ved jævnlig erfaring bemærket sig visse fiksstjerners op- og
          nedgange, således at de kan se og tage højde for de årstidsbestemte storme. Mere erfarne
          folk med øvelse i denne hemmelige kunst har afdækket, hvad også andre ikke-vandrende
          stjerners indbyrdes konfigurationer enten med himmellysene eller med fiksstjerner kan
          forårsage. Derfor har de observeret, at luftens konstitution i de frie årstider påvirkes
          forskelligt hvert enkelt år. Man har således bemærket, at Mars&#x2019; og Venus&#x2019;
          forening passende steder på himlen skaber regn, skybrud og ofte også <pb ed="V" n="7v"
          />torden. Når Jupiter og Merkur står i et kraftigt aspekt til hinanden, skaber de tegn på
          blæst og storm. Hvis Solen står sammen med Saturn, skaber det urolig, kold og ubehagelig
          luft. Dette gælder især, hvis disse eller lignende konstitutioner indtræder i
          himmellegemernes tydelige
          <!-- NB: det bør vi nok have en note til &#x2013; men hvad det betyder her, er ikke så sikkert. Konjunktion og opposition er det ofte, men nedenfor tales der om fire syzygier. Så må det vel være konjunktion, opposition og kvadratur. -->syzygier,
          eller når de indtræder efter de særlig fremtrædende fiksstjerners &lt;heliakiske&gt;
          opgang. Lige siden de ældste landbrugsforfattere, digtere, ja selv astrologer har man
          observeret, at nogle særlige fiksstjerners opgang sammen med Solen somme tider forårsager
          regn, sommetider blæst, tudende storme og andre vejrforandringer, <pb ed="TBOO" n="I.156"
          />og særligt hvis de indtræder i himmellysenes fire synlige syzygier, eller også hvis
          disse stjerneop- og nedgange indtræder i himmellysenes fire synlige syzygier eller i de
          mellemliggende ottedele. De forskellige foreninger af planeterne på én gang (enten
          indbyrdes eller til de nævnte fiksstjerner) styrker eller svækker nemlig virkningen.
          Derfor bliver det heller ikke tvingende nødvendigt, at de samme stjerners op- og nedgange
          hvert år skaber tilsvarende virkninger på bestemte tidspunkter. Dette vil vi gerne svare
          visse mennesker, der angriber astrologiske forudsigelser, fordi Plejadernes, Hyadernes og
          tilsvarende fugtighedsgivende stjerners opgang ikke hvert eneste år giver fugtighed på
          bestemte tidspunkter. Deres egenskaber i forhold til Solen stimuleres nemlig ikke altid
          til effekt af himmellegemernes tydelige konfigurationer eller af tilsvarende
          planetforeninger. Disse fiksstjerner på himlen opfører sig ligesom mødre, der, medmindre
          de stimuleres og befrugtes af de syv vandrende stjerner, er golde og intet eller næsten
          intet frembringer i denne lavere natur. Hvor ofte er det ikke observeret, at himmellysenes
          formørkelser (særligt solformørkelserne eller de synlige måneformørkelser) aldrig har
          savnet en eller anden bemærkelsesværdig indvirkning på begivenhederne, særligt ved de
          horisonter, hvor de står i et hjørnehus eller på anden vis har en eller anden passende
          analogi. Erfaringen har ofte lært, at de tungere planeters store konjunktioner bevirker
          voldsomme forandringer i denne nedre verden. I året 1563, da der var indtruffet en stor
          kombination af Saturn og Jupiter nøjagtig i begyndelsen af Løven nær Krebsens
          tågestjerner, som <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName> kaldte kvælende og sygdomsfremkaldende, hærgede der jo i de
          følgende år <pb ed="V" n="8r"/>en altomfattende pest over hele Europa, som opslugte en
          uendelig mængde mennesker og med en kun alt for tydelig begivenhed beviste stjernernes
          indflydelse. </p>
        <p rend="indent">Men det ville tage alt for lang tid at gennemgå alle disse eksempler på
          astrologiske erfaringer, som iagttages kyndigt fra dag til dag af pålidelige og
          omhyggelige observatører. </p>
        <p rend="indent">Lad der nu være sagt nok på dette sted både om stjernernes generelle
          indflydelse på vores lavere verden og til godtgørelse af forandringer i luften. Nu står
          det tilbage for mig at uddybe en anden sag: Himmelen og himmellegemerne influerer nemlig
          ikke blot på den underliggende luft og elementerne, men også på forskellig vis på selve
          mennesket. </p>
        <p rend="indent">Dette vil de fleste overhovedet ikke anerkende, skønt de er overbeviste af
          de tidligere omtalte, tydelige erfaringer. Man hævder, hver ud fra sine argumenter, at
          mennesket overhovedet ikke er underlagt stjernernes indflydelse. Men vi vil tværtimod
          vise, at himmelen virker ikke blot på luften, men også på selve mennesket! </p>
        <p rend="indent">Da jo mennesket består af elementer og er dannet af jord, må det
          nødvendigvis være underkastet de samme betingelser, som behersker den materie, mennesket
          selv består af. Ydermere, når selve luften, som vi indånder og også næres af i lige så høj
          grad som af føde og drikke, påvirkes varierende af himmelens indflydelse, således som jeg
          tidligere har vist, er det uomgængeligt, at også vi påvirkes på forskellig vis. For nu at
          tie med, hvad der ikke kan indses helt klart af alle: Mennesket lever og næres af selve
          himmelen <pb ed="TBOO" n="I.157"/>på en vis skjult måde i højere grad end af luft, vand
          eller noget andet element fra denne lave verden. Det har en utrolig overensstemmelse med
          beslægtede stjerner, og således er det ikke med urette at de gamle filosoffer (blandt
          hvilke <persName ref="hipparchos_0190">Hipparch</persName> <ref target="n28"/>if. <persName ref="Plinius malor">Plinius</persName> er) har sagt, at vore sjæle er en del af selve himmelen. Der
          er endog en vis analogi mellem det menneskelige legemes dele og de syv planeters særlige
          egenskaber. Der foregår nemlig omtrent det samme i vort legeme og i de himmelske planeters
          natur. </p>
        <p rend="indent">Således kan hjertet, som i det menneskelige legeme er de vitale åndedrags
          drivkraft, lignes med den himmelske Sol, hvorfra den varme kommer, som er livgivende for
          verden. Således svarer menneskets hjerne til den himmelske Måne. Ved Månens tiltagen og
          aftagen forøges <pb ed="V" n="8v"/>og formindskes også hjernen. Den efterligner månens
          fugtige natur og er sammen med månen underkastet evig uro. På samme måde som hjerte og
          hjerne er de to betydeligste dele af vort legeme, således er også Sol og Måne yderst
          vigtige himmellegemer. Ligesom der er et særligt slægtskab mellem hjerne og hjerte,
          således er der også i selve himmelen mangfoldigt fællesskab mellem Sol og Måne: Månen får
          sit lys alene fra Solen, og dens bevægelse er i den grad bundet til Solens løb at den
          fuldender sine egne cirklers omdrejninger under evig hensyntagen til solbanens grænse.
          Efter disse to livsvigtige dele af vort legeme kommer lever og nyrer, som ganske vist er
          mindre fremtrædende, men ret så nyttige. De svarer til to gode og nyttige planeter, dog
          ikke på højde med måne og sol. Leveren, som er værksted for blodet og på hvilken livet
          beror, er helt tilsvarende den blodfyldte, livlige Jupiter. Nyrerne, der giver kræfter til
          de lemmer, som er beregnet til forplantningen, svarer til den frugtbare planet Venus,
          forplantningens moder. </p>
        <p rend="indent">Hertil kommer milt og galdeblære, som ikke blot i sammenligning med hjerne
          og hjerte er mindre vigtige, men også er bestemt for ringere formål. Netop derfor knyttes
          de til planeterne Saturn og Mars, der er af tilsvarende ringe værdi og mindre velgørende.
          Således kan milten, som optager den mørke galde, lignes med Saturn, den melankolske væskes
          beskytter. Galdeblæren derimod, galdens bolig, må sammenlignes med den koleriske og
          galsindede Mars. </p>
        <p rend="indent">Tilbage er nu lungen, der ligesom den ustadige og vagabonderende Merkur,
          bevæges i vort legeme i evig uro, og med sin bevægelse drager ånde, hvorved den giver
          hjertet nyt liv. Ikke anderledes end Merkur i himmelen regnes for en stormfuld, luftig
          planet, som altid er ved hånden for Solen, hvis bud den udfører i løb snart her snart der.
          Desuden tjener lungen tale og stemme, ligesom Merkur blandt de andre planeter regnes for
          at have hvervet som den veltalende orator, talens behersker. </p>
        <p rend="indent">Der er altså en betydelig analogi mellem de syv planeter og de syv
          vigtigste dele af mennesket. Alt svarer så udpræget til hinanden, <pb ed="TBOO" n="I.158"
          />at mennesket synes dannet efter den højere verdens idé. Derfor kaldes mennesket ikke med
          urette mikrokosmos af filosofferne. Hvem i besiddelse af sund dømmekraft vil nogensinde
            kunne nægte, at himmellegemerne påvirker menneskene, til hvem de er knyttet <pb ed="V"
          n="9r"/> med en sådan overensstemmelse? </p>
        <p rend="indent">Derfor ved vi, belært af erfaringen, at når Månen påvirkes af skadelige
          planeter og på anden vis er uheldigt placeret, får de fødte en mindre robust hjerne og er
          modtagelige for de fleste af dens lidelser i en sådan grad, at hvis Merkur samtidig
          påvirkes dårligt og ikke ikke står I et godt aspekt til Månen, bliver de således fødte
          rent ud dumme. Vi ser også, at de, der angribes af månesygdomme, den faldende syge og dens
          underarter, oplever voldsommere og hyppigere anfald omkring nymåne, fuldmåne og de
          mellemliggende kvadraturer. De fleste påvirkes også udelukkende dårligt ved disse
          tidspunkter for Månens forandringer. På samme måde plages vattersottige altid voldsomst
          ved fuldmåne på grund af saltenes opløsning i legemet, som Månen styrer mindst lige så
          meget, som den styrer havet. Grunden er, at denne opløsning er øget til sin fulde form,
          når Månen er fuld. Derfor dør næsten alle vattersottige omkring fuldmåne. Man har også
          observeret, at de, for hvem Solen skades af Saturn eller Mars, lider af hyppig
          hjertebanken og -svaghed. Men hvis begge de himmellys der er tildelt en <ref target="n31"/> aphetisk og
          livgivende rolle, og samtidig også ascendanten er dårlig, vil de fødte blive plaget af et
          dårligt helbred og være mindre livskraftige. På samme måde kan man med de andre planeter
          og deres virkning erfare, at virkningen forholder sig på samme måde i mennesket, som
          planeterne er påvirket godt eller dårligt i fødselskonstitutionen. </p>
        <p rend="indent">Vi ser også en stor forskellighed i naturen hos de enkelte mennesker:
          Mange, som Saturn, den allerhøjeste stjerne, på lykkelig vis har skabt, udforsker alene de
          høje ting, som er fjernt fra mængdens fatteevne. De, som Jupiters stråleglans har skinnet
          på, drages mere af juridiske og politiske hverv. Adskillige af dem, som ophidses af
          Mars&#x2019; voldsomhed, lever og ånder ikke for andet end krig, drab, kamp og
          stridigheder. Andre stræber ved Solens ambitiøse indflydelse efter æresbevisninger,
          værdighedstegn og magt. Der er dem, der tilbringer deres liv i elskovseventyr,
          adspredelser, musik og andre muntre glæder; det er dem, som Venus&#x2019; indsmigrende
          stjerne tryllebinder. Andre, som opildnes af Merkurs stjerne, hengiver sig fuldstændigt
          til udøvelsen af åndrige fag eller også til handel. Nogle af dem, der har fået
          månenaturens påvirkning som lod, tilbringer deres livsløb med folkelige beskæftigelser som
          udlandsrejser, sejladser, fiskeri og tilsvarende, <pb ed="V" n="9v"/> og på denne måde kan
          man se en stor forskellighed i folks naturlige anlæg, i overensstemmelse med indflydelsen
          fra de syv vandrende stjerner &#x2013; selvom de fleste bliver påvirket af disse planeter i
          forskellige kombinationer og derfor følger forskellige former for interesser og på
          forskellige tidspunkter i livet snart er optaget af disse, snart af hine beskæftigelser,
          efterhånden som de på et bestemt tidspunkt er underlagt den ene eller den anden planets
          stråler mer eller mindre gennem skjulte progressioner. <pb ed="TBOO" n="I.159"/> Disse
          forskelligheder kan man konstatere selv hos brødre, der er født af samme forældre, på
          samme sted og opdraget på samme måde &#x2013; og det i den grad, at brødre i deres natur og sæder
          som oftest er næsten mere forskellige end nogen andre. Forklaringen på disse og
          tilsvarende forskelligheder kan ikke på naturlig vis findes bedre nogetsteds end i
          astrologien &#x2013; selvom jeg ikke vil nægte at det også i et vist omfang kan ændres af
          underordnede årsager såsom opvækst, uddannelse, omgangskreds, udlandsrejser og lignende.
          Her ville jeg kunne gennemgå adskillige principper for fødselshoroskoper, hvis udfald
          yderst sjældent slår fejl. Men det er ikke stedet at udbrede sig om dette hemmelige fags
          sikre forsøgsresultater. Til afslutning vil jeg dog tilføje dette (også selvom der intet
          fandtes derudover, som kunne bekræfte sikkerheden i fødselshoroskopernes forudsigelser):
          Alene den åbenbare erfaring med fremskrivninger vil gøre det håndgribeligt, hvis blot
          disse administreres rigtigt i alle forhold &#x2013; hvilket kun de færreste hidtil at
          gennemskuet. Gennem fremskrivning af signifikatorerne til deres promissorer kan
          horoskoplæggere nemlig forudbestemme de tidspunkter, på hvilke en åbenlys fare truer den
          fødte, og i de fleste tilfælde svarer det til en reel begivenhed. Når himmellysene og
          ascendanten ved fremskrivning møder Mars&#x2018;, Saturns (eller andre fjendtligsindedes)
          steder og stråler, sker det nemlig meget sjældent at de ikke påvirker den fødtes legeme og
          helbred i følelig grad alt efter karakteren af de stråler de møder. Sommetider afbryder de
          endog fuldstændig livet, hvis <ref target="n32"/>anaretens forløb mod apheten er tilstrækkelig voldsomt. Når
          tidspunkterne for disse ulykker kan forudbestemmes med sikkerhed gennem en kunstfærdig
          beregning og ofte er blevet forudsagt af astrologerne med en efterfølgende sikker effekt,
          og de derfor kan forudsiges endnu mere sikkert, hvis stjernebevægelserne er undersøgt og
          det (som det er nødvendigt i denne sag) går som efter en snor, hvem kan så uden at modsige
          en håndgribelig erfaring benægte, at stjernerne har indflydelse på os, og at den kan
          forudses ved opstillingen af et fødselshoroskop? Ikke desto mindre har det aldrig skortet
          på lærde folk, ganske vist uden kendskab til denne skjulte videnskab, som ud fra
          teologiske og filosofiske argumenter har gjort gældende, at stjernerne ingen indflydelse
          har på mennesket. </p>
        <p rend="indent"><pb ed="V" n="10r"/>Filosofferne mener, at astrologien ikke bør regnes
          blandt de andre fag, fordi den mangler sikre og åbenlyse principper. De siger også, at det
          er umuligt at kende det sande fødselsøjeblik, og at det er helt forgæves når astrologerne
          går tilbage herfra til undfangelsestidspunktet, da netop det er langt mere usikkert. De
          anfører desuden som argumenter (som de opfatter dem) mod faget, at mange fødes på et og
          samme tidspunkt, hvis skæbne og livsløb er forskelligt. At tvillinger født af de selv
          samme forældre og på næsten samme tidspunkt meget ofte for en helt forskellig skæbne. At
          mange, hvis fødsel ikke på nogen måde kunne betyde den samme dødsmåde, dør på samme tid i
          krig og af sygdomme og andre universalulykker. At kendskabet til fremtiden derudover er
          nytteløs, selvom den så skulle være mulig, fremfører de med dette argument: 160
          Astrologerne forudsiger enten noget godt eller noget ondt. <pb ed="TBOO" n="I.160"/>Hvis
          det er godt, forsvinder hele glæden, som man burde føle efter begivenheden allerede i ens
          forudviden. Hvis det derimod er noget ondt, vil mennesket hele tiden være plaget førend
          begivenheden, og denne frygt er tit meget værre end ondet. Dette er summen af de vigtigste
          argumenter, som filosofferne fremfører mod forudsigelser ud fra fødselstidspunktet.
          Teologerne er enige i disse punkter og tilføjer desuden, at dette fag er forbudt ved Guds
          ord og at det er ufromt, og de proklamerer, at faget leder menneskene væk fra erkendelsen
          af Gud og handler mod gode sæder. Begge parter, teologer såvel som filosoffer, afsiger
          deres dom uden at have undersøgt sagen tilbundsgående. Med hensyn til filosoffernes
          indvending, at astrologien mangler sikre principper, må vi nok indrømme, at dette fags
          principper og aksiomer ikke er lige så tilgængelige for intellektet som geometriens og de
          andre matematiske videnskabers, og at de astrologiske forudsigelser ikke kan sammenlignes
          med astronomisk sikkerhed, fordi stjernernes påvirkning ikke rammer sanserne på samme
          måde, som deres bevægelser gør. Ikke des mindre er det lige så sikkert, at himmellegemerne
          har indflydelse på disse nedre regioner, og det står ganske klart, at de bevæger sig ad en
          fast og sikker vej. Selvom det meget lettere kan ske, at man bilder sig noget ind, når man
          skal forudse en begivenhed, end når man skal fastlægge en bevægelse, bliver ting, der kan
          opfattes med de ydre sanser, på samme måde opfattet mere sikkert end de, der kun kan
          forstås med intellektet. Astrologien får altså sine principper fra det sidstnævnte, dvs.
          fra erfaringen, og har fastlagt sine universelle slutninger ud fra mange
          enkeltobservationer, der kun sjældent narrer. Det er ikke anderledes, end det plejer at
          være i medicinen, der ud fra erfaringen undersøger planters og mineralers egenskaber og ud
          fra mange enkeltobservationer endelig <pb ed="V" n="10v"/>giver en universel dom om deres
          natur og virksomme evne. Ud fra den samme tankegang kan astrologien ikke med ret og
          rimelighed regnes blandt de fysiske fag i mindre grad end medicinen. Det fremgår herefter
          klart, at den umulighed, som de anfører ud fra det manglende kendskab til fødsels- og
          undfangelsestidspunktet, overhovedet ikke er noget værd. Skønt der af forskellige grunde
          kan være tvivl om det præcise øjeblik, hvori et menneske kommer til verden, kan
          astrologerne ikke des mindre ud fra begivenheder, der er indtruffet i livet, efter at den
          nyfødte er blevet voksen, med sikkerhed sammenstykke det sande tidspunkt, således at de
          kan nå til en næsten præcis erkendelse af øjeblikket. Astrologerne går heller ikke (sådan
          som de andre tror) tilbage til undfangelsesøjeblikket, fordi det er mere sikkert end
          fødselsøjeblikket, og fordi de mener, at fremtiden bedre kan forudses ved stjernernes
          stilling derudfra. De gør det udelukkende, for at de (ved at tælle fosterets ophold i
          livmoderen baglæns) kan <ref target="n33"/>gøre Månens sted på undfangelsestidspunktet til ascendanten ved
          fødslen og ud fra det sted, hvor Månen stod på det tidspunkt, kan verificere ascendantens
          grad ved fødslen ifølge den berømte gamle Hermes&#x2019; lære. En sådan forbedring af
          horoskopet regner ingen astrologer for ganske sikker og troværdig, <pb ed="TBOO" n="I.161"
          />men dog i det mindste nær sandheden, og de fleste bruger den, når den fødte person ikke
          når til voksenalderen, og fødselstidspunktet derfor ikke kan verificeres med den første og
          mere sikre måde ud fra begivenheder i livet og tidligere omstændigheder. Det står altså
          klart hvor urimeligt modstanderne kritiserer astrologerne med hensyn til den præcise
          fastsættelse af fødselstidspunktet, og hvor forkert det er, når de påstår, at astrologerne
          går tilbage fra fødselstidspunktet til undfangelsen, da selve <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName> fastslår, at
          selvom fastlæggelsen af undfangelsen kan findes, angiver den ikke mere end, at uanset hvor
          længe fosteret forbliver i livmoderen, vil fødselstidspunktet udøve sine kræfter indtil
          livets ende. Med hensyn til dem, der dør på én gang i krig, under pest eller andre
          universelle ulykker, må man svare, at deres død ikke kommer af en særlig fødselssituation,
          men af en universel skæbne, som fjerner den individuelle indvirkning, men at en ydre kraft
          får den allerstørste betydning, hvilket ikke var forudbestemt i stjernerne. Derfor
          undtager forsigtige astrologer i deres forudsigelser universelle ulykker såsom epidemier,
          jordskælv, oversvømmelser, krige, omvæltninger i love og forfatning og tilsvarende
          overordnede ulykker, som stammer fra en universel skæbne, der nødvendigvis må udøve sine
          kræfter videre og overgå individet, da den jo er stærkere end individet. Med hensyn til
          deres yderligere argument: at folk født på samme tid får forskellig skæbne, skal de vide,
          at astrologer ikke påstår, at himlen <pb ed="V" n="11r"/>opfører sig ens over for alle,
          der er født på samme tid, men at dens påvirkninger varierer i forhold til en forskel i
          subjektet. Ofte overføres direkte modsatte virkninger fra stjernerne, afhængige af
          forskelle i opdragelse, uddannelse og livsomstændigheder. Menneskets frie vilje er på
          ingen måde underlagt stjernerne! Den sætter tværtimod mennesket i stand til, ledet af
          fornuften, at udrette det allermeste uden stjernernes indflydelse. For astrologerne påstår
          ikke, at alle nødvendigvis modtager stjernepåvirkninger på samme måde. Nogle modtager
          mere, andre mindre alt eftersom de har gjort sig modtagelige eller uimodtagelige. Det
          samme kan man svare om tvillinger. Også i dette tilfælde ændres stjernernes indflydelse af
          mange grunde, såvel i <ref target="n34"/>den lavere natur som i den frie vilje. Det sker også yderst
          sjældent, at tvillinger har samme ascendant. Derfor vil afeternes og anareternes
          intervaller også være forskellige, og der vil ikke være den samme indflydelse fra
          stjernerne på dem begge. Derfor vil det ikke være nødvendigt, at de bliver syge &#x2013;
          eller dør &#x2013; på samme tid. Man kan hertil føje, at i selve tilblivelsen er den enes
          natur svagere end den andens, fordi to næppe kan fødes lige stærke på én gang, da en
          tvedelt kraft er svagere, end hvis den var forenet i sig selv. Denne svaghed ved individet
          korrigerer stjernerne ikke. Derfor virker de ikke ens på begge tvillinger, selv hvis de
          (om muligt) er født på én og samme tid, da de ikke modtager stjernernes kraft på samme
          måde. Jeg skal imidlertid ikke komme ind på det <ref target="n35"/>skjulte forhold, som nogle astrologer har
          lært sig ved hyppig observation, at det tredje tegn fra ascendanten <pb ed="TBOO"
            n="I.162"/>svarer til den anden tvillings ascendant. Derfor varierer hele himlens
          konstitution og dens indflydelse over for dem begge. På dette sted kommer teologerne som
          regel rendende med <ref target="n36"/>Esau og Jakob, selvom man kan besvare dette ganske naturligt på samme
          måde, som vi lige har sagt vedrørende tvillinger. Men faktisk har dette eksempel intet at
          gøre med en fysisk overvejelse, men må snarere henvises til Guds skjulte plan, som hele
          naturen adlyder som sin skaber. Gud bekendtgjorde nemlig om dem: Jeg elskede Jakob, men
          hadede Esau. Hvilken astrolog, selv blandt hedninger, har nogensinde været så ufrom og
          ubesindig, at han ikke har medgivet, at Gud som universets ophavsmand handler frit, elsker
          og hader, hvem han vil &#x2013; hvordan end dennes naturs skæbne er forudbestemt? I modsat
          fald ville Gud have pålagt sin frie vilje en tøjle ved den natur, som han selv har skabt,
          og han ville have taget sig selv til fange &#x2013; hvilket er en absurd tanke. Selvom Gud
          elskede Jakob mere end Esau og førte ham til en mere strålende lykke i livet, bliver
          stjernernes bestemmelser ikke omgået af den grund, hvis vi medgiver, at denne forskel i
          deres lykke ikke er opstået af stjernerne alene, men udelukkende ved en særlig Guds plan,
            <pb ed="V" n="11v"/>hvilket efter de fleste andres mening utvivlsomt kommer af Guds
          særlige vilje. Endvidere svarer vi følgende på det, som teologerne fremfører om <ref target="n37"/>forbud mod
          astrologiske forudsigelser i Moseloven: Her er det ikke den sande brug af den astrologiske
          kunst, som fordømmes, men derimod intetsigende spådomme fra sandsigere, varselstydere,
          nekromantikere, besatte kvinder, spåmænd, kloge koner og den slags overtroiske spåmænd.
          Man bør også tage afstand fra dem, der under dække af astrologi har bragt upålidelig
          spådomskunst til torvs, hvilket mange nu til dags giver sig af med. Men heraf kan man på
          ingen måde slutte, at der ikke findes en indflydelse fra stjernerne, og at menneskene ikke
          bør observere den. Ellers ville selve Moses være i strid med sig selv, når han straks fra
          begyndelsen har fastslået, at stjernerne er dannet som tegn, som vi allerede før har
          nævnt. Hvem vil benægte, at det, der er skabt i naturen, er skabt for mennesket, så at det
          kan opøve sig i det og nyde godt af det? Heller ikke <ref target="n38"/>Jeremias&#x2019; udsagn ændrer dette
          &#x2013; tværtimod bekræfter det snarere forudsigelser. Jeremias siger nemlig ikke, at
          himlen og himmellegemerne intet viser, men at fromme mennesker ikke skal frygte disse
          tegn, men derimod tro fuldt og fast på Gud selv, der kan fjerne eller lindre stjernernes
          uheldige bestemmelser. På samme måde kunne man sige: &#x2018;De kristne skal hverken
          frygte tyrkere eller tyranner&#x2019;; men heraf følger jo ikke, at tyrken og tyrannerne
          ikke kan skade de kristne i en vis udstrækning. Der kan kun anføres, <ref target="n39"/>at man ikke skal
          frygte dem, der kan dræbe ens krop, men ingen magt har over ens sjæl. Teologerne anfører
          også dette sted hos Esajas: <ref target="n40"/>&#x2018;Lad himmeltyderne træde frem og frelse dig, de som så
          på stjerner og beregnede månederne for ud fra dem at kunne fortælle dig om det, der vil
          komme.&#x2019; Her kritiseres et misbrug af faget og chaldæernes overtro, de der stolede
          på deres ufromme varselstydere og handlede ilde <pb ed="TBOO" n="I.163"/>og uden
          barmhjertighed med Guds trælbundne folk i det babyloniske fangenskab. Ud fra deres
          sandsigeres falske forudsigelser håbede de at få lovning på en evig lykke, så de hele
          tiden kunne øve vold mod de undertvungne jøder efter forgodtbefindende. De tænkte ikke på,
          at Gud kun for en tid havde overgivet sit folk under deres åg på grund af afgudsdyrkelse
          og andre synder, og at han efter et stykke tid ville befri folket og hævne sig på deres
          grusomhed, hvor meget de end stolede på deres varselstyderes plausible forudsigelser. At
          dette er den ægte mening med Esajas&#x2019; udsagn, fremgår af selve talens klare
          sammenhæng. Han siger på ingen måde, at stjernerne intet betyder, men han fordømmer
          chaldæernes tåbelige tiltro til de gunstige forudsigelser, skønt Gud modarbejder dem og er
          imod. Heraf lærer vi, at ingen sekundære og fysiske årsager <pb ed="V" n="12r"/>kan hjælpe
          os, når Guds sind er imod det. Derfor må han alene forsones, man kan ikke forvente frelse
          fra en skabning, der intet kan udføre mod Guds vilje. <ref target="n41"/>Således kritiseres kong Asa i den
          hellige skrift, fordi han led af smerter i fødderne og ikke satte sit håb til Herren, men
          til lægernes hjælp. Derfor kritiseres medicinen ikke på dette sted, blot den alt for store
          tiltro til skabte ting uden hensyntagen til Skaberen selv. </p>
        <p rend="indent">De teologiske professorer indvender desuden, at hvis der var dårlige
          inklinationer fra stjernerne, ville Gud, der har skabt stjernerne, på uretfærdig vis blive
          betragtet som ophavsmand til synden. De tager dog ikke i betragtning, at astrologerne ikke
          binder menneskenes vilje til stjernerne, men medgiver, at der findes noget i mennesket,
          der er hævet over alle stjerner, hvorved mennesket kan overvinde alle stjerners dårlige
          inklinationer, hvis det vil leve ifølge <ref target="n42"/>det sande og overjordiske menneske. Men hvis det
          vælger at følge et dyrisk liv og rives med af blinde affekter og nærmest bedriver hor med
          skabningerne, så kan man ikke regne Gud for ophavsmand til denne fejltagelse, for han har
          skabt mennesket, så det, hvis det vil, kan overvinde alle stjernernes dårlige
          inklinationer. Lad så de teologisk indstillede se, men hvilken ret de dømmer, at
          astrologien er forbudt i den hellige skrift og imod Gud! De overvejer ikke, at årsagskæden
          går uafbrudt fra den første til den sidste årsag, og at guddommelige trusler og løfter
          overhovedet ikke er timelige og legemlige, men snarere omfatter sjælens salighed og pine i
          dette og i det evige liv. Ellers skulle kun de mennesker regnes for fromme og udvalgte af
          Gud, som i dette liv forkæles med lykken, der i reglen tilsmiler de sletteste; ufromme og
          gudsforladte skulle derimod de være dem, der sætter sig op imod en hård livslod. Det er
          derfor tale om to forskellige ting: dels at undersøge menneskenes ydre og timelige skæbne,
          der fremgår indirekte af stjernerne og andre fysiske årsager, og dels gennem troen at
          forstå den indre skæbne, der er hævet over denne verdens synlige horisont, og som
          fremkommer umiddelbart fra Gud alene. Ud fra disse betragtninger er det sandsynligt, at
          astrologien ikke kan være i modstrid med den sande tro og ikke kan føre mennesket bort fra
          den lovbestemte gudsdyrkelse i højere grad end lægernes råd og forudsigelser, der er
          fysiske i samme grad. Vi medgiver ganske vist, <pb ed="TBOO" n="I.164"/>at der er indført
          adskillige former for overtro og misbrug i dette fag, men det bør ikke lægges faget til
          last. Det forholder sig nemlig sådan, at jo mere storslået og sublim en videnskab er, des
          lettere havner den i misbrug. Hvad er da mere fremragende end teologien? Hvad er mere
          guddommeligt? Og dog har den selv fra begyndelsen været fuld af overtro, misbrug og
          kætteri over største delen af verden. <pb ed="V" n="12v"/>Det samme kan man iagttage i de
          andre fakulteter: medicin og jura, og beklageligvis også i de andre frie kunster: Ingen af
          dem er fri for at være mere end rigeligt besudlet af fejl og misrøgt. Astrologerne selv
          begår ofte mange fejl i deres forudsigelser, som skyldes deres egne fejl, ikke fagets. For
          udøvernes fejl og forseelser bør rettelig ikke lastes faget, og da forståelsen af
          astrologien er yderst vanskelig og det kun er de færreste forundt at nippe til fagets
          første begyndelse med det yderste af læberne, for ikke at tale om at skue dybere ind i
          det, må man tilgive, hvis det af og til sker, at en dyrker af faget går fejl af målet, og
          denne fejltagelse bør ikke medføre en beskæmmelse af faget.</p>
        <p rend="indent"> Der står nu tilbage at svare på det, som modstanderne anfører til slut: En
          forudviden fra stjernerne er uden nytte, for hvad enten astrologerne forudsiger noget godt
          eller dårligt, hjælper det ikke at vide i det forvejen. Det ville nok forholde sig
          således, hvis vi optog stjernernes indflydelse som en nødvendighed, og hvis det ikke var
          muligt at forandre eller korrigere den. Men da det ikke er tilfældet, og det heller ikke
          er blevet fremført af nogen astrolog ved sine fulde fem, er det ikke bare ikke unyttigt,
          det er yderst gavnligt at kende stjernernes fremtidige afgørelser i forvejen, så at vi
          ikke skal tage imod en uventet lykke med et uforberedt sind, hvis det er noget godt, og
          kan tage vore forhåndsregler, hvis det er noget dårligt, og ruste os forud for deres
          komme. Forfatteren til værket <ref target="n43"/><hi rend="it">Centiloquium</hi>, som tilskrives <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName>, har derfor sagt det
          så sandt: &#x2018;Den som har indsigten, kan korrigere mange stjerneeffekter og forberede
          sig før deres komme.&#x2019; Så vidt hans mening. Derfor er de fleste også uvidende om den
          skæbne, de fra fødslen har fra stjernerne, og ikke alene forstår de ikke at afværge denne,
          de styrter sig som blinde ud i egen ulykke, og de forøger snarere stjernernes dårlige
          indflydelse, end de forstår at mindske eller fuldstændig at undgå den. Men når det under
          heldige omstændigheder går folk, som de ønsker, uden at de har nogen forudanelse, bliver
          de så åndeligt overmodige, at den heldige lod, som de uventet har fået tildelt, ofte
          bliver en ulykke for dem. Derfor siger Vergil også ganske rigtigt: </p>

        <lg rend="it">
          <l><ref target="n44"/>Blindt er menneskesindet for skæbnen og fremtidens veje,</l>
          <l>Glemmer i medgangens rus at holde sig inden for grænser.</l>
        </lg>

        <p>Derimod er det helt uantageligt, hvad der således fremføres af visse pseudo-filosoffer
          &#x2013; og medicinen, de andre fysiske fag og også husholdningen, landbruget og søfarten
          (for ikke at nævne flere) viser det modsatte. I medicinen: Hvis man i forvejen <pb
            ed="TBOO" n="I.165"/>kender en sygdoms natur og egenskab og ved, hvilken retning den
          plejer at tage, kan man imødegå disse ting og bedre give en effektiv modgift i tide, og på
          samme måde lærer vi også om andre fysiske forhold ved daglig øvelse. I husholdningen
          bevidner den gentagne erfaring, at forudseenhed og omhu gavner mest. Lad der fx i en del
          af huset være en ild, der uden husbonds vidende <pb ed="V" n="13r"/>truer med at blive en
          voldsom brand. Mon ikke den lettere kan slukkes med de rette midler, hvis den bliver
          opdaget og anmeldt i forvejen, end hvis den pludseligt og ubemærket tager til og omspænder
          alle tage? Ingen med kendskab til landbrug kan heller ud fra personlig gevinst og tab være
          i tvivl om, hvor megen nytte man kan få ud af et forhåndskendskab ikke bare til jordens
          beskaffenhed men også til himlens indflydelse &#x2013; og hvor meget ubehag man kan have
          af forsømmelighed. Det er også absolut nødvendigt for søfolk at have den rette viden,
          sådan som selve erfaringen (der er udvundet af deres egne mange farefulde situationer) har
          lært dem; de må kunne forudsige truende storme ud fra sikre vejrvarsler, som de har lagt
          særligt mærke til, både med hensyn til tegn på himmelen og på jorden, luften og det vand,
          de sejler i, og de må så vidt muligt kunne undgå dem. </p>
        <p rend="indent">Også de, der beskæftiger sig med lov og ret og ønsker at være Justitias
          præster, har dristet sig til at svække denne ophøjede matematiske videnskab og til at tale
          mindre pænt om den. Deres stødtropper har tilmed ikke været bange for at bruge denne titel
          i deres lovkorpus: <ref target="n45"/>&#x201C;Om troldmænd og matematikere&#x201D; &#x2013; som om de to ord var synonymer!
          Man må snarere undskylde dem på grund af deres uvidenhed end kritisere dem for det. Af
          denne årsag har de ikke forstået at skelne mellem de ypperste af alle fag, de matematiske,
          som derfor kaldes &#x2018;de fremmeste&#x2019; og regnes for de mest værdifulde blandt
          alle, der efter menneskelig målestok er visdommens disciple &#x2013; og så de nedrigste,
          de sletteste fag, nemlig dem, der beskæftiger sig med trolddom. Deres i øvrigt udmærkede
          og flittige fortolker <ref target="n47"/><persName
            ref="accursius_1182">Accursius</persName> har et sted indføjet denne glosse og udlægning: </p>
        <lg rend="it">
          <l><ref target="n48"/>Scire docet Mathesis sed diuinare Mathesis,</l>
        </lg>
        <p>&#x2013; men det retfærdiggør ikke på nogen måde en åbenlys uvidenhed; det lægger
          tværtimod et manglende kendskab til græsk oven i uvidenheden om matematikken: Skønt
          <persName
            ref="accursius_1182">Accursius</persName> i øvrigt ikke kan græsk, finder han indsigtsfuldt og nok så nydeligt på en
          forskel på <hi ana="it">mathesis</hi> med <ref target="n49"/>såvel kort som lang anden stavelse og beviser i sit digt denne
          forskel, som overhovedet ikke findes i dette sprogs betydning af ordet eller i
          stavelsernes fastlagte natur. Det er derimod sandsynligt, at de gamle romere, som gav
          denne lov, førend de matematiske fag var kendt og dyrket hos dem, af lutter uvidenhed har
          ladet dette passere på grund af nogle chaldæeres, araberes, ægypteres og andres overtro og
          forbudte spådomskunster &#x2013; måske tilmed nekromanti &#x2013; som den brede hob og
          naive mennesker rettede sig efter. Ikke des mindre <pb ed="TBOO" n="I.166"/>falbød de
          deres kunster under navn af matematik og astrologi (da disse ophøjede discipliner jo
          engang opstod på disse kyster) <pb ed="V" n="13v"/>for at kunne skaffe sig en indtægt
          under dette nydelige dække &#x2013; og tage godtroende folk ved næsen. Det fremgår nemlig,
          at disse lovgivere ikke var fjendtligt stemt mod de sande og ægte matematiske fag, fordi
          de andetsteds sætter stor pris på geometrer og beregnere (sådan benævner de aritmetikere),
          og de mener, at der skal udbetales honorar til dem, og at der skal gives dem fritagelse
          for offentlige hverv. At det forholder sig således, fremgår deraf, at man et andet sted
          finder skrevet: &#x2018;Det er vigtigt at undervise i geometrifaget og at udøve det
          offentligt, mens matematik er skadeligt og ganske forbudt.&#x2019; <ref target="n50"/>(L. 2. C Om troldmænd
          og matematikere). Der er heraf klart, at lovgiverne ikke har forstået, at geometrien er
          den første og vigtigste del af de matematiske fag, som næsten alle andre tager deres
          udgangspunkt i, og at de på en overordentlig ufornuftig måde har skilt mathesis, som er
          det overordnede, fra geometrien som sin egen underafdeling. De forstod altså noget andet
          ved de matematiske fag, end det man gør i dag, og den sunde fornuft kræver det, ganske som
          jeg har forklaret før. Lad det nu være, som det være vil. Vi skal ikke lade os forstyrre
          af, hvad romerne har besluttet i deres proceslove om så ophøjede videnskaber, som de næppe
          havde nippet til med det yderste af læberne (hvilket også <persName ref="Seneca">Seneca</persName> bevidner for sin tid)
          &#x2013; med den myndighed, hvormed de stræber efter at herske over alle, ikke blot folk,
          men også fag. Dette Ovid-sted drejede sig vel i næsten lige så høj grad om disse forhold,
          som det omhandlede byen Roms gamle grundlægger Romulus:</p>

        <lg rend="it">
          <l><ref target="n51"/>Mægtige Stifter af Rom! Med Sværd du Naboen kued&#x2019;,</l>
          <l rend="indent">Alt dit Geni gik til Krig: Stjernerne kendte du slet.</l>
        </lg>

        <p>Således har <ref target="n52"/>de mere end én gang fordrevet filosoffer og digtere fra staten på grund af
          deres manglende erfaring parret med en tilsvarende uvidenhed &#x2013; de har tilmed somme
          tider tankeløst forment deres egne hustruer adgang til staten (skønt de ikke kunne undvære
          dem) og senere taget dem til sig igen med en tilsvarende tankeløshed. Med de love, som den
          slags folk ud fra deres lyst til at bestemme og deres hovmodige forgodtbefindende laver og
          laver om på vedrørende ting, de ikke har forstand på, er det fuldt fortjent, at de hverken
          skal have lov til at udtale sig eller opnå tiltro om de højere fag, som er Guds uendelige
          gaver, så at det kan medføre ringeagt for fagene. Lad os nu forlade dem og gå over til
          medicinens udøvere. Adskillige af dem forfølger også matematikken og især astrologien.
          Deres fremmeste mester <ref target="n53"/><persName ref="hippokrates_0460">Hippokrates</persName> har imidlertid ikke begået denne fejl. Han satte stor
          pris på begge fag og var ikke kun meget dygtig til geometri, som det var skik blandt
          filosoffer på hans tid. Han føjede også behændigt astrologiske forudsigelser til sit
          talent og det med udbytte. Det har mange efter ham også gjort, og de fleste har med held
          efterlignet ham også i vore dage. Det er dog sært, <pb ed="V" n="14r"/>at adskillige
          (heriblandt den berømte <ref target="n54"/><persName ref="erastus_thomas_1524">Erastus</persName>, som <pb ed="TBOO" n="I.167"/><ref target="n55"/>[beskæftiger sig med]
          medicinen, der er en slags fysisk erkendelse og afhænger af en undersøgelse af den nedre
          natur) med velberåd hu udelader himmelfænomenerne, hvorfra medicinen får sine kræfter og
          forandringer. Men skønt denne <persName ref="erastus_thomas_1524">Erastus</persName> <ref target="n56"/>i overensstemmelse med sit navns etymologi i øvrigt
          ligger under for temmelig store fejltagelser, er der ingen grund til at dvæle ved hans
          eller hans forførtes forudfattede og tåbelige meninger, eftersom <persName ref="erastus_thomas_1524">Erastus</persName>, hvis
          autoritet han satte al for stor lid til, fuldstændig har gjort ham blind. Da han jo havde
          hang til modsigelse og fordrejning af andres korrekte opdagelser &#x2013; som var det en
          medfødt evne &#x2013; lod han det heller ikke uforsøgt at angribe den store
          <ref target="n57"/><persName
            ref="paracelsus_1493">Paracelsus&#x2019;</persName> lærdomme, som han ikke selv havde forstået til bunds. Eksempelvis
          evnede han ikke at undergrave dem med de minegange, som han belærte læseren om; han påstod
          med løsagtige argumenter til forsvar for sin helt <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName>, at også kometer er
          sublunare; han fremførte også meget andet, der er helt fremmed for sand videnskab, som
          kæmpede han for altre og arner, og han for frem med en meget voldsom pen. Men er der nogen
          grund til at gendrive medicinere der tilsidesætter astrologien, når sygdomskriser og andre
          vurderinger aldrig er indlysende for dem i højere grad, end de er ud fra stjernernes
          forløb og påvirkning. Jeg skal ikke komme ind på <ref target="n58"/>opgravningen af mineraler og urter eller
          på fremstillingen af medikamenter, på udførelsen af dette på rette tid og andet
          desangående. Men jeg vil dog uden tøven fastholde, at de, der beskæftiger sig med
          medicinens hemmeligheder uden en forståelse af det himmelske, næppe fatter halvdelen af,
          hvad de burde vide, ja de har ikke forstand på at forbinde makrokosmos med mikrokosmos med
          den passende analogi, der er mellem dem. </p>
        <p rend="indent">For nu til slut at nævne sagens hovedpunkter: Hverken teologiens,
          filosofiens, juraens eller medicinens udøvere udgør en trussel for de matematiske fag
          &#x2013; eller de fleste af dem, herunder den så forhadte astrologi. Ja, størsteparten af
          disse mennesker (og særligt de, der angriber fagene med stor voldsomhed) har ikke begreb
          skabt om fagene og har aldrig betrådt disse afsides helligdomme. Derfor bør man ikke
          afsige dom over disse fag ud fra meningen blandt folk, der intet kender til dem. Det er
          nemlig som i det kendte ordsprog: <ref target="n59"/>&#x2018;Skomager, bliv ved din læst&#x2019; og
          <ref target="n60"/>&#x2018;Man siger, at hejren skælder ud på vandet med sin knebren, fordi den ikke har lært
          at svømme.&#x2019; Det er nemlig en vane hos visse mere begavede mennesker, at <pb ed="V"
            n="14v"/>når de har opnået en vis erkendelse eller erfaring i mangt og meget og derfor
          har opnået anerkendelse hos nogle, påberåber de sig også en mening om sager, som de ikke
          har forstået og som de ikke engang har undersøgt overfladisk. Hvor tilfældigt dette er,
          ved de, der både forstår dette bedre og forstår at skelne det sande fra det falske, dels
          ved dagligt studium, dels ved jævnlig træning. </p>
        <p rend="indent">Særlig farlige fjender af disse fag (især af astrologien) er de, der
          bekæmper dem, efter først at have beskæftiget sig intenst med dem for senere at falde fra
          dem. Sådan var i forne tider den berømte italienske filosof, <pb ed="TBOO" n="I.168"/><ref target="n61"/><persName ref="Pico">Pico
          greve af Mirandola</persName>, der var helt forbløffende veluddannet på adskillige fagområder. Fra
          sine første år havde han været velbevandret i andre matematiske videnskaber, men han var
          ikke lige så overlegen i astrologiens <ref target="n62"/>apotelesmata og anvisninger, som man almindeligvis
          sagde. Alligevel skrev han et stort værk i tretten bøger mod astrologien, enten på grund
          af visse pseudoastrologers overtro og løgne eller (som det antages) af had til en række
          mennesker, der var hans samtidige, og som havde forudsagt ham ting, han ikke brød sig om.
          I dette værk rokker han dog ikke så meget ved selve faget og dets solide fundament, som
          han afslører uduelige astrologers indholdstomme og forkerte trylleformularer, som ingen
          tilhænger af den hemmelige og sande astrologi nogensinde har accepteret. Hvis man må
          opføre sig sådan, og fag må kritiseres, fordi dets udøvere har været mindre kyndige,
          bliver der intet sikkert og urokkeligt tilbage, hverken i behandlingen af teologien,
          juraen, medicinen eller af hele filosofien. Ja, det er nærmest en naturlig egenskab ved
          alle disse fag, at hvad folk i almindelighed siger og hører om dem, er meget lidt værd,
          mens det der rører ved sandhedens kerne, ligger godt gemt bort og kun er kendt af de
          færreste. Alligevel har den omtalte greve af Mirandola været så dristig, at han ikke er
          bange for at kaste tvivl over såvel astrologiske forhold (der er knyttet til fysik og
          mantik, og som kan variere på forskellig vis i forhold til materiens fluksibilitet og
          derfor let kan blive udsat for uenighed) som astronomiske, ja sågar den forandring i
          eklipitkas største hældning, der har fundet sted fra antikken til nu. Den er dog bemærket
          af både <persName ref="hipparchos_0190">Hipparch</persName> og <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName> med en større præcision end en tresindstyvendedel af en grad
          og med et samstemmende resultat; i vor tid findes den derimod at være i alt en tredjedel
          grad mindre end deres måling viser. I en så soleklar sag, der er så let at observere,
          burde man ikke have nogen tvivl. Hvad skal man så mene om de andre påstande, der ikke i
          samme grad er tilgængelige for sanserne <pb ed="V" n="15r"/>og ikke lige så lette at
          påvise? Og hvilken tiltro fortjener hans indvendinger mod dem, hvis de ikke vedrører selve
          faget men misbrug af det? Skønt det, man finder i visse italieneres skrifter er ganske
          ubetvivleligt, er det ikke umagen værd at modbevise denne <persName ref="Pico">Picos</persName> argumentation mod
          astrologerne på anden vis end ved et eksperiment udgivet særligt mod ham. <ref target="n63"/><persName ref="bellantius_lucius_1499">Lucius Belantius</persName>
          har nemlig i et lærd værk udgivet som modskrift mod hans indvendinger gjort det
          overordentlig omhyggeligt. Nogle italienske forfattere (heriblandt <ref target="n64"/><persName ref="gaurico_luca_1475">Lucas
            Gauricus</persName>, med
          titel af biskop af Giffoni og berømt for sin beskæftigelse med astrologi) siger nemlig med
          sikkerhed, at tre fremstående astrologer i Italien forudsagde samme <persName ref="Pico">Pico</persName>, at hans 33. år
          ville blive fatalt ved en fremskrivning af hans aphet, ascendanten, til Mars som anaret.
          Dette passer godt med hans fødselshoroskop (hvis det der er i omløb, er sandt). Og selvom
          samme <persName ref="Pico">Pico</persName> kæmpede alt, hvad han kunne, for at afvende denne forudsigelse og gøre den
          ugyldig <pb ed="TBOO" n="I.169"/>(i en sådan grad, at man fortæller, at han i omtrent
          denne alder skjulte sig i et kloster), mødte han ikke desto mindre sin skæbne det selv
          samme år, der var blevet forudsagt, således at han på sin egen krop og med sit eget liv
          erfarede astrologiens sandhed. Der er masser af tilsvarende eksempler på, at seriøse og
          meget erfarne astrologers forudsigelser har haft fuldstændig sikre udfald. Jeg skal ikke
          benægte, at alt for mange, der udgiver sig for astrologer, varsler falsk i stedet for
          sandt &#x2013; endog hyppigere end andre mennesker. Det bør man dog ikke lægge det
          hemmelige fag til last, for hvis det udføres korrekt og holdes inden for sine grænser er
          det ikke så fejlbehæftet, som det almindeligvis antages. Man skal derimod laste dem, der
          ikke bruger det korrekt og med omtanke. Til forsvar for dem, der ofte begår fejl (det skal
          nemlig ikke gå ud over faget) vil jeg føje noget, der måske kan opfattes paradoksalt: en
          enkelt gang eller to forudsiger noget sandt om omstændighederne for tidspunkter og
          begivenheder, således at det bliver klart, at det var herfra og ikke andetstedsfra at det
          blev forudsagt og fik det rette udfald &#x2013; disse mænd fører et bedre bevis for, at
          astrologien indeholder meget af sandheden, end hvis de selv eller andre meget oftere
          varslede noget falsk. For nu at gøre det klart med et eksempel: En udøver af medicinen har
          foretaget nogle eksperimenter i en bestemt form for sygdom, der som regel afhjælper dette
          onde, <pb ed="V" n="15v"/>men har ikke opnået den samme sikkerhed over for andre sygdomme.
          Hvis han alligevel giver sig til at kurere alle slags sygdomme, som han får indbragt, så
          vil han ved for en stor del at helbrede den type sygdom hvor der findes et oplagt
          medikament, der er afprøvet ved uigendrivelig erfaring, føre et bedre bevis for, at
          medicinen er et fag, og et sandt fag, end hvis han lægger den for had ved i andre tilfælde
          at bruge medicinen i uvidenhed og fejle meget oftere.</p>
        <lb/>
        <p>Dette og meget mere kan anføres som forsvar for astrologien over for dens modstandere.
          Dog skal ingen af den grund tro at jeg har fremdraget alt dette, fordi jeg tillægger denne
          spåkvinde større værdi end de øvrige dele af filosofien. Jeg ønsker heller ikke at
          anbefale den mere indtrængende for den lærde ungdom. Men siden den frem for de andre
          matematiske videnskaber (for den bør regnes hertil på grund af sit slægtskab med
          astronomien, som den afhænger af, ligesom den også for en stor del er fysisk) drages i
          tvivl af ellers kyndige folk, og næsten overalt modsiges, har jeg ment til en vis grad at
          burde påtage mig dens forsvar &#x2013; i overensstemmelse med hvad jeg også tidligere har
          lovet. </p>
        <p rend="indent">Jeg føler ikke, at denne videnskab hører blandt dem, som bør doceres
          offentligt og gøres tilgængelig for enhver uden forskel. Nej, snarere bør den omhandles
          sparsomt med mådehold i en udvalgt, lærd kreds. <pb ed="V" n="16r"/>For vi skal ikke være
          alt for videbegærlige når det drejer sig om disse videnskaber, som er mindre åbne for
          sikre beviser, men rummer snirkler og labyrinter der er vanskelige at udrede. <pb
            ed="TBOO" n="I.170"/>Vi skal ikke lade det sande og gode lide skibbrud ved at være alt
          for kloge. Derfor bør den slags behandles meget betænksomt og behersket! </p>
        <p rend="indent">Lad det, der er sagt om det foreliggende emne, være nok for øjeblikket.
        </p>
      </div>
      <div xml:id="subjungenda" n="Subjungenda">
        <head>
          <orig><pb ed="nil" n="17r"/><ref target="n68"/>Dette bør tilføjes efter talen</orig>
          <reg>Subjungenda</reg>
          <reg xml:lang="en">Subjungenda</reg>
        </head>
        <p>Mens jeg således talte en hel time, og alle tilstedeværendes øjne var rettet mod mig, og
          jeg var kommet til det sted, hvor jeg tilbageviser teologernes argumenter mod
          astrologerne, skete det, at alle studenterne drejede hovedet og så mod den højlærde og for
          sine værker berømte doktor <ref target="n69"/><persName ref="hemmingsen_niels_1513">Niels Hemmingsen</persName>, der var til stede som en slags formand for
          professorerne. Han var fuldstændig klar over, at han havde undervist de selv samme
          studenter i den slags argumenter mod astrologien og senere havde publiceret dem indlagt i
          sine kommentar til Pauli breve. De synes dog for størsteparten at være hentet i <persName ref="calvin_jean_1509">Calvins</persName>
          lille bog mod astrologerne. Smilende lettede han lidt på den baret, han havde på hovedet,
          fordi jeg ikke nævnte navne med kun talte overordnet om, at teologiske professorer var
          imod dette. </p>

        <p rend="indent"> Jeg mener dog, at jeg imødegik hans og de andres argumenter i denne lille
          tale, og med hensyn til <persName ref="calvin_jean_1509">Calvins</persName> på andre måde lærde bog, som han udslyngede mod
          astrologerne, så taler den ikke så meget imod astrologerne som til forsvar for teologerne
          &#x2013; eller af uvidenhed hos dens i andre henseender skarpsindige og kloge forfatter.
          Da han nemlig vedgår, at stjernerne påvirker elementarluften og bevæger og ændrer dens
          tryk, følger nødvendigvis heraf, at menneskene er underlagt denne indflydelse, da de jo
          lever mere af luften, som de hele tiden indånder, end af mad og drikke og således i al
          stilhed inddrikker himmellegemernes energi. Derfor påvirkes de også af den daglige ændring
          af luften, som der også står i det forslidte vers: </p>

        <lg rend="it">
          <l>Ustadigt vejr gør folk ustadige, stadige stadigt.</l>
        </lg>

        <p>Han tilføjede også, at med hensyn til forudsigelser ud fra fødselstidspunktet medgav han,
          at stjernerne har en indflydelse på menneskenes temperament og væskesammensætning, men ikke på de efterfølgende begivenheder. Men hvad betyder det? Hvis
          sammensætninger og legemsvæsker er forskellige hos mennesker, giver de også anledning til
          nogle deraf afledte virkninger. Fx får melankolikere sort galde af Saturn og ligger under
          for tristhed, misundelse og nederdrægtige anslag. Sangvinikerne <pb ed="V" n="17v"
          />derimod bliver glade, åbne og venlige af Jupiter og Venus. Kolerikerne får alt for meget
          gul galde af Mars og bliver irritable, aggressive og stridbare. Flegmatikerne bliver
          sløve, dorske og dovne som følge af Månen. Dette forandres og blandes på alle mulige
          måder, men som regel findes det i en blandet form hos hver enkelt, <pb ed="TBOO" n="I.171"
          />mere eller mindre og i mange former afhængigt af tid og andre forhold. Hvis menneskene
          farves af stjernerne med den slags sammensætninger (som <persName ref="calvin_jean_1509">Calvin</persName> indrømmede), bliver
          konsekvensen, at der også kommer frugt af disse former for sammensætning. For at gøre det
          kort er det den slags, der opstår af tristhed, misundelse, uvilje, vrede, ubehersket
          munterhed, vellevned, sløvhed, svækkelse og tilsvarende. Almindelig skik og folks omgang
          med hinanden viser, hvad det indebærer. Om de andre begivenheder, som ligger uden for
          mennesket, fx ulykker der optræder uventet i ens liv, om ægtefælle og børn, venner og
          fjender, dagligliv og den slags, udtaler astrologerne sig kun i forbigående og forsigtigt,
          fordi det og mere af den slags befinder sig uden for mennesket og for største parten er
          underlagt hans egen vilje. Derfor siger man (og det er ikke så galt overhovedet, selvom
          det måske ikke altid er rigtigt), at enhver er sin egen lykkes smed. Men det er ikke
          stedet at tale mere herom. Det må være nok, indtil der kommer en bedre lejlighed. </p>
        <p rend="indent">Da jeg var færdig med min tale, trak jeg mig tilbage til mit logi fra det
          omtalte sted, og i sin venlighed førte hans excellence, <persName ref="dancay_charles_1510">">den franske gesandt</persName> mig derhen
          sammen med akademiets professorer. Da skete det under spadsereturen, at en af dem, den
          fungerende professor i jura, <ref target="n72"/><persName ref="knoppert_albert_1576"
            >Albertus Knopperus</persName>, en i øvrigt fortræffelig og åbenhjertig
          mand, henvendte sig til mig og sagde: &#x2018;Da jeg hørte dig tale mod både filosofferne
          og medicinerne &#x2013; og så også mod de teologiske professorer, og hørte dig tilbagevise
          deres indvendinger mod dit fag, blev jeg så bange for, at du også ville gå løs på os
          jurister, at jeg af lutter angst kom til at svede!&#x2019; Han var nemlig i øvrigt
          temmelig korpulent. <pb ed="V" n="18r"/>Hvad enten han sagde dette i spøg eller alvor, var
          han ikke ordentligt hjemme i det kapitel i Pandekterne, der har overskriften Mod troldmænd
          og matematikere. Jeg gav ham smilende igen: &#x2018;Jeg var jo ganske klar over, at I har
          stemplet overskriften dér som tåbelig, for <ref target="n73"/>engang blev jeg tvunget til at beskæftige mig
          med jeres jura i Leipzig efter mine forældres ønske. Men jeg foretrak at forbigå det i
          tavshed, da jeg jo ikke havde noget andet, jeg kunne anføre herimod end dette: Når de, der
          docerer jura, ikke kan kende bedre forskel på matematikere og troldmænd, end at de
          sammenfatter dem under én benævnelse og overskrift, må man tilskrive dette deres uvidenhed
          og undskylde dem med den. For når de andetsteds i en glosse har tilføjet denne distinktion
          (muligvis fordi de var blevet formanet om deres uvidenhed), </p>

        <lg rend="it">
          <l><ref target="n74"/>Scire docet Mathesis, dat diuinare Mathesis,</l>
        </lg>

        <p>så afslører det både deres uduelighed i græsk og deres tåbelighed i de matematiske fag,
          så jeres ven <persName
            ref="accursius_1182">Accursius</persName> kunne derfor lige så godt have sagt: <hi rend="it"><ref target="n75"/>Græca sunt, legi non
          possunt</hi>. Han optog alt dette muntert og i sjov, da han jo var en fornuftig mand.
          Men da hans excellence selv, gesandten, <pb ed="TBOO" n="I.172"/>udtrykkelig havde spurgt
          mig, om jeg ville spise til aften med ham, og han i al åbenhed også havde inviteret den
          berømte <persName ref="hemmingsen_niels_1513">Hemmingsen</persName> og andre af doktorerne til det samme, ville jeg ikke afslå hans
          opfordring. Men da jeg kom til ham under måltidet, hvor også den omtalte <persName ref="hemmingsen_niels_1513"><persName ref="bellantius_lucius_1499">Lucius Belantius</persName></persName> var
          til stede sammen med nogle af de bedste doktorer og professorer, blev det, jeg havde sagt
          i min tale, drøftet yderligere blandt os under middagskonversationen. Da den helt igennem
          fortræffelige <persName ref="dancay_charles_1510">Dançay</persName> havde et både venligt og drilsk lune og gerne ville sætte <persName ref="hemmingsen_niels_1513">Hemmingsen</persName>
          og mig op mod hinanden, foreslog han følgende: &#x2018;I dag har Tycho ikke blot angrebet
          de andre fakulteter, men også lærerne i teologi, fordi de ikke giver meget for
          astrologien, i og med den er i modstrid med teologien.&#x2019; &#x2013; <persName ref="dancay_charles_1510">Dançay</persName> var nemlig
          i al stilhed selv ikke begejstret for astrologiske forudsigelser, særlig
          fødselshoroskoper, skønt han i sin ungdom også havde dyrket dette studium og havde gjort
          så store fremskidt heri, <pb ed="V" n="18v"/>at han havde kunnet forudsige mange ting med
          et sandt resultat for privatpersoner, som han selv fortalte mig. Men han var blevet skræmt
          fra vid og sans af <persName ref="calvin_jean_1509">Calvin</persName>, denne på dette punkt alt for rigide <ref target="n76"/><persName ref="aristarchos_0310"
            >Aristarch</persName>, og havde opgivet
          denne beskæftigelse. Han var også af den opfattelse, at astrologiske forudsigelser strider
          mod den evangeliske lære. Men jeg plejede at svare: &#x2018;Der er intet farligt i det,
          hvis det bliver gjort sobert og gennemskueligt og ikke går ud over sine fastsatte grænser
          og forfalder til overtro. Men det er meget mere farligt at overlade det til dem, der ønske
          at styre statens skæbne efter deres eget ønske.&#x2019; &#x2013; Da <persName ref="hemmingsen_niels_1513">Hemmingsen</persName> nu hørte
          <persName ref="dancay_charles_1510">Dançay</persName> bringe det på bane og ganske rigtigt antog, at han var målet, tilføjede han straks,
          at han ikke havde så meget mod min påstand, da jeg jo på ingen måde benægtede, at Gud
          handler frit og ikke er bundet af nogen sekundær årsag, og heller ikke fratog mennesket
          dets fri vilje gennem indflydelse fra stjernerne. Hvis disse to ting stod fast, kunne man
          acceptere resten. Jeg svarede således: &#x2018;At Gud handler frit uden at være underlagt
          nogen af sine skabninger, det har ingen astrolog selv blandt hedningene (det skulle da
          lige være den helt ugudelige <ref target="n78"/>Epikur) nogensinde benægtet. Ikke alene er den menneskelige
          vilje og sjæl ikke underlagt stjernerne, den kan også hæve sig højt over dem og herske,
          særligt hvis den får guddommelig hjælp. Dette har jeg altid vedgået og troet på.&#x2019;
          Og således kom vi overens. </p>
        <p rend="indent">Den næste dag begyndte jeg min forelæsning omtrent på samme klokkeslæt som
          sidst, og jeg begyndte med en lille ekstemporeret fortale som indledning. Jeg skitserede
          overordnet, hvad jeg ville fremlægge og undervise i, nemlig at jeg kortfattet ville
          fremlægge læren om de sekundære bevægelige størrelser ifølge <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName>&#x2019; opfattelse
          og beregninger, dog med en generel overførsel til en fast jord, som han havde bestemt til
          at bevæge sig i en trefoldig bevægelse; ligeledes ville jeg først anstille og fremlægge
          nogle hypoteser om fiksstjernerne og de to himmellys i verden, nemlig Solen og Månen, og
          opløse dem såvel geometrisk ved trekanter som aritmetisk ved tal ifølge de pruteniske
          regler, der er baseret på <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName>. <pb ed="TBOO" n="I.173"/>
          <pb ed="a" n="19r"/>Hvis der derefter skulle være tid og lejlighed, ville jeg ligeledes
          fremlægge noget om de øvrige planeter. Jeg havde sørget for i forvejen for egne penge at
          indkøbe nogle eksemplarer af de pruteniske tabeller, som jeg lod fordele blandt
          studenterne (særligt de mindre bemidlede), for at de ikke skulle mangle noget at rette sig
          efter. Da jeg havde afsluttet hypoteserne om himmellysene, lå der foran mig en rejse til
          Tyskland, hvorfor jeg ved afrejsen hertil opgav at fortsætte min forelæsningsrække
          yderligere omkring vintersolhverv. Jeg anførte dog i en overordnet fremlæggelse, hvordan
          det samme skulle forstås også ved de øvrige planeter, og jeg angav, hvordan deres
          tilsynekomster kunne tilpasses til en fast jord, med bibeholdelse af <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName>&#x2019;
          tal &#x2013; og ganske anderledes, end <ref target="n79"/><persName ref="peucer_caspar_1525">Peucerus</persName> og <ref target="n80"/><persName ref="dasypodius_conrad_1531">Dasipodius</persName>, der har behandlet dette
          helt forkert, for nylig har fremlagt det i en bog om denne sag. De har nemlig ganske
          inkonsekvent appliceret <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName>&#x2019; beregninger på <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName>&#x2019; hypoteser og
          de alfonsinske tabeller. Og da det næppe vil være uvelkomment, hvis jeg offentliggør det,
          jeg dengang forelæste, for astronomiens dyrkere, … Jeg vil tilføje … hvad jeg indtil nu
          har kunnet finde blandt mine papirer og som ikke er undsluppet min hukommelse … </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
