<?xml version="1.0" encoding="UTF8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Apologetica responsio ad Craigum Scotum de cometis</title>
        <author>Tycho Brahe</author>
        <editor>
          <name xml:id="pz">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Zeeberg</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
        <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
        <date>2019</date>
        <idno>nil</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright &#x2609;2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="cod.">
            <msDesc xml:lang="da">
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                <collection>Ny Kongelige Samling</collection>
                <idno>93b 2do</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <msDesc xml:lang="en">
              <msIdentifier>
                <settlement>Copenhagen</settlement>
                <repository>Royal Library</repository>
                <collection>Ny Kongelige Samling</collection>
                <idno>93b 2do</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
            </msDesc></witness>
          <witness xml:id="Berol."><bibl xml:lang="da">Fragment indbundet sammen med et Berlin-eksemplar af <title>Astronomiæ
                instauratæ Progymnasta</title> og <title>De mundi ætherei
                  recentioribius phænomenis</title></bibl><bibl xml:lang="en">Fragment bound with a Berlin copy of <title>Astronomiæ
                    instauratæ Progymnasta</title> and <title>De mundi ætherei
                      recentioribius phænomenis</title></bibl></witness>
          <witness xml:id="Barth.">
            <bibl>Rasmus Bartholin, <title>De cometis annni MDCLXIV et MDCLXV</title>, Hafniæ 1665</bibl></witness>
          <witness xml:id="TBOO">
            <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
              Tom. IV, Hauniæ 1922, p. 417-476</bibl></witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation><date>1589</date></creation>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>astronomi</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract>
        <ab>nil</ab>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-02-04" who="#pz">Filen etableret</change>
      <change when="2019-07-02" who="#pz">Tekst indlagt, afsnit og TBOO-sidetal opmærket.
        A-sidetal opmærket 8v med</change>
      <change when="2019-07-03" who="#pz">A-sidetal færdige</change>
      <change when="2019-07-12" who="#pz">Tekst korrigeret, tekstkritik indlagt</change>
      <change when="2019-10-22" who="#pz">Ampersander opløst</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>
          <orig>
          <app>
            <lem wit="#cod."><pb ed="TBOO" n="IV.417"/> <pb ed="cod." n="1r"/>APOLOGIA ILLUSTRIS VIRI DOMINI TYCHONIS BRAHE AD <persName ref="craig_john_1620">CRAIGUM</persName> SCOTUM DE
              COMETIS.</lem>
            <rdg wit="#Berol."><q>Apologia Dn. Tychonis Brahe ad Iohannem Craicum, qva ipsius placita disqviruntur et redarguuntur</q>
            </rdg>
        </app></orig>
        <reg>Apologetica responsio</reg>
        </head>
        <p><pb ed="cod." n="2r"/>PERGRATUS mihi fuit tuus ille eruditus labor diligentia non
          mediocri refertus, Doctissime <persName ref="craig_john_1620">CRAIGE</persName>, qvo librum nostrum secundum de Ætherei
          Mundi recentioribus Phænomenis penitus introspicere, et undeqvaqve expendere
          non supersedendum duxisti. Licet enim in plerisqve imo principalioribus a me
          dissentias, nostraqve placita convellere, qvantum in te est, elabores: tamen
          tantum abest, ut idipsum ægre feram, <app><lem wit="#Berol.">qvin</lem><rdg wit="#cod."><q>quod</q></rdg></app> hoc nomine plurimas tibi potius debeam
          agamqve gratias. Veritas enim alias per se obscurior tunc primum clarius
          elucescit, qvando ea, qvæ in contrarium adduci poterint, justa bilance ponderata
          et disqvisita fuerint. Id saltem mirari satis non possum te virum in
          Mathematicis excellenter versatum et iudicio acri præditum adeo nihilominus
          Aristotelicæ authoritati atqve ex ipsius Schola plausibiliter saltem non
          apodictice deductis argumentationibus, qvæ veritati fucum faciunt, mancipatum
          esse, ut ne ipsius traditiones evocantur, Observationibus minime fallacibus
          organis cœlitus acceptis et invictis demonstrationibus e Geometriæ fontibus
          productis contradicere easqve omni molimine labefactare non verearis.
          Verumenimvero, cum ita natura plerorumqve hominum comparata sit, ut id saltem
          verum esse, qvod longo usu receptum, atqve a qvamplurimis approbatum, præsertim
          si præstantis alicuius viri authoritate fundatum radices altius egerit,
          existiment atqve hinc se ægerrime avelli patiantur <app><lem>(qvod etiam in Religionis
              negotio fere ubiqve, non sine gravi multorum, et qvoad vitam et fortunas,
              jactura fieri videmus)</lem><rdg><note>uncos addidimus</note></rdg></app> iccirco est, qvod et te tanto tempore in Scholis
          promulgatæ circa Cometarum situm et generationem opinioni, qvæ ab omnibus
          fere, tanqvam a summo illo Philosopho profecta, <app><lem wit="#cod.">approbatur</lem><rdg wit="#Berol."><q>probatur</q></rdg></app>, adeo constanter
          adhærere qvodammodo excusatum habeam, minusqve hanc in errore diu confirmato
          perseverantiam imputem. Ne vero ita tibi ipsi indulgeas, ut per eos qvos
          admovisti cuneos, te veritatis invictum et aheneum, qvem tuemur, murum
          expugnasse <pb ed="cod." n="2v"/>animum inducas, atqve id ita esse aliis frustra
          persvadeas, tuis dubijs et objectionibus hac Apologetica responsione mature
          occurrere, teqve, si fieri posset, in viam revocare operæ pretium censui, idqve
          eam potissimum ob caussam, ut veritas circa hoc negotium, qvæ in libro illo
          satis superqve asserta, et ex obscuris fumositatum inqvinamentis in puram et
          apertam æthereamqve lucem vindicata est, <app><lem wit="#cod.">plenius</lem><rdg><note>om. Berol.</note></rdg></app> corroboraretur, semotisqve
          omnibus obstaculis,<pb ed="TBOO" n="IV.418"/> evidentior atqve certior evaderet.
          Neqve longis utar ambagibus, sed rem ipsam aggrediar.</p>
        <p rend="indent">Cum id potissimum in libro nostro tibi non arrideat, qvod Cometam 
          anni 77 inter cœlestia reposuerim, in quo etiam rei cardo vertitur, me more
          Ciceroniano in Mathematicis Paradoxa struere, et sapientissimi Architecti
          absolutissimum ordinem confundere asseveras. Malles itaqve, ut acceptioribus
          doctrinis rem molirer, et Physicorum conjecturis (sic <app><lem wit="#cod.">enim</lem><rdg><note>om. Berol.</note></rdg></app> ipsemet eorum
          placita vocas, neqve immerito, cum præter meras conjecturas et opinationes
          hîc nihil venditent) e rerum natura sumptis tecum acqviescerem. At ego nova
          Paradoxa veritatis evertendæ gratia hac in parte effingere vel stabilire nunqvam
          animum induxi, sed totus in hoc fui, ut e certis et nulli fallaciæ obnoxiis
          animadversionibus e cœlo ipso idoneis organis conqvisitis pervestigarem: <app><lem wit="#cod.">utrum</lem><rdg wit="#Berol."><q>an</q></rdg></app>
          Cometæ in cœlo, an vero sublunari mundo versarentur, nec ne? utqve hanc
          qvæstionem per Geometricas demonstrationes citra omne dubium solverem. Qvin
          et mihi ipsi magis ab initio placuit Peripateticorum sententia, qvi Cometas e
          fumositatibus siccis in aëre <app><lem>superiori</lem><rdg><note>e <q>subtiliori</q> corr. cod.</note></rdg></app> componunt, siqvidem absonum et
          indecorum videbatur, cœli absolutissimam et præstantissimam naturam, his
          imperfectis neqve diu durantibus corporibus inqvinare. Et libellus noster ante
          annos 17, de nova illa apud Cassiopeam stella editus, testari poterit, me tum
          temporis in eorum potius partes, qvi Cometas sublunares et elementaris
          naturæ participes esse statuunt, inclinasse, neqve ob id ab ea sententia tunc
          temporis abhorruisse, <pb ed="cod." n="3r"/>qvod stellam illam recens enatam, in
          altissimum Æthera, adeoqve inter octavæ sphæræ sidera repositam fuisse, ex
          accuratis observationibus demonstrârim. Existimabam enim id miraculose divinitus
          factum et aliam posse Cometarum nihilominus dari generationem atqve positum,
          qvamvis nonnihil etiam hac in parte hæsitârim, et ejus rei periculum, si qvi mea
          ætate illucescerent Cometæ, me sedulo facturum pollicebar. Qvod majori studio
          et veritatis inqvirendæ amore, non solum in eo, qvi anno 77 apparuit, de qvo
          liber transmissus agit, sed tribus alijs postmodum visis, me effecisse, qvam
          vel a te, vel qvoqvam alio credi possit, satis mihi ipsi <app><lem wit="#cod.">sum conscius</lem><rdg wit="#Berol."><q>conscius sum</q></rdg></app>. Et
          intelligens veritatisqve inqvisitrix, modo machinis idoneis non destituatur,
          idem in similibus Phænomenis experietur <app><lem wit="#cod.">testabiturqve</lem><rdg wit="#Berol."><q>contestabiturqve</q></rdg></app> posteritas. Placuit itaqve
          desuper inventæ experientiæ potius fidem præbere, qvam ob plausibiliter prolatas
          Peripateticorum conjectationes veritati ipsi vim facere. Neqve enim doctrinæ ob
          id veriores sunt, qvod in scholis vulgariter philosophantium acceptiores
          habeantur, imo contrarium qviddam utplurimum usuvenit. Mundus <app><lem wit="#cod.">enim</lem><rdg wit="#Berol."><q>siqvidem</q></rdg></app> facilius
          mendaciis aurem præbet, qvam veritatis lumini, qvod utinam in Philosophicis
          locum haberet solummodo, et non ea, qvæ ad animarum immortalem<pb ed="TBOO"
            n="IV.419"/>felicitatem spectant, una pertingeret. Ipse <persName ref="aristoteles_0384">ARISTOTELES</persName>, cujus
          singula verba instar Oraculorum Delphicorum adoratis, ex homine ethnico et
          solo naturali lumine, imo ne eo qvidem omni ex parte absolute prædito, idolum
          facientes, ille inqvam vester, in cujus decreta jurastis, præceptor, a sensibus
          ipsis, omnem in doctrinis veritatem derivandam esse docuit; non igitur ab
          incertis utut prima fronte acceptabilibus Physicorum conjecturis, at per sensus
          externos Cometarum situm atqve naturam, qvalisnam sit, æthereusne an
          Elementaris, dignoscere non ita facile est, ob nimiam eorum a visu nostro
          remotionem, nisi qvod corpus rotundum et lucidum instar stellarum habere,
          et caudam in Solis partes oppositas qvamproxime flectere, vel solo intuitu
          depræhendantur. Qvæ etiam duo potius <pb ed="cod." n="3v"/>probant eos in æthere,
          qvam aëre versari et cœlestis naturæ esse participes. Qvapropter accuratiori
          et certiori indagine id ipsum persentiscere subtilitate magna indiget. Exactissima enim instrumenta, eademqve ad usum apprime accommoda, una cum
          tractationis expedita promptitudine reqviruntur, idqve a nemine, qvod sciam
          (absit invidia dicto) ea qva oportet diligentia hactenus exantlatum est. Major
          enim in observationibus Astronomicis, vel vulgaribus, nedum tam subtili, qvæ
          distantias a Terra rimatur, inqvisitione, necessaria est circumspectio, qvam a
          qvoqvam hucusqve præstita animadvertitur. Qvod cum satis perspectum haberem,
          magno conamine ad istius et aliorum Cometarum apparentias atqve Parallaxes
          minime dubijs organis peculiari et solida diligentia examinandas, me contuli.
          Qvid vero in his <app><lem wit="#cod.">præstiterim</lem><rdg wit="#Berol."><q>præstitum</q></rdg></app>, judicabunt Mathemata intelligentes et
          Philosophiæ purioris, absqve præjudicio omni amantes, nec veritatis cognitionem
          ob authoritatem antiqvorum captivam sive scientes sive per ignorantiam tenentes.
          Qvod si ea, qvæ in medium protuli, Paradoxa sunt, certe id illis saltem
          videbitur, qvi penitiorem certitudinem nondum sunt assecuti, ideoqve id, qvod
          per se verum est, admirantur, deqve eo immerito ambigunt. Sic veritas ipsa toti
          Mundo in plerisqve etiam præcipuis paradoxa censetur.</p>
        <p rend="indent">Verum ad ratiocinationes tuas propius accedamus. Cum in qvinqve
          prioribus Capitibus libri nihil invenire potueris, qvod improbationem ullam,
          modo numeri se recte habeant, mereretur, ideoqve omnia, qvæ illic tractantur,
          adeo recte constituta esse, ut contradictioni non sit locus, ipsemet fatearis,
          Sextum <app><lem resp="#TBOO">tantummodo</lem><rdg wit="#cod."><q>tanto modo</q></rdg></app> Caput, eo qvod illud Cometam in cœlo iter suum absolvisse
          luculenter demonstret, totis viribus aggrederis. Caussa scilicet est, qvod
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName> nihil loci Cometis in cœlo esse demonstrârit. Sed cum ipsemet
          admittas omnia, qvæ prioribus <app><lem wit="#cod.">Capitibus qvinqve</lem><rdg wit="#Berol."><q>qvinqve Capitibus</q></rdg></app> a me proponuntur, recte se
          habere, qvî sit, qvod sextum ob <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> authoritatem convellere præsumas?
          cum illud prioribus tanqvam fundamento innitatur, <pb ed="cod." n="4r"/>omniaqve
          cate<pb ed="TBOO" n="IV.420"/>natim cohæreant, adeo ut dato qvod motus
          apparens ita se exhibuerit, qvalis per observationes exqvisitas in qvinqve
          prioribus Capitibus demonstratur, reliqva, qvæ capite sexto superstruuntur,
          necessario ita et non aliter se habeant. Si in numeris alicubi qvidpiam
          latere vitij suspicaris, age dum repete, si lubet, calculum, et ostende, qva
          in parte aberratum sit. Si nihil in his deprehendisti culpa dignum, cur
          suspicionem otiosam et frustraneam moves? Licet vero penitius rem omnem
          introspicientibus satis persuasum sit, si qvinqve priora Capita nihil
          committant, qvod improbationem ullam mereatur, utiqve et sextum his innixum,
          omni vitio carere, et hîc, vel te ipso inscio, nostra incompotenter minusqve
          considerate a te oppugnari, adeo <app><lem>ut</lem><rdg>post <q>ut</q> add. <q>ne</q> Berol.</rdg></app> ulteriori dilutione res <app><lem>non</lem><rdg>om. Berol.</rdg></app> indigeat: tamen
          ea, qvæ seorsim contra sexti Capitis decisiones obijcis, introspicere et
          disqvirere necessarium duco, qvo veritati intemeratæ sua conserventur sarta
          tecta mœnia. Nam ut Poëta ajebat:</p>
        <lg><l>Non minor est virtus qvam qværere parta tueri.</l></lg>
        <p>Ut igitur ad rem ipsam propius accedamus, rationes meas, qvas Capite sexto
          adduco, authoritati Aristoteleæ non prævalere censes, eo qvod is cœlum nova
          corpora non recipere, et Cometis nihil illic loci esse, (ut antea qvoqve
          innuebam) demonstrârit. Certe qvantum ad authoritatem <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> attinet, ego
          nec ejus nec ullius hominis tantam esse judico, qvin, si contrarium certis
          rationibus astrui et comprobari qveat, veritatis assertioni pateat locus. In
          sacris literis et divinitus patefactis dogmatibus, authoritatem solam,
          etiamsi sensus et rationes nostræ idipsum non asseqvantur, prævalere non
          negârim. At in Philosophicis, et his, qvæ humanæ industriæ subjacent, non
          item. Nam et <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName> mortalis homo erat, neqve Dijs <app><lem>unqvam</lem><rdg><note>om. Berol.</note></rdg></app> a consilijs,
          et qvamplurimos manifestissimos errores commisit, etiam in hac inferiori
          et palpabili natura, adeoqve in ipsa hominis et Animantium generatione, ut
          de cæteris nunc non dicam, <pb ed="cod." n="4v"/>nedum ut sublimia illa et
          cœlestia citra omnem hallucinationis suspicionem rite assecutus sit. Si
          demonstravit, uti ais, rem in Cometis ita se habere, ut inter cœlestes circuitus
          nullus illis relinqvatur locus, age profer vel unicam observationem Astronomicam
          ab illo hoc nomine in ullo Cometa habitam, et da vel unicam Mathematicam
          Apodixin cœlesti animadversioni innixam, qvæ demonstret et convincat
          sensibiliter sic esse; tum demum fidem merebitur. At si nulla ejusmodi in toto
          ejus opere reperitur, cur, qvæso, non vereris <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelem</persName> contrarium
          demonstrasse affirmare? Nisi forte dicere et demonstrare pro eodem reputes,
          idqve satis Apodicticum <app><lem>esse videatur</lem><rdg><note>om. Berol.</note></rdg></app>, qvod e Physicorum conjecturis, qvas
          ipsemet pro authenticis allegas, plausibiliter asseritur. At memineris
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelem</persName> in cœli natura id assumsisse pro confesso et indubitato, qvod
          ipsi prius probandum incumbebat: videlicet cœlum expers esse omnis muta<pb
            ed="TBOO" n="IV.421"/>tionis, et nulla nova recipere corpora. Cum enim
          experientia ipsa in nova stella et Cometis 
          <app><lem resp="#TBOO">citra</lem><rdg wit="#cod. #Berol."><q>circa</q></rdg></app> omnem hæsitationem
          contrarium demonstret, falsa est ejus positio, utut tot seculis, rata et
          indubitata, in omnibus pene philosophiæ scholis proclametur. An id est
          demonstrare, e probabilibus saltem conjecturis rem aliqvam ita se habere, qvasi
          pro authoritate asseverare? Facessat ista e Mathematicorum intemeratis doctrinis
          demonstrandi ratio, si Physicis hæc sufficit, eam facilitatem ad veritatis
          abstrusa penetralia perveniendi, illis equidem non invideo, miror magis qvod
          cœlum et cœlestia corpora nulli mutationi obnoxia inde a prima rerum
          creatione permanserint, stellæqve semper eodem numero, magnitudine, colore
          illuxerint et motus perpetui uniformem convolutionem retinuerint. Id non
          sufficienter probat cœlum nunqvam admittere nova aliqva corpora, eademqve minus
          perfecta, qvæ mutationi etiam subijciantur, tandemqve esse desinant. Sic enim et
          Terra atque Maria qvoad totius considerationem permanent in eodem situ et
          qvantitate, prout a primo rerum ortu extiterunt, idqve non minus qvam Sol et
          Luna reliqvaqve cœli <pb ed="cod." n="5r"/>Astra (nam particulares qvædam
          mutationes, qvæ per accidens in superficie contingunt, nullius sunt momenti, nec
          mutant aut destruunt universalem consistentiam) nihilominus in Terra et Mari
          et circa hæc nonnunqvam novæ et miraculosæ generationes extra consvetum
          naturæ ordinem cernuntur, qvæ prius non fuerunt, et postea etiam deficiunt.
          Qvid autem vetat in amplissimo et immenso illo æthereæ regionis theatro idem vel
          simile qvid nonnunqvam contingere? At dicis: inferiorem Elementarem naturam
          alienas impressiones facile recipere, Cœlestem vero illam et simplicem non
          item. Cur vero id in cœlo, cœlesti modo, e cœlesti etiam materia, fieri non
          posset, qvod in Elementis Elementariter? Neqve enim cœli materia et natura
          ab ullis Philosophis hactenus absolute cognita, aut omni modo extricata est,
          adeo inexhausta manet æterni et imperscrutabilis opificis sapientia: Imo ne ea
          qvidem, qvæ in terris serpunt, manibus tractantur et pedibus calcantur, adeo
          nobis qvoad suam naturalem compositionem et essentiam explorata sunt, qvin
          plurimum adhuc subsit dubij, vel illic ubi minime putatur. Et nos immensi
          inaccessiqve illius cœli materiam atqve officinam penetraliaqve omnia intime
          perspecta habere, vel solo isto Ethnico <persName ref="aristoteles_0384">Aristotele</persName> nobis persvadente vel potius
          imponente, nimis credule statuamus? </p>
        <p rend="indent">Sed ad objectiones tuas progrediar. Principio tres illas meas, qvas
          vocas Maximas, aggrederis, qvibus generaliori modo comprobavi, non fuisse
          Cometam illum Elementarem, videlicet ex ductu motus apparentis, qvo perpetuo
          tota sua duratione arcum circuli maximi designavit, nusqvam ab hoc, vel in hanc,
          vel illam partem 
          <app><lem>qvidpiam deflectens</lem><rdg><note>ex <q>qvidpiam deflectens</q> corr. cod.</note></rdg></app>, et insuper in eodem tramite non
          tumultarium sed ordinatum paulatim <pb ed="TBOO" n="IV.422"/>a concitatiore in
          <app><lem resp="#TBOO">tardiorem</lem><rdg wit="#cod."><q>celeriorem</q></rdg></app> sese alterantem motum exercuerit, qvodqve vel celerrimus Lunâ
          tardissimâ adhuc remissior fuerit, e qvibus satis probabiliter inducere volui,
          cœlestem naturam, non Elementarem huic Cometæ adfuisse, et inter æthereos
          circuitus, non in aëre Elementari <pb ed="cod." n="5v"/>curriculum suum absolvisse.
          At <app><lem resp="#TBOO">cur</lem><rdg wit="#cod."><q>cum</q></rdg></app> hanc generalem et primam nostram comprobationem, qva tripliciter id ipsum,
          qvod dixi, astruere elaboravi, speciosis qvibusdam supterfugijs et
          excusationibus eludere conaris, primum qværens, qvorum ante authoritate fuerint
          hæ <hi rend="it">Maximæ</hi> approbatæ, ut probabilem concludendi vim obtineant? Atqvi ego non
          authoritatibus certandum, sed judicij solidi et ratiocinationis dextræ fulcris
          insistendum, ipsiqve experientiæ duco potius qvam ullius hominis authoritati,
          utut antiqvæ, et a qvamplurimis pro authentica habitæ. Qvid si Numen scholarum
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName> ista vim probationis mereri dixisset, tumne vel ipsius solo nutu,
          rem ita se habere et non aliter seqveretur? tumne illud ἀυτὸς ἔφα
          sufficeret? O cæcas hominum mentes, o pectora cæca! Qvis vnqvam recta ratione
          præditus et in rerum naturalium contemplatione judicio vel mediocri valens
          ire poterit inficias meteoron aliqvod e fumositatibus siccis et terrenis
          oriundum et perpetuo in aëre flagrans, posse tam constantem et ordinarium
          continue servare motum, ut per duos integros menses cum semisse nusqvam a
          limitibus circuli in sphærâ maximi in tanta primi mobilis rapiditate exorbitet?
          sed instar &#x2609;<hi rend="sup">is</hi> vel &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi>, eum qvam exactissime toto illo tempore observet? Tam
          constantem et uniformem ductum fluxæ et vagæ materiæ ab exhalationibus
          terrestribus concretæ, ullo modo attribui posse, credat qvi volet; mihi sane
          inter ea, qvæ impossibilia sunt, reputandum censetur. Nec dubito, qvin omnes
          sincere et absqve præjudicio rem hanc ponderantes, in idipsum sint
          consensuri. Certe <persName ref="wittich_paul_1546">WITICHIUS</persName> tuus, qvem tantopere prædicas, vir etiam in
          Mathematicis excellenter peritus, cum Anno 1580 ijsdem temporibus, qvibus Cometa
          qvidam effulsit, mihi inter observandum ejus apparentias præsto fuisset, eumqve
          <app><lem resp="#TBOO">continuis</lem><rdg wit="#cod."><q>continue</q></rdg></app> aliqvot diebus a <app><lem resp="#TBOO">suis</lem><rdg wit="#cod."><q>sui</q></rdg></app> primordijs circulum exacte in sphæra maximum
          designasse (qvod ipsi vel in Globi superficie ad oculum ostendebam)
          animadvertisset, non dubitavit vel ex hoc solo concludere, in altissimo æthere
          istum Cometam, et neqvaqvam in <pb ed="cod." n="6r"/>Elementari regione cursum
          sibi delegisse. Qvod etiam ipsius Parallaxes, qvas illo adhuc præsente
          diligenter scrutatus sum, ulterius, cum essent pene insensibiles, testabantur.
          Sed qvid opus est hac in re illo suffragio? ipsæ Geometricæ demonstrationes
          convincunt non posse aliqvod Phænomenon perpetuo designare circulum in sphæra
          maximum absqve ulla deflexione, si infra Lunam collocetur, modo in diversis
          altitudinibus multoties e Terræ superficie diligenter observetur. Neqve idipsum
          vel &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi> concedi poterit (ut de Sole, cujus Parallaxes non adeo facile sunt
          per<pb ed="TBOO" n="IV.423"/>ceptibiles, qvæ tamen nostra instrumenta non
          supterfugiunt, nihil dicam) nullatenus enim fieri potest, ut corpus aliqvod
          evidenti Parallaxi obnoxium <app><lem>[sit]</lem><rdg><note>add. TBOO</note></rdg></app>, si in altitudine partium 35. 30. 25. 20. 15.
          10. 5. aut circiter diverso tempore instrumentis accipiatur, et nihilominus
          ubiqve sub eodem transire circulo maximo deprehendatur, qvod Terræ semidiameter
          ad ejus distantiam sensibilem obtinere possit qvantitatem. Et per conseqvens vel
          nulla vel minima erit Parallaxis, ideoqve longe supra Lunam necessario illud
          Phænomenon removendum venit. Qvis Mathematum et Geometricarum dimensionum
          peritus hæc ire potest inficias? </p>
        <p rend="indent">Si tu adhuc hæsitas, fac saltem in ipsa Luna periculum et ipsius
          locum inqvire, cum in magna aliqva altitudine est, prope Meridianum; idem fac
          aliqvoties in diversis elevationibus, donec ad occasum inclinet: utiqve
          experieris, habita motus proprij singulis observationibus interlapsi debita
          ratione, eam suo itinere non descripsisse circulum in sphæra maximum duobus
          polis utrinqve intermedium, Parallaxi ipsius exorbitationem satis evidentem, qvæ
          respectu centri nulla est, nobis in superficie telluris versantibus insinuante.
          Si instrumenta idonea ad manus tibi essent, utiqve non difficile foret, in ipsa
          &#x263E;<hi rend="sup">a</hi> huius rei periculum facere, præsertim qvando Borealia signa
          pertransit, altiusqve circa Meridianum attollitur; imo hoc ipsum citra omnem
          observationem, vel sola ratio Geometrica dictitat, data prius &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi> a terris
          distantia. Si igitur nihil ejuscemodi in ductu hujus Cometæ accurate per
          Instrumenta infallibilia ejus apparentias perscrutanti animadversum est, ut
          videlicet Parallaxes ejus in sublimi et decliviori situ variatæ, habito etiam
          motus proprij respectu, eum ab arcu Circuli maximi, in ullam partem sensibiliter
          detorserint, qvod tamen vel in ipsa Luna fieri animadvertimus, <pb ed="cod." n="6v"
            />utut illa respectu centri universi circulum in sphæra exqvisite maximum
          describat: sane non saltem probabile, sed etiam necessarium evadit Cometam hunc
          <app><lem>longe</lem><rdg><note>e <q>longius</q> corr. cod.</note></rdg></app> a terris ipsa &#x263E;<hi rend="sup">a</hi> remotiorem suisse, ut non opus sit, ullius
          authoritatem in hac <hi rend="it">Maxima</hi> stabilienda convocare. Sic pag. 372 et 373, ubi de
          <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">SCULTETI</persName> placitis ago, ex eo ipso, qvod Cometam circulum in sphæra maximum
          designasse concedit, et tamen sublunarem fuisse, Parallaxinqve majorem 5
          partibus habuisse admittit, sibi ipsi contraria astruere probo, siqvidem ista
          simul constare neqveant, qvemadmodum citato loco, qvod major integro gradu
          fieret, in apparente situ ob Parallaxeos in diversa altitudine discrepantiam,
          deviatio, sufficienter a me demonstratur. Qvæ omnia eo in loco tibi relegenda
          rectiusqve perpendenda relinqvo. </p>
        <p rend="indent">Vides itaqve, mi <persName ref="craig_john_1620">CRAIGE</persName>, dum probatur Cometam tanto durationis suæ
          tempore, qvod tres fere Lunares menses adæqvavit, arcum circuli in sphæra maximi
          suo tramite exacte designasse, una satis evidenter <pb ed="TBOO" n="IV.424"
            />convinci, ipsum in cœlo longe supra Lunam cursum suum confecisse, ita ut hoc
          loco arcum circuli maximi describere idem sit atqve ostendere in cœlo esse,
          utut tu id in dubium vocare præsumas. At hæsitas, an alijs idem in Cometæ motu
          apparuerit? qvæ tua diffidentia nostris certissimis observationibus nihil
          derogat. Hac ratione liberum esset, de qvalibet re dubitare nihilqve certi
          uspiam statuere. Memineris te admisisse ea, qvæ qvinqve prioribus Capitibus
          circa apparentem ejus motum, a nobis demonstrata sunt, fuisse ejusmodi, ut
          contradictioni non sit locus. Nunc autem dubitas, an alij eodem modo ejus ductum
          qvo ego animadverterint, sicqve non obscure fidem nostris observationibus
          derogando, tibi ipsi contrariaris. Atqvi ego, si vel nemo uspiam locorum totâ
          Europâ aut alibi Cometam tam constantem motum sub circulo in sphæra maximo toto
          suæ apparitionis tempore descripsisse animadvertere potuisset, nihilominus de
          meis Observationibus, qvas proprijs Oculis (nullius serenitatis prætermissa,
          qvamdiu duravit, occasione) dimensus sum, idqve instrumentis nulli errori
          obnoxijs, qvas in numeros per triangulorum rationes, non parvo labore (qvi sane
          otiosus <pb ed="cod." n="7r"/>fuisset, si dedomenis irritis inniteretur) resolvi,
          ita certus sum, ut nullus hæsitando eas infirmare qveat. Qvid alij alibi
          fecerint, et qvam oscitanter hujus Cometæ Phænomena denotârint (utinam de
          perpetuis illis sideribus non idem conqveri liceret) non est meum hîc multis
          ostendere. Res ipsa satis loqvitur. Idem enim fere nostro seculo usuvenit, qvod
          Naso Romuli ævo accidisse dicit:</p>

        <lg>
          <l rend="indent">et inobservata per annum</l>
          <l>Sidera currebant.</l>
        </lg>
        <p>Si itaqve alij non animadverterunt Cometam talem obtinuisse cursum, qvo in
          tramite circuli maximi sese perpetuo contineret, id eorum negligentiæ et
          minus accuratæ considerationi tribuendum est. Nostris animadversionibus nihil
          vitij subesse, satis sum conscius. Hæsitent, qvi  volent; ego adversus eos, qvi
          observationes ipsas convellere præsumunt, tanqvam principia negantes (eæ enim
          sic assumuntur) non disserendum judico. Interim tamen non defuêre inter
          Germanos, qui, etsi instrumentis non adeo exactis instructi erant, nihilominus
          suo qvodam  modo, idipsum una adinvenerunt, qvod et publicis scriptis testati
          sunt,  Cometam videlicet expressisse suo circulo arcum in sphæra maximum, ut
          <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINUS</persName> capite sexto sui libelli, qvem de hoc edidit, tum  alias, tum his
          potissimum verbis astipulatur: <hi rend="it">Idcirco observationes habitas penitius intueri
            cæpi; qvas cum inter se conferrem, deprehendi motum ejus sub ultimo cœlo, terminos,
            qvos habeat certissimos præfixos, tanta solicitudine observare, ac si absqve
            summæ Majestatis læsæ crimine eos transgredi non liceret. Nam præce<pb ed="TBOO"
              n="IV.425"/>dentium dierum observationes animadverti omnes et singulas uni tantum
            circulo ultimi cœli subjectas esse; qvod certe demonstrabat Cometam tantum sub illo unico
            circulo incessisse.</hi> Hæc ille. Deinde  ejusdem circuli terminos præfinit, utpote
          qvo in loco Eclipticam intersecuerit, et qvantum ab ea declinârit, qva in parte
          a meis observationibus permodicum dissentit. Postea idem author subjungit: <hi rend="it">Huic
            calculo suffragantur omnes reliqvæ observationes, qvarum nullam ab huius
            circuli semita exorbitare, calculi examen docet, sola prima excepta, <pb ed="cod."
              n="7v"/>in qva paucula minuta, numero qvinqve in latitudine excedunt, qvæ
            tamen et illa nullius sunt momenti</hi> etc. Sic idem etiam <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINUS</persName> seqventi capite
          VII, ex eo qvod Cometa toto suæ apparitionis tempore, sub circulo maximo
          constantissime incesserit,  satis evinci expresse indicat, eum neqvaqvam in
          Elementari regione extitisse, præsertim cum Parallaxium exilitas una huic
          assertioni evidens præbuerit suffragium. Velut hæc et pleraqve alia
          inspiciendo eruditum ejus scriptum, qvod sane veritatis latebras qvam proxime
          extricat, plenius cognosces. Sic etiam <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">BARTOLOMÆUS SCULTETUS</persName> Cometam circulum in
          sphæra maximum observasse his verbis attestatur: <hi rend="it">Observationes itaqve hactenus
            ab initio adparitionis Cometæ usqve ad crepusculum III Id. X<hi rend="sup">bris</hi> a nobis diversis
            instrumentis habitæ decem numerantur, qvæ singulæ in recto tramite et ambitu
            maximi circuli se invicem ordine conseqvuntur, atqve cum Ecliptica angulum
            sphæricum usqve ad sesqvitriginta gradus dilatatum efficiunt.</hi> Apparet itaqve hos
          duos præstantes Mathematicos mecum in orbita hujus Cometæ denotanda omnimode
          consentire. Si <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO</persName> et <persName ref="gemma_cornelius_1535">CORNELIO GEMMÆ</persName> non idem præcise visum est, vel etiam
          qvibusdam alijs, fiebat, qvod grossiori indagine ejus apparentias scrutarentur,
          et in Globo ad fixarum minus correcta loca rem omnem non satis subtili trutina
          expenderent. Nullum igitur amplius subest dubium Cometam eum ductus tenorem,
          qvem indicavimus, præcise et constanter obtinuisse, et ob id necessario inter
          cœlestia reponendum, cum neqvaqvam in superiori aëre instar Meteori flagrantis,
          vago atqve incerto tramite, discurrerit. Nam qvod tu Materiæ caussa motum tam
          ordinarium illi accidisse autumas, minime approbationem meretur. Quî enim fieri,
          inqvam, posset, ut exhalatio aliqva sicca in aëre Elementari oberrans instar
          alicujus astri tanto tempore certis motuum legibus pareret, siqvidem, tum
          materiæ ipsius fluxibilitas, tum Elementaris loci lubricitas, contrarium omnino
          recta ratione rem omnem ponderantibus persvadeant? Taceo qvod non saltem
          circulum maximum apparente ductu descripserit Cometa, sed etiam motu proprio
          circularem cursum instar Epicycli cujusdam designârit, cuius centrum Solis <pb
            ed="cod." n="8r"/>simplici motui perpetuo uniebatur, adeo <pb ed="TBOO"
            n="IV.426"/>ut ob id nunqvam a &#x2609;<hi rend="sup">le</hi> ultra sextam cœli partem evagatus sit, sed
          hac remotione peracta mox (qvod post initia X<hi rend="sup">bris</hi> fiebat) ad eundem redierit,
          non aliter qvam in &#x2640;<hi rend="sup">re</hi> et &#x263F;<hi rend="sup">io</hi> fieri videmus, velut hæc Capite Octavo per
          competentem hypothesin ex ipsis observationibus luculenter a nobis demonstrata
          sunt, addita etiam Ephemeride motus ejus, qvæ ex ipsa hypothesi (qva Cometam non
          saltem orbicularem ad Solem descripsisse motum evidenter comprobatur, sed una
          etiam Solari Apogæo et Eccentricitati fuisse obnoxium inducitur) ejus apparentem
          motum ad singulos totius durationis dies numerat, adeo belle cum ipsis
          observationibus consentientem, ut nusqvam 10 Scrup. contingat discrepantia, qvæ
          sane præcisio in nullo septem Planetarum, utut regularissime incedant, inde a
          mundo condito per ullam hypothesin hucusqve est exantlata. An id ulli Meteoro
          attribuendum censes, ut tam regularem motus sui normam, instar Astri perpetui
          omnimode observet? Qvid huc conferet materies Elementaris et fumositates
          instar lychni accensæ, qvæ sane pabulum qværent, et qvo fert impetus anomalus
          hinc inde <app><lem resp="#TBOO">vagibunde ruens</lem><rdg wit="#cod."><q>vagibundæ ruent</q></rdg></app>, cum nihil, qvod ardeat, in una eademqve materia diu
          consistere qveat? Qvod autem in majorem, non minorem abierit circulum, inde
          factum putas, <hi rend="it">qvod variârit a Terra distantiam, materia magis extenuata successive et
            ad superiora tendente flamma.</hi> At qvid hoc est dicere? num ob id circulum in
          sphæra maximum usqve ad cœli qvadrantem descripsisse existimandum veniat, qvia
          versus superiora tenderet? qvasi non etiam in altum scandere, et qvemvis
          nihilominus ductum etiam anomalum, ut competebat corpori Elementari, in aëre, ut
          tu vis, discurrenti, exercere possit. Si ratione levitatis in altum pervolasset,
          utiqve recta sursum, non in obliqvum, neqve tam circulari ductu, qvalis a nobis
          observatus et demonstratus est, sese conspiciendum exhibuisset, et ipsa cauda
          perpetuo sursum ratione ardoris et levitatis tetendisset. Cujus tamen
          contrarium a nobis cap. 7 per totam ejus durationem manifestatur. Sic qvod
          censes, eum minus a primo motu retardatum circa initia, eo qvod moles tum major
          esset plusqve subsisteret, id neqvidem <pb ed="cod." n="8v"/>verisimile videtur.
          Nam si ob raptum superioris aëris per concomitantiam primi mobilis motus diurnæ
          revolutionis in Cometa fiebat, ut vos Aristotelia existimatis, utiqve dum in
          majori fuit corpore, siqvidem idipsum non grave sed leve erat (alias enim
          qvomodo sursum scanderet, cum omnia gravia deorsum tendant?) a circumfuso aëre
          promptius rapiebatur. Itaqve melius motui primo obsecundabat, qvemadmodum
          videmus ea, qvæ majora sunt, plus ventorum impetu rapi, qvam minora, nisi alia
          obstant, ideoqve recte ajebat Poëta:</p>

        <lg><l>Velaqve plus parvis magna timoris habent.</l></lg>
        <p><pb ed="TBOO" n="IV.427"/>Cernere etiam est in alijs ignitis Meteoris, qvam parum
          vel nihil magnitudo, aut parvitas eorum motum variet. </p>
        <p rend="indent">Sed hæc et <app><lem>similiter</lem><rdg><note><q>similia</q> scribendum</note></rdg></app> a te saltem opinabiliter, ut <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName>
          fumositates tuearis, prolata. Piget pluribus discutere, cum nulla certa
          observatione et demonstratione confirmentur, nec etiam in rei veritate ita
          sese habuerint. Nam Cometæ motus in suo proprio ambitu, qvem circa Solem, veluti
          non solum a me capite VIII demonstratum est, sed etiam a <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINO</persName> diligenter
          animadversum, orbiculariter designabat, ferme æqvalem motum retinebat, adeo ut
          toto Decembri et Januario vix 5 minutorum differentiam qvoad motus
          inæqvalitatem insinuârit. Ab initio vero in Novembri potius tardior erat, qvam
          concitatior, motu proprio, id qvod etiam <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINUS</persName> deprehendit. Atqve hoc ego
          evenisse existimo, qvia motus ipsius circa &#x2609;<hi rend="sup">m</hi> erat simpliciter circularis seu
          potius e circularibus compositus. Qvas tamen particulariores differentias in
          opere ipso, cum non magni essent momenti, enodari supersedebam, ne res, per se
          non omnibus obvia, nimium intricata redderetur, intelligentibus, et e
          generalioribus particulariora facile colligentibus, satisfactum existimans. At
          medius et simplex motus hujus Cometæ fuit perpetuo idem cum &#x2609;<hi rend="sup">le</hi> non
          aliter qvam in &#x2640;<hi rend="sup">re</hi> et &#x263F;<hi rend="sup">rio</hi> (ut de ceteris nunc non dicam, qvorum circuituum
          centra &#x2609;<hi rend="sup">m</hi> etiam ex nostra hypothesi concomitantur) fieri videmus.
          Præcipua igitur inæqvalitas in Cometæ apparentijs inde eveniebat, <pb ed="cod." n="9r"/>qvod ad <app><lem resp="#TBOO">normam</lem><rdg wit="#cod."><q>eorum</q></rdg></app>
          Epicyclorum sese in altum convolverit. Ideoqve motus ejus, dum Terræ vicinior
          erat, concitatior apparuit, in sublimia vero perductus idem, licet in ipso cœlo
          a priori vix differebat, nobis tamen tardior apparuit. Proinde tibi non arridet,
          qvod propriam motus scientiam Cometæ attribueram, qva tam certa lege &#x2609;<hi rend="sup">m</hi>
          circulariter ambiendo, suum curriculum ordinarie instar Pseudoplanetæ alicujus
          absolverit, meqve animal logicum inde statuere insimulas. Ego licet idipsum non
          dixerim, motus tamen scientiam, sive naturaliter, sive divinitus inditam, huic
          Cometæ non minus, qvam reliqvis cœli corporibus, infuisse mihi persuadeo. Nulli
          enim sunt in cœlo reales orbes, qvibus astra tamqvam vehiculis agglutinata, ut
          frustra nos docuit Aristotelica Schola, circumagantur; sed libera nullis
          fulcris stabilita, qvo motus scientia divinitus singulis attributa impellit,
          feruntur. Qvod licet vobis videatur absurdum, utpote qvi ab Aristotelicis
          dogmatibus ne latum qvidem ungvem discedendum arbitremini: tamen revera ita se
          habet, ut non saltem a Planetarum apparenti motu diligentius, qvam hactenus
          factitatum est, pervestigato, sed etiam ex ipsis Cometis, qvi necessario omnes
          in cœlo supra Lunam versantur, sufficienter demonstrari potest, et suo tempore
          a nobis ita ostendetur, ne contradictioni apud intelligentes et veritati sine
          præjudicio acqviescentes, ansa relinqvatur. Qvod si propriam <pb ed="TBOO"
            n="IV.428"/>motus scientiam huic Cometæ, non minus qvam reliqvis stellis,
          etsi non adeo perfectam et consummatam, adfuisse tibi absurdius videatur,
          qvam concedi qveat: Quid si a Genio aliqvo, qvi motum ejus ita direxerit, talem
          constantiam et ordinarium cursum illi attributum dixerimus, num tunc
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteli</persName> tuo minus contraria attulerimus? nam et is intelligentias Astrorum
          motibus præesse non dubitavit asseverare. Qvæ si integros orbes rotare debeant,
          facilius ipsum astrum absqve orbibus dirigent. Verum de hac qvæstione, unde tam
          regularis motus huic Cometæ contigerit, et ex qva materia intra cœli limites
          conformatus  sit, <pb ed="cod." n="9v"/>qvaliqve ratione illic extiterit, in eo, qvem transmisi, libro
          ex professo non egi, sed hanc tractationem in Epilogum totius operis, ubi omnium
          Cometarum a nobis diligenter observatorum sufficiens disqvisitio Astronomica
          absoluta fuerit, rejecimus, eo qvod hæc consideratio potius Physica qvam
          Astronomica sit, et in isto libro saltem motus apparentias et hinc deductas
          Parallaxes exqvirere, atqve cum aliorum Observationibus conferre animus fuit.
          Sufficit itaqve illic ostendisse, qvalem revera habuerit iste Cometa motum, qvi
          unde pervenerit, non est Astronomi proprium penitus scrutari. Satis enim est ab
          illo demonstrari cursum ejuscemodi, et non alium fuisse: de hoc altero, meam in
          fine totius operis, ut dixi, expositurus sententiam, qvæ si omnibus non arrideat,
          liberum erit cuiqve per me vel meliora proferre, vel suo sensu abundare. Sunt
          qvædam scibilia, citra qvæ humana mens vacillat, neqve certi qvid, in hac caduca
          vita constituere potest, sed saltem probabiliter ad veritatis penetralia
          aspirare. </p>
        <p rend="indent">Secunda <hi rend="it">Maxima</hi> me potius Cometas cœlo exterminare ais, qvod 
          concedam lumen et motum ejus decrevisse, donec evanuerint, ideoqve non fuisse
          in illo immutabili loco. At ego, qvod tam ordinarie decreverit ejus motus, et
          qvod non tumultuarie a celeriori in tardiorem et econtra vagatus sit, ostendere
          una volui Elementaris naturæ inconstantiam et fluxibilitatem non redolere,
          siqvidem ipsi tanta, tamqve diuturna constantia vix competat. Qvod autem Cometa
          corpore et magnitudine decreverit, non satis probat eum in Elementari fuisse
          Mundo, neqve illum cœlo, ut tu vis, eliminat. Qvæ enim in ipso cœlo post
          absolutum ab initio omnem ejus ornatum, aliqvando miraculose fiunt, seqve
          conspicienda exhibent, ea etiam perpetuo durare, et universalem totius Mundi
          dissolutionem expectare, necesse non est. Neqve enim adeo a supremo opifice
          confirmata sunt, et in tantam perfectionem exaltata, ut reliqva illa Mundo coæva
          corpora. Sed <pb ed="cod." n="10r"/>verosimile est illa e minus compacta, nec adeo graduata materia
          constare, et se habere respectu reliqvorum perennium siderum, qvemadmodum in
          inferiori Astronomia ad Aurum obryzum et Argentum purum, qvæ igni non
          absorbentur, inferiora metalla utpote æs vel stannum Vulcani <pb ed="TBOO"
            n="IV.429"/>violentiam non sustinentia, paulatim ab eo consumpta, in fumum
          abeunt. Cum tamen omnium Metallorum eadem sit prima materia, licet non in
          singulis ad eandem maturitatem et perfectionem ab Archeo terrestri digesta,
          simile qvid in ipso cœlo fieri qvid impedit? Neqve enim ideo illud non recipere
          corpora dissolutioni statim obnoxia sufficienter probatur, qvia reliqva omnia
          Astra ab hac immunia sint. Sic enim ratiocinatus est vester <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName>, qvi
          Mundum hunc æternum esse finxit. Qvin potius cum observationes certæ et
          demonstrationes Geometricæ, ipsaqve experientia testetur, in cœlo nova prodire
          corpora nonnunqvam, quæ alterationi et abolitioni sint subjecta, longe aliam
          esse cœlestium naturam, qvam ille opinatus est, et hæc ipsa, qvæ Mundo sunt
          congenita, utut ad maximam perfectionem divinitus deducta, qva mutationem,
          qvamdiu Systema Mundi perdurârit, non patiantur, aliqvando tamen etiam
          dissolutum iri, hinc multo rectius colligere licebit, velut etiam nos sacra non
          uno in loco docent Oracula, qvorum vel unicum toti Aristotelicæ Philosophiæ
          anteponendum venit. Et sane hæc ipsa ascititiorum in cœlo corporum procreatio
          eorundemqve evanescentia, æternitatem Mundi visibilis ab <persName ref="aristoteles_0384">Aristotele</persName> sancitam
          improbat, et nos de interitu rerum universali, qvem sacræ literæ prædicunt,
          admonet. Anne inficiaris novam stellam in ipso altissimo Æthere constitisse, cum
          nullam prorsus Parallaxin in sua convolutione exhibuerit? ut non solum a me sed
          qvamplurimis alijs adeo indubitanter animadversum et Geometrice demonstratum
          est, ut qvi contradicere audeat, se vel sensu communi carere vel veritatem
          amplecti nolle aperte ostendat. Hæc inqvam stella, cum nobis e sublimi æthere
          revera illuxerit, licet ultra <pb ed="cod." n="10v"/>integrum annum perdurârit, utpote e solidiori
          et magis exaltata constans materia, tamen successive perpetuo decrevit, donec
          postea tandem tota consumata evanuerit, nullo post se relicto vestigio. Qvid
          igitur prohibet Cometas etiam intra cœli limites versari, licet et illi
          pedetentim absorbeantur, donec tandem esse desinant? Sane ista nova stella
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> mentem adeo aperte elusit, ut mirari satis non possum, ipsius
          discipulos vel inde admonitos, in Cometarum situ et natura non adhuc
          veritatis lumen intueri posse, et ab inveteratis erroribus, qvovis fumo, vel
          istis fumositatibus vanioribus nondum resipiscere. Ex his omnibus facile
          apparet, qvam parum valida sint, qvæ e cœli natura et Planetarum motu (qvem
          sane Cometæ majore imitamento æmulantur, qvam a qvovis Aristotelico hactenus
          animadversum est) adducis, qvodqve hæc non ita differant, ut recta et
          circularis, sed tantummodo ut circulus et arcus ejus aliqvis incompletus.</p>
        <p rend="indent">Sed veniam ad tertiam tuam objectionem, qva ex motu Cometæ, qvem
          &#x263E;<hi rend="sup">a</hi> tardiorem habuit, non seqvi infers, qvod superlunaris fuerit. <pb
            ed="TBOO" n="IV.430"/>Sic enim usqve ad &#x2644;ni sphæram attolli posse, falso ais.
          Atqvi hæc <hi rend="IT">Maxima</hi> nihil qvod <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> authoritati contradicat, inducit,
          siqvidem is libro secundo de Cœlo e Mathematicorum assertionibus, qvibus etiam
          subscribit, ita disputat: <hi rend="it">Ex qvo extima cœli conversio sit simplex et
            concitatissima, inferiores motus, qui huic contranituntur qvo proximiores sint simplici illi et
            primæ  circummvectioni, eo longiori tempore cursum suum absolvunt, eoqve tardius contranituntur, qvo vero
            remotiores, eo citius eoqve celerius.</hi> Ac dicis <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelem</persName> illic  non de
          sublunaribus, sed de cœlestibus Corporibus loqvi. Certe ea,  qvæ motui primo
          et celerrimo illi atqve universali sunt obnoxia, a reliqva, qvæ fit in
          contrarium, affectione, eximi vix <app><lem resp="#TBOO">poterint</lem><rdg wit="#cod."><q>poterit</q></rdg></app>, et si Cometa  longe infra &#x263E;<hi rend="sup">m</hi> extitit,
          adeo ut vix 8 vel 9 a terris removeretur semidiametris, ut volunt vestræ
          positiones, qvibus <pb ed="cod." n="11r"/>eam Parallaxin 5 vel 6 partium admisisse citra omnem ratam
          experientiam contenditis, uti qve longe minorem a Terræ superficie descripsit
          ambitum, qvam &#x263E;<hi rend="sup">a</hi>, ideoqve multo citius et facilius motui primo, qvam hæc,
          contraniti potuit. Neqve etiam id a levi et ignea ejus materia e
          fumositatibus (qvibus qvid est inconstantius et concitatius?) ut vos vultis,
          concreta alienum, sed apprime illi consonum est. Cum qvidem in prima apparitione
          Cometam prope &#x263E;<hi rend="sup">m</hi> novam spectassent, opinati sunt eum motus 2sui
          celeritate ipsam multo intervallo post se relicturum, citiusqve in orientem
          properaturum; Cujus tamen contrarium, non sine admiratione subseqventibus
          diebus spectarunt, lumen videlicet, plurimo interstitio Cometam prævertisse
          tanqvam revolutionibus suis superiorem,  et id etiam motu tardiorem, adeo ut
          propemodum &#x263E;<hi rend="sup">a</hi> ter suam revolutionem per totum Zodiacum absolverit, interea dum
          Cometa vix qvar tam cœli partem emensus est. Qvin et consimili argumentationis
          modo  usus est <persName ref="winckler_nicolaus_1529">WINCHLERUS</persName>, qvi non minimus discipulorum <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> haberi
          vult, dum probare laborat Cometam sublunarem fuisse, eo qvod  non tam perfecte
          et velociter motu primo rapiebatur, atque &#x263E;<hi rend="sup">a</hi>, sive, qvod idem est,
          plus motu proprio revolutioni universali, qvam hæc (ipsius opinione) restiterit,
          iccirco eum sub Luna fuisse. Et sane satis plausibilis foret inductio, si id,
          qvod in motu Cometæ cum Luna collato adfert, falsum non deprehensum fuisset,
          qvemadmodum hæc pag.  440 et seqvente latius a me explicantur. Ubi tamen non
          universaliter qvadrare ostendo, si qvis e Cometarum concitatione, vel tarditate,
          eorum a terris remotionem vel ad hanc appropinqvationem rimari velit,  utut
          omnes revera in ipso cœlo generentur. Possunt enim supra &#x263E;<hi rend="sup">m</hi> esse  et nihilominus
          motum hac celeriorem obtinere, imo nonnunqvam nihil plane motui primo
          contrariari, sed hunc tam ductu proprio, qvam motu raptus seqvi, ut in Cometa
          anni 80 vidimus, qva de re pag. 442 paucis egi. Hæc igitur si in citatis locis
          diligenter perlustrâris, invenies <pb ed="TBOO" n="IV.431"/>plenius, qvid de hoc
          negotio statuam, neqve me <pb ed="cod." n="11v"/>necessariam sed probabilem tantum rationem ex ista
          collectione astruere velle. Qvamvis valde dubitem, an, etiamsi Cometæ supra
          &#x263E;<hi rend="sup">m</hi> esse possint, et nihilominus citius qvam illa motu proprio cieri, ob id
          seqvatur, qvod infra hanc positi tardius incedendi prærogativa gaudeant. Nam
          qvicqvid infra &#x263E;<hi rend="sup">m</hi> generatur, Meteoricum et Elementare est ac in
          lubrica vaga atqve inconstanti materia versatur, præsertim si ardeat
          et leviusculum fuerit, unde nec certum tenorem, nec eum adeo ut &#x263E;<hi rend="sup">a</hi>
          moderatum observare poterit. Sed his, cum vim demonstrationis Mathematicæ non
          obtineant et varie ab argutis ingenijs in hanc vel illam partem trahi qveant,
          nolo ulterius inhærere. Sufficiat ostendisse tres illas priores <app><lem>nostras</lem><rdg><note>om. Barth.</note></rdg></app> <hi rend="it">Maximas</hi>
          satis probabilem habere persuadendi occasionem, Cometam hunc potius supra
          &#x263E;<hi rend="sup">m</hi> qvam infra hanc <app><lem wit="#cod.">circuli</lem><rdg wit="#Barth."><q>motus</q></rdg></app> sui normam absolvisse, præsertim qvantum ad
          priorem ex arcu majoris circuli, qvo perpetuo, in qvacunqve tandem altitudine
          observaretur, ad amussim incessit, inductionem attinet, qvæ non saltem
          probabilem sed <app><lem wit="#cod.">etiam necessariam demonstrationis vim obtinet</lem><rdg wit="#Barth."><q>ut hoc nunc superaddam, necessariam etiam vim meretur</q></rdg></app>, qvam nemo
          Mathemata intelligentium evertere valebit.</p>
        <p rend="indent">Hisqve itaqve sufficienter contra tuas priores oppugnationes
          stabilimenti loco constitutis, ad Mathematicas demonstrationes accedamus, qvibus
          situm Cometæ neqvaqvam Elementarem sed plane æthereum fuisse, satis evidenter
          comprobavi. Nam et has convellere non intentatum reliqvisti, qvod dum audes, te
          mea non penitus perspexisse, sive per incuriam aliqvam, sive data opera,
          ostendis, aut etiam illa studiose in alium sensum trahere, ideoqve non tam
          evertere qvam invertere aut potius pervertere velle, ut videbimus. In secunda
          comprobatione, cum prior e ductis tribus ratiocinijs nimis generaliter desumpta
          aliqvibus videri possit, particularius et certius ex ipsis observationibus
          Mathematice demonstravi Cometam &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi> sedibus necessario superiorem fuisse.
          Cum enim intervallo trium horarum die 23 Novemb. ille in occidua cœli plaga
          constitutus ad stellam in rictu Pegasi per instrumentum omnium scrupulorum capax
          accessisset motu suo proprio 12 Minutis, versus qvam ipsius iter proxime
          dirigebatur, cumqve e motu diurno ejus e consimili altitudine, usqve in aliam
          deprompto, qvæ erat partium præcise <pb ed="cod." n="12r"/>duarum, conseqveretur, ut tribus horis,
          qvarta gradus parte eidem stellæ appropinqvaret, a qva observatio saltem ternis
          scrupulis defecit, qvibus Solis Parallaxeos aliqvod vestigium insinuari potuit
          (alias enim motus intermedius illarum trium horarum, in diversis altitudinibus
          observatus, diurno illi prorsus fuisset analogus) utiqve Cometam perexiguam
          vixqve perceptibilem habuisse Parallaxin, qvis Mathesin Astronomicam intelligens
          ire poterit inficias? At illa terna scrupula, qvibus motus proprius inhibebatur,
          qvo minus <pb ed="TBOO" n="IV.432"/>exacte diurno curriculo responderet, non
          erant sufficientia tantam Parallaxin inducere, ut sublunaris ullo modo
          redderetur Cometa; nam postea colligo et sufficienter demonstro, si in proxima
          concavitate &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi> commoratus fuisset, qvod intervallum trium istarum horarum
          per Parallaxin motum proprium inhibuisset, qvarta parte gradus, adeo ut prorsus
          nobis stationarius per totas illas tres horas apparuisset. Qvantum enim motus
          proprius versus dictam stellam illum promovisset, tantundem Parallaxis
          retraxisset, si Lunæ sedibus conterminus fuisset. Cum vero id nullatenus factum,
          et interea temporis per qvintam gradus partem, ad dictam stellam accedere visus
          sit, neutiqvam Parallaxis plus qvam ternis scrupulis, et non 15 illum inhibuit,
          ut fieri necessario oporteret, si vel infra proximam Lunaris regionis
          concavitatem extitisset. Sola igitur terna illa scrupula supersunt, qvæ aliqvalem
          illi adfuisse Parallaxin attestari possent, ita tamen ut non minorem qvam 300
          semidiametrorum a terris remotionem exigerent, velut hæc satis consentiunt
          hypothesi, qvam ex apparenti motu Cometæ extruxi, qvæ inducit ejus a Terra
          distantiam, ad diem 23 Novemb. semidiametrorum 360, qvod licet adhuc nonnihil
          excedat istam collectionem, hic tamen excessus e Parallaxibus, ubi unum minutum
          plurimam discrepantiam in distantia inducit, adeo præcise haberi neqvit.
          Secundum hunc itaqve infallibilem processum e motu proprio Cometæ apparente
          collato cum eo, qvi esse debuisset, si omni Parallaxi destitueretur, et ad
          &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi> regionem, modo illic effulsisset Cometa, collatione instituta,
          Mathematice e certis observationibus <pb ed="cod." n="12v"/>demonstravi eum necessario in æthere ipso
          longe supra hanc cursum suum confecisse. Neqve qvispiam est Mathematicorum, qvi
          hæc ita se habere negare merito possit, nisi ipsis Dedomenis et observationibus
          fidem una detrahere velit, qvod idem est ac si principia negare præsumat.
          Appello omnes, qvotqvot vel jam sunt, vel unqvam futuri Mathematici periti et
          harum rerum intelligentes, atqve sine præjudicio rem omnem dextre dijudicantes,
          annon satis evidenter hac ratione comprobaverim, Cometæ locum in cœlo ipso, non
          autem Elementari Mundo extitisse? et an tuæ spinosæ objectiones nostram hac in
          parte assertionem et demonstrationem labefactare sustineant? Est itaqve summa
          nostræ demonstrationis Cometam motu suo apparente, etiam in diversis
          altitudinibus non aliter se exhibuisse, qvam si Parallaxi, vel nulli, vel etiam
          <app><lem resp="#TBOO">minimæ</lem><rdg wit="#cod."><q>minime</q></rdg></app> foret obnoxius, idqve non solum ad diem 23<hi rend="sup">m</hi> Novembris per stellam in ore
          Pegasi, sed etiam pluries, tum per hanc ipsam, tum etiam alias pag. 121<hi rend="it">a</hi> et
          seqvente comprobo. Verum dum tu nostram inductionem, qvæ prorsus est invicta,
          expugnare conaris, non satis animadvertisti me ubiqve motus proprii Cometæ
          rationem adhibuisse, neqve uspiam sine eo qvidpiam conclusisse. Tua
          demonstratio, qvam in contrarium adducis, nostram nullatenus <pb ed="TBOO"
            n="IV.433"/>convellit. Illic enim confundis motum apparentem utrobiqve, qvæ
          fit ratione Parallaxeos et motus proprij, qvos ego invicem discerno, unumqve
          ab altero singulis circumstantijs bene ponderatis liberum reddo. Neqve in mea
          collectione de tribus vel qvatuor solummodo scrupulis est qvæstio, qvæ tu non
          injuria cum cæteris Astronomis, qvi puerilibus utuntur instrumentis,
          insensibilia dixeris (qvod tamen a nostris observationibus, qvas in aliqvota
          unius minuti parte, recte se habere ob Organorum exqvisitissimam confectionem
          divisionemqve, tum etiam eorundem copiam non diffidimus, longe absit) sed de
          qvarta proxime gradus parte, qvam per Instrumenta mea non discernere cæcutientis
          potius esset, qvam cœlestia intuentis, siqvidem in his, neqvidem qvarta unius minuti <pb ed="cod." n="13r"/>parte aberrari potest, adhibita accurata animadversione. Qvod si
          Cometa iste sublunaris extitisset, adeo ut juxta tua aliorumqve qvorundam
          sinistre judicantium placita, prima observatione habuisset in circulo verticali
          Parallaxin proxime par. 5, utiqve in secunda, cum declivior, <app><lem resp="#TBOO">eandem</lem><rdg wit="#cod."><q>eadem</q></rdg></app> per ⅔ unius
          gradus auxisset, hincqve seqveretur, qvod, etiamsi motu proprio ad os Pegasi
          intervallo 3 horarum per qvartam gradus partem accessisset, nihilominus paulo
          plus integro gradu per Parallaxin in antecedentia retrograde cerneretur. Qvæ
          sane regressio tanta foret, ut solo intuitu, collatione ad vicinas fixas facta,
          discerni posset, nedum ut Instrumentis exactissimis non animadverteretur. Vide
          itaqve, in qvantam absurditatem tu et alij, qvi Parallaxin 5 par. Cometæ
          perperam attribuere non dubitastis, incauti prolabamini. Recognosce itaqve
          diligentius ea, qvæ a me prolata sunt; videbis utiqve nostram collectionem, qva
          rem omnem in absurdum, si vel sub ipso concavo sphæræ Lunaris extitisset Cometa,
          nedum in loco adhuc multo nobis propinqviori, deduximus, satis validis niti
          fundamentis, et ea, qvæ his demonstrative opponere elaboras, licet ejuscemodi
          esse <app><lem resp="#TBOO">prædices</lem><rdg wit="#cod."><q>prædicas</q></rdg></app>, ut a nemine hactenus animadversa sint, minus consistere,
          nostræqve intentioni et veritatis invictæ assertioni nihil derogare. </p>
        <p rend="indent">Repetis
          postea meum ductum, qvem ais, admodum interruptum esse, id qvod tibi oscitanter
          forte omnia percurrenti, et eam qvam adhibuimus diligentiam non agnoscenti sic
          videri poterit, forte etiam et alijs, siqvidem Phænomeno aliqvo motum proprium
          obtinente, nulla patet simplex vel regia ad Parallaxium enucleationem via, sed
          qvasi per ambages omnia obstacula caute declinando eo perveniendum erit. Qværis
          enim, unde data tempora habeam; num ex altitudine fixarum aut ex horologijs? Et
          si sic, cur non alijs id concedam? Numne igitur et tempora ipsa a nobis
          annotata, qvorum cognitio est facilima, in dubium vocare præsumis? Cur non
          potius omnibus observationibus fidem eadem opera derogas? Sic enim satis tuum
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelem</persName> excusasse apud imperitos et nimis credulos videris. At qvoniam
          hîc etiam <pb ed="cod." n="13v"/>dubium, <pb ed="TBOO" n="IV.434"/>ubi minime opus erat, moves,
          respondebo et huic hæsitationi. Ego momenta temporum, ubi ea admodum scrupulose
          reqviruntur, nec ex altitudinibus fixarum, qvocunqve modo acceptis, nec per
          Horologia etiam scrupula prima et secunda indicantia, qvalia non pauca in
          promptu habeo, expiscari soleo. Utraqve enim ratio omnem minutissimam erroris
          suspicionem sufficienter non excludit, ut alibi latius ostensurus sum. Qvo pacto
          igitur qværis, id fieri possit per Æqvatorem mechanicum sive convolubilem sive
          fixum Æqvatori cœlesti, tum qvoad propriam dispositionem, tum etiam Axin
          analogum, qvi circulum tantæ magnitudinis compræhendat, ut singuli gradus
          singula sexagena recipiant minuta. Ejuscemodi Instrumenta, qvæ et temporum
          minutissimas particulas infallibiliter exhibeant, et alijs qvibusdam siderum
          observationibus una apprime idonea sint, terna possideo, qvorum unum, in qvo
          Æqvator Orichalcicus, columnis lapideis et ferreis qviescendo innitens, in
          semidiametro 14 pedes adæqvat. An et sic temporum minimas particulas præcise
          indagari posse dubitas? Verum ut brevibus dicam qvod res est: In ijs qvæ
          observando <app><lem resp="#TBOO">Cometæ</lem><rdg wit="#cod."><q>Cometa</q></rdg></app> a certis fixis <app><lem resp="#TBOO">[inter]capedines</lem><rdg wit="#cod."><q>capedinibus</q></rdg></app> annotavi temporum momentis,
          non est necessaria pauculorum qvorundam minutorum cognitio, siqvidem qvina aut
          sena scrupula (qvæ tamen <app><lem resp="#TBOO">deviatio</lem><rdg wit="#cod."><q>diviatio</q></rdg></app>, in meis annotationibus, nullatenus commissa
          est) in qvibus vel per ipsa horologia affabre, ut singula minuta ostendant,
          elaborata, minime aberrari potest, nostram pragmatiam in eruenda per distantias
          a fixis Cometæ Parallaxi, nihil interturbant. Qvo nomine etiam eam tanqvam
          minime errori obnoxiam et probabiliorem ceteris, qvæ temporum exactissima
          momenta reqvirunt cognita, anteferendam duxi. Verum ubi ex Azimuthis et
          altitudinibus per datum temporis intervallum Parallaxes modo <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontani</persName>, vel
          qvovis simili inqvirendæ veniunt, longe alia ratio est; illic enim non saltem
          unius minuti temporis, sed paucorum secundorum frustratio, veritati enucleandæ
          impedimento est. Atqve ea de caussa alijs in tam subtili negotio ex altitudinibus
          fixarum, aut etiam Horologijs tempora satis præcise metiri non concedo. </p>
        <p rend="indent">Porro ut validius nostram demonstrationem <pb ed="cod." n="14r"/><app><lem wit="#cod.">infringas</lem><rdg wit="#Barth."><q>infringere videaris</q></rdg></app>, asseris
          sectionis angulum DCE pag. 114 non repertum neqve eum eundem esse cum angulo
          GCK pag. 112, qvia DCE arcus ibidem apparentem motum repræsentat, FCG vero
          pag. 114 verum Cometæ ductum exhibet, ideoqve DCE pag. 114, qvo Parallaxin
          exqviro, non esse inventum. Hæc qvidem satis captiose a te proponuntur, verum si
          qvis dextre consideret ea, qvæ a pag. 96 usqve in completam 102<hi rend="sup">am</hi> a nobis
          luculenter demonstrata sunt, Cometam videlicet toto suo durationis curriculo,
          eundem semper circulum maximum <app><lem wit="#cod.">designasse</lem><rdg wit="#Barth."><q>descripsisse</q></rdg></app>, nec ab hoc sive in altiori sive
          decliviori situ sensibiliter unqvam exorbitasse, facile con<pb ed="TBOO"
            n="IV.435"/>cedet, dummodo judicio Mathematico omnia <app><lem wit="#cod.">ponderârit</lem><rdg wit="#Barth."><q>ponderaverit</q></rdg></app>, apparentem
          et verum Cometæ ductum, nihil qvod in sensus <app><lem wit="#cod.">cadere possit</lem><rdg wit="#Barth."><q>incurrit</q></rdg></app>, invicem
          discrepasse, proptereaqve arcum FCG pag. 114, non inconvenienter assumptum, pro
          eodem qvi est DCE pag. 112, cum nullum in antecedentibus qvoad <app><lem wit="#cod.">hos</lem><rdg wit="#Barth."><q>nos</q></rdg></app> animadversum
          sit discrimen. Malui itaqve hac simpliciori formâ et per se satis verâ, angulum
          sectionis viæ Cometæ cum verticali inqvirere, siqvidem, qvacunqve tandem ratione
          id aliter fiat, res eodem redibit, Cometam videlicet, si proximis &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi>
          sedibus conterminus fuisset, per qvartam gradus partem ob Parallaxin intervallo
          trium illarum horarum, motum proprium antecipasse, adeo ut qvasi stationarius
          apparens illum prorsus elideret, id qvod ostendere nostra erat intentio. Et
          qvocunqve te vertas, aut qvalicunqve methodo negotium hoc conficiatur, rem ita
          et non aliter se habere deprehendes: Qvorsum igitur nodum in scirpo qværis, et
          qvæ facilitatis caussa simpliciter proponuntur, atqve ex antecedentibus rite
          congruere deprehenduntur, elevare conaris? Ego Mathematicis, qvi ex uno aliud
          colligere norunt, et posteriora præcedentibus inniti, antea perspectum habent,
          ista scripsi, qvibus etiam satisfactum esse arbitror, veluti plurimorum
          postmodum ad me e Germania datæ literæ sufficienter testantur. </p>
        <p rend="indent">Præterea infers me postea collimatius rem agere, proprium Cometæ ad
          stellam motum considerando, et easdem omnino reperire distantias. Atqvi hinc
          satis patet te minus considerate antecedentia perspexisse. Nusqvam <pb ed="cod." n="14v"/>enim motus
          proprij insinuatio antea neglecta est. Perperam itaqve hæc verba pag. 119
          accepisti: <hi rend="it">Sed paulo collimatius rem omnem perpendentes, primum Cometæ motum ex
            stella in ore Pegasi indagemus.</hi> Illic enim neqvaqvam subintelligitur motum
          proprium  non fuisse prius adhibitum, ut satis ejus contrarium ostendit pag.
          117  atqve ea qvæ postmodum seqvuntur diligentius considerata. Verum cum Cometæ
          ductus non præcise versus ipsam stellam in ore Pegasi tenderet, volui ibidem
          paulo scrupulosius iter ipsius tempore binis observationibus interjecto in
          dictam stellam directum limitare, ne qvis exacte omnia ruminanti superesset
          scrupulus. At qvod refers terna illa minuta, qvibus motus proprius per
          Parallaxin inhibitus est, unde etiam recte colligo haud propiorem potuisse
          Cometam tunc nobis esse 300 Terræ semidiametris, non contingere ulla
          retardatione respectu Parallaxeos, sed calculo tantum obrepere, id ita pro
          libitu refers? non autem ex numeris ipsis Mathematice, ut potius decuit,
          ostendis? Si qvid igitur vitij erit in numerorum collectione, age id prome, nec
          in Mathematica palæstra, qvavis judicij libertate decertandum puta; nam qvod
          in alijs omnibus (sic enim saltem idipsum probas) terna illa scrupula non
          occurrant, nihil importat, erat enim tum Cometa multo remotior a terris <pb
            ed="TBOO" n="IV.436"/>qvam circa diem 23<hi rend="sup">m</hi> Novemb. neqve ubiqve idem est
          intervallum temporis interlapsi, et observatio dicto die facta omnium erat
          exqvistissima, ob serenitatis purioris constantiam, unde magna diligentia et
          exacta certitudine omnia eo die cœlitus concepta sunt, <app><lem resp="#TBOO">ut</lem><rdg wit="#cod."><q>vel</q></rdg></app> etiam pag. 4, ubi
          hujus diei animadversiones recenseo, statim ab initio non sine caussa indicavi.
          Qvod autem die 29 Novemb. atqve duobus seqventibus, non tanta per Parallaxin
          retractio depræhensa sit, sed paulo minor, qvia illis diebus minus defæcata
          aëris puritas observationem non in ipso minuto adeo ratam largita est, tum etiam
          ob caussas antedictas, id nihil pro te facit, qvi Cometas ex ipso Cœlo, ubi
          revera procreantur, in aërem sublunarem nimis brevibus et invalidis lacertis
          detrahere conaris. Nam qvod diebus seqventibus paululo minor, qvam die 23
          depræhensa est per Paral<pb ed="cod." n="15r"/>laxin antecipatio, id ipsum tantum abest, ut Cometam
          terris propiorem (qvod tu qvammaxime in gratiam <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> exoptares) reddat,
          ut multo potius eum profundius et altius in ipsum æthera attollat. Et si in
          dimidio vel integro minuto Parallaxeos reciprocatio sibi invicem non ubiqve
          correspondeat (id enim præstare, nisi par ubiqve esset serenitas, et
          observandi exqvisita commoditas, impossibile esse norunt, si qvi forte mechanice
          hæc ad amussim practicare didicerunt) id nostram intentionem nullatenus
          labefactat, cum non de uno vel altero scrupulo qvæstio sit, ut Cometa sublunaris
          reddatur, sed qvarta proxime unius gradus pars, qvo idipsum fieri possit,
          reqviratur. Si qvis ea, qvæ in tabula diaria pag. 206 duabus ultimis columnis
          circa distantiam Cometæ a Terra et Parallaxin ejus maximam annotata sunt, huc
          contulerit et dextre omnia limitârit, videbitur potius, qvod ad tam præcisam
          Parallaxeως, enucleationem, beneficio observationum pervenerimus, qvam qvod
          unius vel alterius minuti in retardatione ejus discoherentiam nimis stricte
          culpare velit. Et nimia Cometæ remotio ipsaqve ob id Parallaxeos exilitas, ut
          recte postmodum tute infers, in his summam præcisionem non admittunt. Ipsam
          autem cum observatione convenientiam, qvam affero, si eodem modo, qvo a me
          proposita est, intelligatur, et dextre judicetur, nihil concludere nemo
          Mathematicorum hæc penitius introspiciendo, et recto judicio singula
          ponderando tecum testabitur, qvin potius, ut <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteli</persName> tuo patrocineris, nimis
          liberam et infirmam protulisse censuram, non invite <app><lem resp="#TBOO">decernent</lem><rdg wit="#cod."><q>dicernent</q></rdg></app>. </p>
        <p rend="indent">Accedis deinde ad tertiam comprobationem, qva ex Cometæ distantijs
          in diversis orbis partibus sumtis, eum minime sublunarem fuisse ostendere
          elaboro. Et licet hæc plausibilior antecedentibus tibi videatur, ut ad
          qvæstionis enodandæ veritatem rectius accommodari possit, ego tamen, ut id qvod
          res est fatear, minus certitudinis isti probationi, qvam cæteris, qvomodocunqve
          adaptetur, tribuendum censeo; idqve non tam ob ea, qvæ tu in contrarium obijcis,
          qvam qvod distantiæ in di<pb ed="TBOO" n="IV.437"/>versis orbis partibus, ab
          alijs atqve <pb ed="cod." n="15v"/>alijs observatoribus acceptas, non pari diligentia et certitudine,
          neqve similibus absqve omni errore elaboratis Instrumentis perficiantur, et res
          versetur circa minima. Placuit tamen et hanc ratiocinationem in medium
          adducere, cum ab alijs eam expeti et tanqvam satis ratam in consilium adhibendam
          judicari intellexissem. Adhibui itaqve in hac pertractanda eam, qvæ maxime
          necessaria videbatur, diligentiam, licet qvædam peculiaria occurrerent, qvalia
          tu impedimenti loco obijcis, qvæ negotium perplexius reddere possent. Et tamen
          cum non essent magni momenti, de industria negligenda duxi. Qvod enim tu
          differentiam longitudinis a me prætermissam esse et demonstrationem institutam,
          ac si loca sub unius Meridiani plano forent, nostræ demonstrationi opponis,
          minus ad rem facit, qvam ut tantopere inculcetur. Neqve enim magna
          est Meridianorum differentia inter Pragam Bohemiæ et hunc locum, ut videre
          est in omnibus chartis Geographicis, (dum enim attentius omnia considero,
          inveniam Pragam vix ultra duos gradus hinc orientaliorem, licet in libro ipso
          qvartam horæ partem plus justo duplum nescio qva occasione tunc assumserim,
          qvod tamen nostram intentionem insensibiliter mutat) maxima igitur discrepantia
          est respectu latitudinis, et Cometa utrobiqve erat, qvasi in uno circulo
          verticali cum stella Vulturis, ideoqve differentia longitudinis locorum, etiamsi
          adhuc major foret, insensibiliter distantiam variasset, qvod tamen, <app><lem resp="#TBOO">qvoad</lem><rdg wit="#cod."><q>qvod ad</q></rdg></app>
          latitudinis diversitatem longe aliter se habet, id qvod te non satis considerasse
          video. Imo qvod ex differentia longitudinis adfers obstaculum, non ubiqve locum
          habet, sed per accidens aliqvando pro te facere posset, sæpenumero autem
          contrarium inducere, et id qvod ego intendo, eo magis comprobare, ita ut non
          saltem respectu diversitatis in latitudine locorum, sed etiam <app><lem resp="#TBOO">qvoad</lem><rdg wit="#cod."><q>qvæ ad</q></rdg></app>
          longitudinem, alia in disjunctis locis appareret Cometæ a stella aliqva fixa
          remotio, si is terris adeo appropinqvaret, ut locorum intercapedo satis
          perceptibilem ad ejus distantiam obtineret proportionem. Tua itaqve
          demonstratio, qvam in contrarium adducis, non est sufficiens, id qvod a nobis
          ostensum est, convellere. <pb ed="cod." n="16r"/>Nec mirum ea nimis subtiliter, et hîc qvoqve nodum in
          scirpo qværendo, a te prolata esse, siqvidem me hunc locum Praga occidentaliorem
          inconvenienter construere, obijcere non dubites, opponens nobis tum alias, tum
          imprimis <persName ref="ortelius_abraham_1527">Ortelij</persName> mappas. At ego, qvi etiam non paucas Geographicas chartas ad
          manus habeo, in nulla tamen earum idipsum, qvod asseveras, invenio, et ipsæ
          Ortelianæ chartæ, qvas pro te adducis, qvæ etiam mihi in promptu sunt, plane
          contrarium tuæ assertioni ostendunt; illic enim tota <placeName ref="Böhmen">Bohemia</placeName> <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgo</placeName>
          <app><lem>orientalior</lem><rdg><note>e corr. cod.</note></rdg></app> est, nedum <placeName ref="Prague">Praga</placeName> in ejus qvasi meditullio sita, sive Europeam
          tabulam, qvæ numero secunda, sive <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName>, qvæ 29 est, inspicias, et
          qvamcunqve tandem Geographicam <app><lem resp="#TBOO">delinea<pb ed="TBOO" n="IV.438"/>tionem</lem><rdg wit="#cod."><q>deliniationem</q></rdg></app>, ut
          <persName ref="mercator_gerard_1512">Mercatoris</persName> aut aliorum, qvæ rite denotatæ sunt, consideraveris, rem ita se
          habere, non obscure deprehendes. Nam ubiqve occidentalior <placeName ref="Böhmen">Bohemiæ</placeName> pars nostro
          Meridiano qvam proxime coincidit, ideoqve <placeName ref="Prague">Praga</placeName> qvasi in Vmbilico ejus
          collocata, necessarie orientalior evadit. Sed video facile, qva occasione in
          hunc errorem prolapsus sis: seorsim enim utranqve tabulam intuitus es, <placeName ref="Denmaek">Daniæ</placeName> qvæ
          numero est 44<hi rend="sup">a</hi>, ubi longitudines mediocriter bene se habent, nisi qvod et hæ
          ipsæ aliqvantulo justo minores sint, juxta nostra ratiocinia, <placeName ref="Böhmen">Bohemiæ</placeName> vero 53<hi rend="sup">a</hi>,
          in qva longitudo <placeName ref="Prague">Pragæ</placeName> 32 graduum perperam <persName ref="apian_peter_1495">Apiani</persName> imitatione ponitur, sicut tota
          Bohemia ibidem ad minimum senis gradibus debito <app><lem resp="#TBOO">occidentalior</lem><rdg wit="#cod."><q>orientalior</q></rdg></app> redditur, qvi tamen
          error mox seqvente <placeName ref="Silesia">Silesiæ</placeName> tabula majori ex parte corrigitur. Illic enim <placeName ref="Prague">Praga</placeName>
          38<hi rend="sup">m</hi> longitudinis gradum occupat, qvod veritati propius accedit. Oportuisset
          itaqve te universalem aliqvam tabulam, in qva <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> et <placeName ref="Böhmen">Bohemia</placeName>, cum
          intermedijs regionibus simul comprehenderentur, introspicere, sicqve situm
          horum, de qvibus agitur locorum, versus Ortum et Occasum qvo ad invicem
          rectius definire. Nam segregatæ illæ particulares tabellæ, cum a diversis
          authoribus compositæ sint, longitudines pro cujuslibet arbitrio diversimode
          positas nec semper sibi invicem respondentes exhibent, id <pb ed="cod." n="16v"/>qvod ab <persName ref="ortelius_abraham_1527">Ortelio</persName>, qvi
          plurimas in unum volumen aggregavit, non ea qva decuit circumspectione correctum
          est. Habes itaqve tuæ <app><lem resp="#TBOO">deviationis</lem><rdg wit="#cod."><q>diviationis</q></rdg></app> caussam, et si cætera, qvibus nostras
          assertiones evertere conaris, non plus ponderis habent, ut sane vix habent, qvam
          hoc ipsum, qvod de longitudinibus <placeName ref="Prague">Pragæ</placeName> et nostri loci a me contra
          Geographorum placita in contrarias partes dispositis, in medium adfers, nullum
          erit periculum, qvin Cometæ in cœlo ipso sedes sibi destinatas, vel invitis
          omnium Peripateticorum scholis inviolabiliter occupent, et a tot seculorum
          sophismatibus ac erroneis judicijs jam tandem aliqvando vindicentur. Verum
          qvales ego constituam tum hujus tum aliorum in <placeName ref="Germany">Germania</placeName> præcipuorum locorum
          longitudines, qvoad ejus fieri possit, emendatiores, in priori Tomo operis
          nostri de his ascititijs Cœli Phænomenis invenies, ibiqve voti et in his
          ipsis, qvas expetis, longitudinibus, et etiam in alijs qvibusdam compos
          redderis. Si Eclipses aliqvot Lunares præteritis annis <placeName ref="Edinburgh">Edenburgi</placeName> vel alibi in
          <placeName ref="Scotland">Schotia</placeName> diligenter observatas in promptu habes, me earum etiam fac participem,
          ut collatione cum nostris in ijsdem observationibus instituta, longitudinum
          differentiam eo rectius colligere liceat. Elevationem qvoqve poli, qvæ illic
          est, cœlitus observatam indica; eam enim, qvæ in tabulis communiter usurpatis
          annotatur, nimiam esse suspicor.</p>
        <p rend="indent">Hæc ad ea, qvæ tertiæ nostræ comprobationi obijcis, respondere
          placuit. Tute vide, qvanta discrepantia inter observationem Taddæi  et nostram
          inciderit. Si Cometa 5 vel 6 graduum Parallaxin, ut tu cum <pb ed="TBOO"
            n="IV.439"/>qvibusdam alijs consentire non dubitas, admisisset, certe illa
          adeo evidens fuisset, ut nullatenus observationis incuriæ, nisi ea nimis insulsa
          foret, imputari posset. Qvin et qvartam meam comprobationem, qva ex
          differentia altitudinum in diversis Azimuthis, adhibita mutatæ declinationis
          ratione, Cometam prorsus æthereum fuisse infallibiliter demonstro, non
          inculpatam relinqvis, eam ob id, qvod altitudines, qvas appello respectu centri,
          non sint aliæ qvam apparentes, qvoad Terræ superficiem, <app><lem resp="#cod.">qvod</lem><rdg wit="#Barth."><q>cum</q></rdg></app> ex declinatione
          et Azimuthis apparentibus colligantur, infringere tentans. Verum ne hîc qvidem
          inductionis nostræ vim satis dextre accipis, nam præterqvam qvod declinatio visa
          a <app><lem wit="#Barth.">vera</lem><rdg wit="#cod."><q>terra</q></rdg></app> insensibiliter <app><lem wit="#cod.">discrepavit</lem><rdg wit="#Barth."><q>discreparit</q></rdg></app>, ut ex ipso ductu <pb ed="cod." n="17r"/>Cometæ, sibi semper tam in
          magna qvam parva altitudine, eodem tenore constante, <app><lem>veluti in antecedentibus
              satis ostensum est, patet,</lem><rdg><note>om. Barth.</note></rdg></app> accedit et hoc, qvod etiamsi discrimen aliqvod
          sensibile, inter veram et visam declinationem incidisset, nihilominus utraqve
          differentia duarum declinationum in diversis altitudinibus, visarum videlicet et
          verarum, sibi invicem <app><lem wit="#cod.">æqvaretur</lem><rdg wit="#Barth."><q>æqvarentur</q></rdg></app>, discrimine incidente prorsus insensibili. Atqve
          non tam de declinationibus ipsis, qvam earundem differentia illic agitur, qvæ ex
          variatione ejus diurna ab una altitudine in <app><lem>consimilem</lem><rdg><note>post <q>consimilem</q> add. <q>alteram</q> Barth.</note></rdg></app> facile colligitur,
          tantaqve erit visæ declinationis, qvanta etiam veræ alteratio, qvam proxime,
          qvod nemo hæc penitius intelligens inficiari poterit. Qvare id qvod de
          declinatione ipsa saltem adhibita prætendis, collectionem nostram non impedit,
          multoqve minus qvod Azimuthi etiam visi impedimenta obtrudis. Neqve enim te
          ignorare oportuit, nullum esse discrimen Azimuthi veri et visi, qvantacunqve
          tandem fuerit alicujus Phænomeni Parallaxis, cum ambo perpetuo in uno et eodem
          verticali existant. Qvapropter cum in ista ratiocinatione ex observationibus
          accuratis comperissem differentiam altitudinum observaturum in superficie Terræ,
          non differre sensibiliter ab ijs, qvæ eodem modo respectu centri ejusdem
          fierent, habita etiam mutatæ declinationis sive veræ sive visæ (res enim redit
          eodem) ratione, non inconvenienter conclusi Cometam in tanta a Terra fuisse
          distantia, ut hujus semidiameter non habuerit, respectu istius remotionis,
          perceptibilem qvantitatem, ideoqve longe supra &#x253E;<hi rend="sup">m</hi> in ipso altissimo æthere
          curriculum suum exercuisse, siqvidem vel in ipsa concava superficie Lunaris
          sphæræ ferme sextæ partis unius gradus discrimen contingeret, inter eas
          altitudines, qvæ taliter e superficie et centro Terræ componerentur. Qvæ certe
          digressio, in Instrumento ad amussim elaborato et omnium minutorum capaci,
          latere non potuit. Et si tuæ, aliorumqve assertioni Cometæ Parallaxin qvinqve
          proxime partium imputantium assentiri rei veritas non prohiberet, in longe adhuc
          majus absurdum negotium <app><lem resp="#TBOO">devolveretur</lem><rdg wit="#cod."><q>devolvetur</q></rdg></app>. Nam in primo qvod adduximus exemplo,
          fieret differentia verarum et apparentium <pb ed="TBOO" n="IV.440"
            />altitudinum, major dodrante unius gradus, in secundo Bessem ferme attingeret,
          in tertio autem et hunc <pb ed="cod." n="17v"/>nonnihil excederet. Hæ vero tam evidentes
          deviationes, qvo non instrumento vel lippientibus oculis cerni possent? Qvod
          itaqve subjungis differentiam a me demonstratam verarum altitudinum et
          visarum in orbe Lunæ nihil aliud arguere, qvam in hoc seposito situ Cometam
          admittere aspectus diversitatem (nam qvo magis is removeatur, discrimen verarum
          et apparentium altitudinum minus evadere, donec prorsus evanescat) idipsum
          nostræ intentioni non adversatur. Nihil enim aliud ipsemet affirmare volui, et
          per conseqvens rem in absurdum deducere, siqvidem observationes in Cometa habitæ
          non inducerent tantam discrepantiam verarum et visarum altitudinum, qvantam
          juxta orbem &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi> fieri necesse foret, imo prorsus nullam, necessario seqvi
          Cometam non adeo vicinum terris fuisse, ut Luna aliqvando fieri potest, et multo
          minus adhuc propiorem, sed in tanta remotione, ut differentia verarum et
          visarum altitudinum prorsus in nihilum abiret, qvod non nisi in altissimo
          æthere, locum habere, hujus artis periti pro confesso habent. Si igitur me aliud
          qvid moliri existimas, a nostra sententia ut non penitius perspecta deflectere
          videris. Nullum itaqve est dubium et hanc qvartam nostram comprobationem
          omnimode recte se habere, et contra tuas oppugnationes adhuc integram
          consistere. Sed et qviddam habet peculiare, qvo certitudo inqvisita magis
          indubitanter confirmatur; nam præterqvam qvod mutatione declinationis motum
          Cometæ proprium recompenset, temporis etiam interjecti non adeo præcisam
          postulat cognitionem, cujus alias, ubi minimis opus particulis, lubrica est
          denotatio, nisi instrumenta et media ad manus sint huic negotio particulariter
          accommoda, eaqve omni errore vacent, velut superius etiam aliqva ex parte monui.
          Sed hæc de his sufficiant. </p>
        <p rend="indent">Demum<app><lem></lem><rdg><note>post <q>Demum</q> add. <q>de</q> cod., quod delevimus</note></rdg></app> ea, qvæ secundum <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">REGIOMONTANI</persName> inventionem in Cometæ Parallaxi
          pervestiganda fideliter proposui, extenuare et irrita reddere non supersedes,
          et ne ullus dissentioni locus deesset, ais ipsius demonstrationem satis
          accommodam esse Phænomeno immobili, qvantumvis elevetur, modo aliqva adsit
          Parallaxis, cuius ego contrarium affirmavi, istamqve ratiocinationem, saltem in
          ijs Phænomenis, qvæ admodum sensibilem obtinent Parallaxin, in praxin <pb ed="cod." n="18r"/>deduci
          posse asseverabam, cujus etiam rationes satis certas <app><lem resp="#TBOO">semel</lem><rdg wit="#cod."><q>semul</q></rdg><note>ut videtur</note></app> atqve iterum in ipso
          scripto reddidi. Verum qvidem est, qvoad speculationem et demonstrationem
          Geometricam, recte se habere <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontani</persName> collectionem etiam in minimis
          Parallaxibus, modo qviescat Phænomenon; at in praxi ipsa, dum mechanice
          exercetur negotium, difficultatibus inextricabilibus obvolvitur. Struit enim
          ipsius processus ex minimis longe majora, et per tot triangulorum mæandros
          scopus qvæsitus nimium implica<pb ed="TBOO" n="IV.441"/>tur. Ex his evenit, ut
          si pauculis scrupulis secundis, in tempore utriqve observationi interlapso et
          unius vel alterius saltem minuti in Azimuthis et altitudinibus devietur,
          aliqvot graduum errorem in Parallaxi præfiniendâ, etiamsi scrupulosissime
          calculus tractetur, tacite obrepere, qvod nemo satis intelligat, nisi qvi
          mechanice hæc ad ungvem tractare didicit. Cum vero hæc inficiari conaris, nihil
          aliud efficis, qvam ut observationum Astronomicarum usum et praxin per
          convenientia instrumenta tibi multorum annorum exercitatione non satis
          familiarem esse prodas. Multa enim demonstrative optime se habent, qvæ tamen in
          praxin non ita commode deduci qveant, præsertim si Dedomena talia reqvirantur,
          qvorum exiguus error successive in operatione numerorum supra <app><lem resp="#TBOO">modum</lem><rdg wit="#cod."><q>modus</q></rdg></app> fœcundus
          evadat. Id si tibi nedum verosimile videatur, fac saltem ipsemet periculum in
          qvavis affixarum stellarum, et Azimutha atqve altitudines <app><lem>[qvære]</lem><rdg><note>add. TBOO</note></rdg></app> <!-- hertil tekstkritik -->una cum
          tempore duabus observationibus interlapso per instrumentum, qvod satis huic
          negotio idoneum putetur; invenies nihilominus, peracta ex ipsis datis
          numeratione vel subtilissima, stellam eandem sæpenumero aliqvot graduum
          Parallaxin præseferre, licet revera nullam obtineat. Interdum etiam res in
          absurdum deveniet. Et qvo sæpius experientiam hac in parte feceris, eo certius
          cognosces me nihil citra justam caussam hac in parte denunciasse. Propterea
          etiam hanc ex <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontani</persName> placitis deductam comprobationem postremo loco
          subjunxi, qvod videlicet minus tuta esset, et varijs deviationum anfractibus
          obnoxia, nec tamen præterire eam prorsus volui, cum a tanto artifice prolata
          esset et a qvibusdam Germanorum Mathematicis, qvi tractationis subtilitatem
          et deviationum in ea proclivitatem non satis compertam habebant, etiam in hoc
          ipso Cometa usurparetur, idqve irrito, et ad veritatis penetralia minime
          perducente conamine. Qvin et ego tantam in Dedomenis <pb ed="cod." n="18v"/>huc pertinentibus
          cœlitus acqvirendis adhibui diligentiam, qvantam forte nullus alius; nihilominus
          operatio numerorum ad debitum finem, etiamsi pluribus exemplis præter ea terna,
          qvæ in libro annotata sunt, attentaretur, produci non poterat, eo qvod res circa
          minima versetur, qvæ in triangulorum successiva per numeros resolutione, tandem
          aliqvid suggerat obstacula, qvo minus ultimum scopum asseqvi liceat, id qvod
          etiam in Landgravianis observationibus sub incudem numerorum diligenter
          revocatis perspicere est. Qvod autem limitationem eam, qva in corrigenda hac
          <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontani</persName> ratiocinatione ob motum Cometæ proprium ab ipso neglectum usus sum,
          tanqvam minus accommodam non admittis, caret justa occasione. Fateor eqvidem
          Cometam in correcto a nobis Azimutho, non apparuisse. At qvid tum postea,
          siqvidem in eo revera visus fuisset, si motus proprius eum non ab isto
          firmamenti puncto, sub qvo in prima observatione erat, abduxisset? Neqve facile
          dabatur <pb ed="TBOO" n="IV.442"/>alia via, qva motus proprij obstacula
          declinari commode possent, et ea qvam tu proponis correctio, qva proprius ad
          stellam motus, qvi Parallaxin exhaurit, determinetur, in hac pragmatia nullum
          invenit locum, cum distantiarum a stellis neqvaqvam hîc ratio habeatur, neqve
          ea, etiamsi una præter cætera data cœlitus conqvireretur, concinne in hujus
          demonstrationis processu applicaretur.</p>
        <p rend="indent">In antecedentibus, ubi per reiteratas interlapso aliqvantulo
          tempore Cometæ a fixo sidere distantias, ejus Parallaxes scrutatus sum, hujus
          proprij versus stellam motus, <app><lem resp="#TBOO">qvi</lem><rdg wit="#cod."><q>qvæ</q></rdg></app> Parallaxin attenuat, usum non intermisi. Verum
          id tibi tunc ita non placuit, qvin, qvod culpandum duceres, invenire satigeres;
          nunc hîc, ubi ejus applicatio fieri neqvit, <app><lem resp="#TBOO">eum</lem><rdg wit="#cod."><q>eam</q></rdg></app> nostra adhibita limitatione, qvæ
          possibilis erat satisqve qvadrat, præfers, qvod arguit non æqva lance, sed
          præoccupato judicio, et ex affectu qvodam, qvo erga diu receptam Philosophorum
          sententiam imbutus es, rem hanc a te sinistre dijudicari. Qvod autem subijcis
          remotionem Cometæ a Terra ne hac qvidem ratione, qvam tu correctionis loco
          adfers, erui posse, id qvidem in ista minus apta emendationis applicatione
          facile tibi concessero. Verum qvod ais id ideo evenire, qvia per Parallaxin ejus
          distantia indagari neqveat, neqvaqvam assentior, nec ullum invenies
          Mathematicorum rem ipsam penitius in<pb ed="cod." n="19r"/>telligentium, qvi tuæ sententiæ hac in
          parte suffragetur. Nulla enim alia est via certa  et expedita, qvam per Parallaxin
          Cometarum a terris distantiam expiscandi. Qvæ licet ob motus proprij
          implicationem labyrinthis qvibusdam involvatur, tamen adhibita peculiari et
          exqvisita industria, extricari et in apertum sufficienter produci potest,
          atqve ad minimum per hanc innotescere, an supra &#x263E;<hi rend="sup">m</hi> in mundo æthereo, an
          vero infra in aëre Elementari versentur Cometæ, qvod maxime apud Philosophos controversum est.</p>
        <p rend="indent">Respondi hactenus ad ea, qvæ meis rationibus, qvibus Cometam hunc
          revera cœlestem fuisse toto sexto capite demonstro, obijcienda duxisti, qvæ non
          ita manifeste, ut arbitraris, nostris <app><lem resp="#TBOO">decisionibus</lem><rdg wit="#cod."><q>decissionibus</q></rdg></app> qvidpiam derogant, si modo
          omnia satis circumspecte et solerti judicio (cum res hæc aliqvanto perplexior
          sit, qvam ut cuiusvis ingenio statim pateat) ponderentur, qvod ut imposterum
          deliberatius et æqvius præstes,  te rogatum habeo, <app><lem resp="#TBOO">ne, dum</lem><rdg wit="#cod."><q>nedum</q></rdg></app> veritatis inqvirendæ
          caussa ista competenter opponere tibi frustra persvadeas, ipsissimam veritatem,
          qvantum in  te est, labefactare coneris, et vim illi apertam inferre.</p>
        <p rend="indent">Confers te deinde ad ea, qvæ capite 8<hi rend="sup">vo</hi> continentur, et nonnulla
          breviter perstringis. At cur septimum transilis? forte non arridet tibi
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> placitis nimium addicto, qvod ibidem Geometrice e ratis et
          multiplicibus observationibus demonstro, caudam Cometæ toto ductionis suæ
          tempore certum aliqvod astrum, utpote &#x2640;<hi rend="sup">is</hi> stellam, in sua <pb ed="TBOO"
            n="IV.443"/>eductione respexisse. Id enim cum diu recepta in Scholis et
          ipsius decretis sententia consistere neqvit. Nam etsi cauda Cometarum in flammæ
          modum exardesceret, necessario vel juxta Aristotelea principia sursum ratione
          levitatis, raritatis, et ardoris tenderet et Terræ meditullium, centrum
          gravitatis, directe ad superiora scandens fugeret, ut ob id <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontanus</persName> hac
          Peripateticorum traditione seductus, longitudinem caudæ Cometarum, tanqvam <app><lem resp="#TBOO">ea</lem><rdg wit="#cod."><q>eo</q></rdg></app>
          perpetuo a centro Terræ sursum tolleretur, et nobis in superficie ejus
          habitantibus ex obliqvo oculis insinuaretur, demetiri, sed labore incasso docuit;
          velut hæc et pleraqve alia, vel ex sola <app><lem resp="#TBOO">caudæ</lem><rdg wit="#cod."><q>cauda</q></rdg></app> adeo ordinata et constanti,
          respectu certæ stellæ, eductione Peripateticorum incongruas opiniones manifeste
          refutanda in eodem capite adduxi, qvæ si tuæ intentioni non adeo contraria
          fuissent, ut nullus esset subterfugij locus, neqvaqvam illa silentio
          præterijsses. Imo si adhuc ista aggredi non amplius displiceat, invenias nobis
          ex <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> principijs et superstructis <pb ed="cod." n="19v"/>Dogmatibus aliqvam satis congruam
          ratiocinationem, qva Cometæ cauda, si flagrans est et igneum meteoron, in
          superiore aëre, qvo fert pabulum et flamma ejus natura discurrens, qvomodo
          nihilominus per tres ferme menses Lunares constanti lege &#x2640;<hi rend="sup">is</hi> stellam omni in
          situ respicere possit? qvocunqve motu proprio tam caput Cometæ, cui cauda erat
          contigua, qvam ipsa Veneris stella, tum in longum tum latum moverentur. Id enim
          ita se habuisse, per duodenas solertiores observationes manifestum reddidi. Qvod
          si nulla e penu Aristotelico depromi poterit excusatio, qvâ id ipsum tueri
          liceat, qvid amplius hæsitas, ipsum de Cometis a rei veritate prorsus aliena
          tradidisse? Cur fateri <app><lem resp="#TBOO">cunctaris</lem><rdg wit="#cod."><q>conctaris</q></rdg></app>, Cometam qvoad caudæ eductionem certæ stellæ,
          etiam inter erraticas analogum, æthereum et minime Elementarem ipsius situm
          atqve motum arguere? Et qvare omnia illa, qvæ in dicto capite 7° vel ex sola
          caudæ porrectione tibi et cæteris Peripateticorum asseclis non immerito opponuntur,
          tam alto silentio præteris, cum alias minutissima qvæqve forte ubi qvam
          minime opus erat, disqvirere non intermiseris? </p>
        <p rend="indent">Sed his relictis, cum et a te nimis secure relicta sunt, ad ea, qvæ
          de capite octavo profers, accedamus, ubi qvantum ad Cometam attinet, paucissimis
          te expedis, id saltem referens, qvod, cum ea, qvæ illic continentur, prioribus
          nitantur, atqve cum ijs consistant, pluribus ista exqvirere non lubere,
          existimans forte te in convellendis prioribus nostris comprobationibus, qvibus
          Cometam in cœlesti mundo et neqvaqvam sublunari cursum suum exercuisse,
          evidenter et multifariam demonstravi, satis jam tuo officio functum, qvo
          Aristotelicam sententiam a nobis explosam restitueres, ut non opus sit, ea qvæ
          circa Cometæ motum æthereum per convenientem hypothesin, ulterius in modum
          adduximus, sub disqvisitionem aliqvam vocare. Verum res longe aliter <pb
            ed="TBOO" n="IV.444"/>se habet, ut tum ex ipso libro diligentius
          introspecto, tum ex ijs, qvæ tuis objectionibus hactenus respondimus, qvivis
          Mathematum sacris fundamentaliter imbutus, et hæc sine præiudicio dextre et
          sagaci indagine expendens non invite fatebitur. Ea vero, qvæ Octavo capite circa
          hypothesin circuitus Cometæ attulimus, non inutilia vel otiosa sunt, sed ad
          stabiliendum id, qvod in prioribus de situ æthereo notum reddidimus, plurimum
          conducunt <pb ed="cod." n="20r"/>et antecedentibus conveniens atqve indubitatum testimonium præbent.
          Qvî enim fieri potuit, ut Meteoron aliqvod ex fluxa et vaga Elementari natura
          constans, et in superiori aëre discurrens, tam ordinarium et sibi undiqvaqve
          consonum motum obtineret, qvod ex observationibus in ejus apparentes habitis,
          hypothesis aliqva extrui posset, qvæ ijs omnibus satisfaceret, et inæqvalitatem
          nobis a Terra apparentem, tam belle regularem redderet, atqve salvaret?
          qvemadmodum nos in isto Cometa fecimus, ut patet ex Ephemeride in fine Capitis
          noni adjecta, qva Cometæ motus ex ipsa hypothesi ita numeris repræsentantur, ut
          nusqvam sextæ partis unius gradus ab ipsis cœlitus factis animadversionibus, in
          longitudine et latitudine committatur deviatio. Ad qvantam sane præcisionem
          nullæ hactenus hypotheses sive Ptolemaicæ sive Copernianæ, vel ullæ aliæ
          etiam  in Mundo coævis Planetis (licet tot ab initio revolutiones absolverint, et
          qvamplurimi artifices hinc inde in toto terrarum orbe eorum cursui ad amussim
          explorando, multis jam seculis invigilârint) nos hactenus perduxerant, adeo ut
          in ipso Solari tramite recte præfiniendo interdum major dimidio gradu error
          lateat, in Lunari sæpenumero integrum, vel etiam sesqvialterum excedat,
          qvemadmodum etiam in cæteris Planetis nonnunqvam aliqvot graduum deviatio, in
          numeris et hypothesibus qvibusve derivatis, ab eo cursu, qvem cœlitus habere
          animadvertuntur, deprehenditur. Et certe tam ordinarius consensus ex hypothesi
          in numeros deductus, cum ipsis observationibus, in toto Cometæ curriculo
          habitis, te satis admonere posset, neqvaqvam Elementarem sed prorsus ætheream
          illi fuisse naturam, cum et circularem, qvam proxime, vel si majorem præcisionem
          urges, e circularibus compositum ductum observârit, simulqve medio motui
          &#x2609;<hi rend="sup">lis</hi>, instar reliqvorum qvinqve Planetarum obtemperârit, et ab illo,
          postqvam ad certum limitem, prout in &#x2640;<hi rend="sup">re</hi> et &#x263F;<hi rend="sup">io</hi> usuvenit,
          digressus esset, successive postmodum eidem appropinqvare, non intermiserit.
          Taceo qvod eccentricitatem et apogæum Solis in suo motu senserit. Hæc
          et pleraqve alia non parvo labore in hypothesi hujus Cometæ constituenda,
          atqve in numeros resolvenda, a nobis eodem capite proposita, qvicunqve attentius
          consideraverit, non poterit non fateri tam cœlestem et bene compositum motum,
          cœlesti et <pb ed="cod." n="20v"/>neqvaqvam Elementari corpori qvadrare, ideoqve ea, qvæ capite sexto
          de Cometæ positu superlunari multimode <pb ed="TBOO" n="IV.445"/>demonstravimus,
          recte se habere et his ipsis, qvæ octavum caput superaddit, aptissime
          consentire, ita ut unum alterius certitudinem mutuo convincat.</p>
        <p rend="indent">De ijs, qvæ contra nostram Mundani systematis Hypothesin
          ibidem adducis, nolo hoc loco qvid sentiam proferre, siqvidem et in binis
          posterioribus litteris eadem de re ulterius agis. Verum ubi omnia ad Cometam
          spectantia et in his ipsis prioribus contenta discussero, istis, qvæ
          hypotyposin a me noviter constitutam attingunt, prout vel in his vel reliqvis
          literis a te prolata sunt, respondebo. Ad ea itaqve nunc, qvæ occasione decimi
          Capitis insuper subjunxisti, me conferam. </p>
        <p rend="indent">Si illustrissimi Principis <persName ref="wilhelm_4_1532">GUILIELMI</persName> Landgravij observationes tibi
          adeo arrideat, ut non dubites, qvin possit ex ijs qvæstionis veritas <app><lem resp="#TBOO">elici</lem><rdg wit="#cod."><q>elidi</q></rdg></app>,
          agedum id præstes, si meliori et certiori indagine a te perfici posse speras,
          qvam a nobis illic factitatum est; nam et qvater Parallaxin Cometæ ex ipsius
          annotationibus ea lege diligenter perqvisivi, ut motus proprij non negligeretur
          implicatio, et nusqvam illam cursui ejus ordinario qvidpiam, qvod alicujus
          momenti esset, distrahere inveniebam. Qvare illam insensibilem fuisse evadit, et
          per conseqvens, in æthere altissimo extitisse Cometam. Sed et septies insuper
          secundum <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontani</persName> processum, idem e Landgravianis observationibus expiscari
          non prætermisi, seligendo eas annotationes, qvæ aliqvanto majori temporis
          intervallo distarent, ut eo evidentius, si qvid foret Parallaxeos vestigium,
          sese proderet, et a principio, qvando celerior erat Cometa, usqve in sextum
          Decemb. cum tardiore motu proprio incederet, subinde magna adhibita diligentia
          rem omnem numeris expediens. Tantum abest, ut ullam hinc colligere licuerit
          Parallaxin, qvod etiam calculus semper in contrarium et absurdum devenerit.
          Qvare si tu feliciori Minerva usus hinc tantam Parallaxin eruere petis, ut
          sublunaris evadat Cometa, noli labori in numerorum tractatione parcere, sed vide
          an qvæstionis nodum, non adeo uti tu existimas, Gordium, rectius qvam a nobis
          <app><lem resp="#TBOO">præstitum</lem><rdg wit="#cod."><q>præsitum</q></rdg></app> est, resolvere qveas. Cum autem antea probâris nostram ratiocinationem
          consimili methodo e proprijs <pb ed="cod." n="21r"/>observationibus super <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontani</persName> placita
          extructam, limitato etiam ea, qvæ ob motum proprium Cometæ inciderit
          differentiola, miror qvomodo nunc e Landgravianis observationibus, te veritatis
          latebras aperturum existimes, præsertim cum in ipsis literis, semel atqve iterum
          dicas, qvod per Parallaxin indagari neqveat Cometæ a terris distantia, qvodqve
          eorum remotio, si proprium habeant motum, præfiniri non possit<app><lem resp="#TBOO"></lem><rdg wit="#cod."><q>posset</q></rdg><note>ut videtur</note></app>. Ego qvomodo ista
          sibi invicem consentiant, non video. Rudes vocas <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINI</persName> et <persName ref="gemma_cornelius_1535">CORNELII</persName>
          annotationes, et saltem ad apparentem motum aliqvo modo facere, sed ad Cometæ
          situm, in distantia videlicet a Terra, nihil conducere. Et ego qvidem ut utroqve
          qvoad observationem per <pb ed="TBOO" n="IV.446"/>certiora Instrumenta, majorem
          præcisionem reqvirerem, nihilominus, qvantum ad <persName ref="mastlin_michael_1550">Mæsthlinum</persName> attinet, Parallaxin
          Cometæ prorsus fuisse insensibilem, eo qvo usus est animadversionis tenore,
          adminiculo solius fili, et <app><lem resp="#TBOO">comparatione</lem><rdg wit="#cod."><q>comparationes</q></rdg></app> ad unicas Eqvulei stellas diversis horis
          facta, non obscure colligere potuit, siqvidem ejus deputatum cursum,
          respectu Centri universi, per Parallaxin nihil prorsus inhiberi conspiceret,
          argumento satis evidenti, eum necessario inter cœlestia reponendum. Et sane non
          ruditatis accusandus <persName ref="mastlin_michael_1550">Mæsthlinus</persName>, qvi vel unius fili ope, rei veritatem multo
          penitius attigit, qvam ij, qvi nescio qvæ Instrumenta, qvalesqve observationum
          apparatus jactarunt. Nec qvod hypothesin per assumptionem mobilitatis Terræ
          juxta <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName> placita pro salvandis Cometæ apparentijs <app><lem resp="#TBOO">adinvenerit</lem><rdg wit="#cod."><q>adinvenerint</q></rdg></app>, culpandum
          est, sed laude omni mihi dignissima censetur viri illius in hac parte industria,
          utut hypothesis illa non totaliter, et satis præcise Cometæ motionibus
          particularioribus a principio usqve ad finem satisfecerit, veluti ego, dum hoc
          <persName ref="mastlin_michael_1550">Mæsthlini</persName> scriptum excutio, qvid in hac ipsius theoria desiderem, sufficienter
          expono. Qvod autem juxta <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName> Terræ circuitum annuum assignet, Solemqve
          qviescentem faciat, pro libertate Mathematica id ipsi satis licuit, cum etiam
          Planetarum apparentiæ sic non incommode salvari possint, ut a summo illo
          <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernico</persName> in revolutionum cœlestium eximio illo opere satis superqve
          demonstratum est. Res enim redit eodem, sive Terram sive Solem moveri statuamus,
          et solis Physicis, non autem Mathematicis absurditas aliqva hinc suboritur. Ego
          itaqve, ne hac in parte alijs rem Physice etiam et non saltem <pb ed="cod." n="21v"/>Mathematice
          considerantibus offendiculo essem, Hypothesin motus Cometæ præsupposita Terræ
          qviete construxi, et nihilominus illum circa &#x2609;<hi rend="sup">m</hi> mobilem, qvemadmodum
          reliqvæ errantes stellæ, convolutum ostendi, omnibusqve ejus apparentijs per
          totam durationem hoc modo plenarie satisfeci. Immerito igitur <persName ref="mastlin_michael_1550">Mæsthlinum</persName> taxas,
          qvod Phantasiæ ostentandæ caussa talia figmenta publicârit, siqvidem ut
          Mathematicus Mathematicis admodum erudite et scite scripsit, qvo nomine ingenium
          et studium ejus imprimis commendabilia censeo: Nec Academia <placeName ref="Tübingen">Tubingensis</placeName> (qvæ ut
          reliqvæ omnes Aristotelicis sophismatibus, ita in rebus Physicis irretita est,
          et ipsius fumositatibus circa Cometarum procreationem adeo effuscata, ut
          veritatis lumen cernere neqveat, imo ne qvidem amplius aliqvid qværendum restare
          putat, qvam qvod tot jam seculis in omnibus Scholis Ethnicus ille personat
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName>) ipsum melius instituere potuit. Rectius itaqve fecit eruditissimus
          ille <persName ref="mastlin_michael_1550">Mæsthlinus</persName>, qvod ex ipso cœlo naturæ aperto libro, non ex nugis, qvæ in
          Scholis pro veritate venduntur, Cometæ hujus descriptionem aggressus sit: licet
          adhuc nimium timidus concedat aliqvos Cometas juxta <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> figmenta infra
          &#x263E;<hi rend="sup">m</hi> in aëre generari, aliqvos vero in æthere ipso, <pb ed="TBOO"
            n="IV.447"/>qvemadmodum in hoc ipso anni 77. Cometa eum docuit experientia.
          Qva in parte illi non astipulor, omnes enim in cœlesti regione supra &#x263E;<hi rend="sup">m</hi> versari
          nullum apud me est dubium, nec <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontani</persName> aut <persName ref="vogelin_johannes_1500">Vogelini</persName> observationes
          contrarium in duobus Cometis astruentes, qvidpiam moror, qvam facile illi hac in
          parte aberrârint, alibi ostensurus. Major itaqve gratia erat referenda <persName ref="mastlin_michael_1550">Mæsthlino</persName>
          pro suis ingeniosis et arduis laboribus, qvibus veritatem circa Cometas, ob
          solius <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> authoritatem, hactenus in Scholis oppressam in <app><lem resp="#TBOO">apertum</lem><rdg wit="#cod."><q>appertum</q></rdg></app>
          deducere, non intermittendum duxit. Nec pro Phantasijs aut ostentatione aliqva
          arroganti et vana, ipsius eximium hac in re studium merito reputandum venit,
          neqve etiam, ut ante qvoqve dixi, vel a <placeName ref="Tübingen">Tubingensi</placeName> Gymnasio vel ullo alio
          penitiorem veritatem circa hoc Cometarum negotium discere potuit, qvam ipsemet
          cœlitus assecutus est, eo qvod illi eam prorsus ignorent, dum omnia <persName ref="aristoteles_0384">Stagiritæ</persName>
          istius verba pro Oraculis habent, et in ea ita jurarunt, ut nihil jam amplius,
          qvod ulteriore inqvisitione opus habeat, restare, sibi et alijs frustra
          <pb ed="cod." n="22r"/>persuadeant.</p>
        <p rend="indent">De <persName ref="gemma_cornelius_1535">CORNELIO GEMMA</persName>, qva demonstrationis methodo usus fuerit, in situ
          Cometæ superlunari pronunciando, dicere non possum, siqvidem ipsemet eam non
          satis indicat, qvod etiam in eo, hac de re agens, desidero. Apparet tamen illum
          ex accessu Cometæ ad fixam aliqvam stellam Parallaxin ejus Lunari minorem
          collegisse, qvod an ea, qva par erat, investigationis subtilitate perfecerit,
          asseverare nolo; Attamen eum vel hac latiori indagine neqvaqvam infra
          &#x263E;<hi rend="sup">m</hi> reponendum, nedum ut Parallaxin 5 par. (tunc enim per hanc necessario factus
          fuisset nobis retrogradus) admiserit, satis asseqvi potuisse, nulla dubitatione
          dignum existimo. </p>
        <p rend="indent"><persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆUS HAGGECIUS</persName> in sua Dialexi de nova stella, etsi pleraqve
          habeat, qvæ ad rem, qvam intendit, non satis sufficientia videantur, et circa
          <app><lem resp="#TBOO">Parallaxium</lem><rdg wit="#cod."><q>parallium</q></rdg></app> enucleationem, non parum a scopo deflexerit; id tamen ab illo
          rectissime pronunciatum est, stellam illam omnem prorsus exclusisse Parallaxin,
          et ipsemet plurima in eodem libro, tum admonitus ab alijs, tum etiam propria
          industria emendavit, veluti exemplar ab ipso correctum, in qvo multa sunt
          manuscripta, qvæ priori non continentur, mihi transmissum affatim testatur. Est
          enim vir ille in hujus negotij veritate pervestiganda, si qvis alius,
          studiosissimus, et si qvando se alicubi errasse senserit, suos lapsus non, ut
          pleriqve solent, mordicus tuetur, sed veritati rectius patefactæ locum concedit,
          qvemadmodum etiam ab ipso in hoc Cometa ingenue factum est, qvem cum per
          incuriam aliqvam, etiam refragantibus proprijs observationibus ex Dedomenis (ut
          a nobis abunde ostensum est) sublunarem fuisse, adeo ut Parallaxin majorem 5
          par. habuisse putârit, in priori scripto pronunciasset, postmodum re melius
          deliberata, ipsemet <pb ed="TBOO" n="IV.448"/>ea qvæ minus competenter prius
          adduxerat, justis de causis revocavit, suasqve deviationes in veritatis
          tramitem reduxit, neqve ob id fluctuans et incertus censendus venit. Humanum
          enim est errare, et sæpe videmus eos, qvi ab errorum tenebris in veritatis
          lucem reducuntur, eam et rectius et constantius postea tueri, qvam hos, qvi forte non tantopere ab ea
          recesserunt. Neqve errata retrahere, et veritatem antea minus perspectam, et
          qvasi <app><lem resp="#TBOO">postliminio</lem><rdg wit="#cod."><q>posliminio</q></rdg></app> <pb ed="cod." n="22v"/>recuperatam agnoscere, atqve ingenue fateri idem est, qvod
          dubium et incertum esse. Data qvidem, qvibus ille, et nonnulli alij, in hoc
          sublimi negotio disqvirendo, usi sunt, non fuisse ejuscemodi, ut omni
          hallucinationis suspicione vacent, haud invite tibi concessero. Nam et idipsum
          ego sæpenumero in illis desidero. Dum tamen <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddæus</persName> promotionem Cometæ versus
          certam aliqvam fixam a se intervallo aliqvot horarum observatam diligentius
          considerat, non difficulter se in prioribus assertionibus nimium
          aberrasse, et Cometam neqvaqvam tantam Parallaxin, ut sublunaris fieret, obtinuisse
          colligere potuit, veluti ipsius propria verba in alio qvodam libello de Cometa
          anni 80 edito a nobis pag. 365 citata testantur. Non enim adhuc constat simplex
          aliqva ratio, qva Cometarum Parallaxes et remotiones demonstrentur, si motui
          proprio, præter primi mobilis revolutionem sunt obnoxij. Et <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">REGIOMONTANI</persName> ac
          <persName ref="digges_thomas_1546">DIGESSÆI</persName> hac de re traditiones, locum minime mereri, non eo inficias, nec
          obscure idipsum in libro eodem a me aliqvoties indicatum est. Qvin et Domino
          <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddæo</persName> hac de re scripsi, qvi et <persName ref="digges_thomas_1546">Digessæi</persName> et <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName>, tum etiam propriæ
          intentionis aliqvot problemata in locupletata sua Dialexi, qvæ mecum manuscripta
          communicavit, peculiaribus adhibitis compendijs subjunxerat. Cum enim omnes istæ
          ratiocinationes Phænomenon, non nisi motu primo convolvi præsupponerent, admonui
          ipsum, nullam earum Cometæ motu proprio præditi Parallaxes manifestare.
          Possibile nihilominus est, per qvasdam ambages eo devenire, ut promotio insita
          <app><lem resp="#TBOO">Paralla[xeos]</lem><rdg wit="#cod."><q>Paralla</q></rdg></app> perscrutationem non prorsus irritam reddat, qvemadmodum a nobis
          in qvatuor Cometis proxime elapsis annis cœlitus animadversis fideliter
          præstitum est, ut suo tempore, favente divino auxilio, plenius patebit.</p>
        <p rend="indent">Nec etiam tibi negavero <persName ref="wittich_paul_1546">WITICHIANAM</persName> demonstrationem, qva usus est
          <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">SCULTETUS</persName>, etiamsi observationes recte se haberent, nihilominus rem propositam
          non expedire, siqvidem præsupponit Cometam prorsus immobilem, excepto circuitu
          diurno, ut ob id recte asseveres demonstrationem illam non congruere nisi
          Phænomeno immobili, licet postea non multis interjectis periodis, eandem
          <app><lem resp="#TBOO">approbes</lem><rdg wit="#cod."><q>approbas</q></rdg></app> et multum <pb ed="cod." n="23r"/>mereri fidei (qvam vere non videbis) astruas, adeo ut
          nostris inventis præferre non dubites. Ita fluctuans tibi ipsi in eadem
          assertione non constas, nunc hoc, nunc illud, prout fert affectuum impetus,
          arripiens, <pb ed="TBOO" n="IV.449"/>ut mos est eorum, qvi certitudinem, qvam
          ignorant, præseferre nihilominus conantur, alijsqve id patefacere et
          persvadere, qvod nondum ipsis in propatulo est. Sed multa tibi in gratiam
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> tentanda sunt, ac variæ et mirabiles subeundæ Metamorphoses, ut id,
          qvod in rei veritate consistere neqvit, nihilominus pro certo et indubitato
          vendites.</p>
        <p rend="indent">Qvam vere <app><lem>etiam concludas</lem><rdg><note>e <q>conclusas etiam</q> corr. cod.</note></rdg></app> Mathematicis <app><lem wit="#cod.">inventionibus</lem><rdg><note><q>dimentionibus</q> V Craigi cod.<q></q></note></rdg></app> ad locum
          Cometarum nondum esse deventum, ut ob id nihil in hac qvæstione statuere, aut a
          præceptore tuo <persName ref="aristoteles_0384">Aristotele</persName> discedere possis, dijudicent alij, qvi nostra, qvæ de
          aliqvot Cometis ex infallibilibus observationibus, et rite dimensa et certo
          demonstrata reliqvimus, absqve ullo affectu vel præoccupata sententia sedulo
          legerint atqve expenderint. Plausibile est, qvod ais <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelem</persName> mutabilia ab
          immutabilibus, ut naturis sic etiam locis discrevisse, et illa sub Lunari orbe
          compræhensa, non posse ulla naturæ vi supra efferri. Sed non omnia, qvæ
          plausibilem habent conseqventiam, ob id etiam vera sunt, nullamqve merentur
          hæsitationem. Assumpsit enim <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName> id pro concesso, qvod prius
          inqvirendum, demonstrandumqve fuit: totam cœlestem et superlunarem Mundi
          regionem, nullam adsciscere novam impressionem, aut corpus aliqvod, cui ab
          initio non assvevit: Hinc potissimum credulus, qvod stellæ omnes tam errantes,
          qvam inerrantes numero, magnitudine et colore perpetuo sui similes, et de
          constanti motus tenore nihil unqvam remittere ullo ævo deprehenderentur, ut ab
          initio qvoqve monui. At propterea non seqvebatur nova aliqva, si non prorsus
          naturaliter, saltem miraculose in cœlesti Mundo extare corpora; neqve enim cœli
          ipsius natura Peripateticis ita perfecta est, ut sibi ipsis <app><lem resp="#TBOO">persvadent</lem><rdg wit="#cod."><q>persvadeant</q></rdg></app>,
          qvemadmodum alibi copiose et evidenter manifestum reddetur. Si post tempora
          <persName ref="hipparchos_0190">Hypparchi</persName> vixisset <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName>, utiqve vel ab <persName ref="hipparchos_0190">Hypparcho</persName> (cum ipsemet minus
          Astronomiæ penetralia intelligeret, nedum ut de cœlo, ejusqve natura et motu
          indubitanter rectissime omnium dissereret) instrui potuisset, novam aliqvam in
          cœlo enatam stellam, ut patet ex ijs, qvæ Plinius lib. 2 Naturalis Historiæ
          cap. 26 de eodem <persName ref="hipparchos_0190">Hypparcho</persName> refert. Neqve enim si ea ipsa non vera in cœlo fuisset
          stella, sed discurrens in aëre superiori Meteoron aliqvod lucidum, summus ille
          <persName ref="hipparchos_0190">Hypparchus</persName>, qvi inter hæc duo optime <pb ed="cod." n="23v"/>discernere novit, <app><lem resp="#TBOO">tantum</lem><rdg wit="#cod."><q>tandem</q></rdg></app> laborem
          sumpsisset, ut hac occasione impulsus omnia octavæ sphæræ oculis incurrentia
          sidera, in debitum situm immenso labore disponere sustinuerit, qvo constare
          posset, an cœlestia corpora obirent nascerenturve, et an <app><lem resp="#TBOO">aliqva</lem><rdg wit="#cod."><q>reliqva</q></rdg><note>sed cf. Plin.</note></app> transirent, aut
          crescerent, minuerenturve. Eam ipsam ob caussam ipsum tot vigilatarum, ut
          necesse erat, noctium tædia exantlasse, idem testatur Plinius. Sed et nostro
          ævo, qvid dixisset, si superfuisset <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName>? qvo revera novam et nunqvam
          antea visam juxta <pb ed="TBOO" n="IV.450"/>Cassiopeæ Asterismum in ipso
          altissimo æthere plus integro anno immotam consistere stellam citra omnem
          hæsitationem conspeximus, de qva postea plura addam. Nec Parallaxium doctrina,
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteli</persName> rudi Minerva saltem in Mathematicis versato, ita cognita fuit, ut per
          hanc suis et antecedentibus temporibus Cometarum a terris remotionem demetiri
          noverit, ipsis etiam Instrumentis ad tam subtile negotium reqvisitis, procul
          dubio, vel destitutus vel eorum debitam tractationem ignorans, ut ob id mirum
          non sit eum saltem opinabiliter, non scientifice et congrue de cœlestibus
          pronunciasse, qvod patet ex libris de Cœlo,  in qvos non pauca digessit, qvæ
          qvivis vel mediocriter in Astronomicis versatus videret.</p>
        <p rend="indent">Sed redeamus ad <persName ref="wittich_paul_1546">WITICHIANAS</persName> prius improbatas, nunc vero nimium a re
          laudatas Observationes ac demonstrationes, qvas <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">SCULTETUS</persName> ab ipso, uti fatetur,
          instructus, in medium protulit. Neqve enim eas <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName> fuisse denegavero,
          siqvidem non est nix nivi similior, atqve istas demonstrationes <persName ref="wittich_paul_1546">Witichii</persName> ipsius
          in observationibus imperitæ qvadrant negligentiæ, mihi plus satis, cum hîc
          adesset, exploratæ. Cum autem plurima fuerint, qvæ observationum istarum
          <app><lem resp="#TBOO">imbecillitatem</lem><rdg wit="#cod."><q>imbicellitatem</q></rdg></app>, nimiamqve deviationem prodiderint, qvæ in ipso libro a me
          luculenter patefacta sunt, cur qvæso, relictis omnibus cæteris, istam solam
          insufficientiam, qva ostendo Cometam tempore observationis non fuisse in uno
          verticali, cum allegatis stellis, arripis, et immerito accusas? Qvamvis et
          hæc per se, etiamsi plura non concurrerent, satis observationis incuriam atqve
          frustraneam operam convincat. Cum enim ipsa Problematis suppositio, qvod est
          in libro <persName ref="digges_thomas_1546">DIGESSÆI</persName>, num. 19 (nam qvod in meo libro pro decimo sexto indicatur,
          incuria Typographi commissum  est) ex qvo <persName ref="wittich_paul_1546">WITICHIUS</persName> hanc informationem hausit,
          qva <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">SCULTE TUM</persName> postea instructiorem reddidit, necessario hæc reqvirat, <hi rend="it">ut ex 
            binis Phænomeni factis considerationibus, prima distantiæ ejus
            apparentis a duabus fixis in eodem ipso verticali exigentibus, secunda <pb ed="cod." n="24r"/>cognitis
            rursum Phænomeni apparentibus ab ijsdem fixis, tum etiam a vertice 
            remotionibus una cum unius fixarum elevatione,</hi> qva igitur libertate fieri potuit, ut
          in priori observatione neqve stellas ipsas, neqve Cometam cum his vel alterutra
          illarum in uno et eodem verticali, imo ne qvidem simul in eodem circulo magno
          assumserint, sive <persName ref="wittich_paul_1546">Witichius</persName>, sive <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Scultetus</persName>, cum demonstrationis processus id
          exigat? Neqve sane exigua in his reperitur inconvenientia, qvæ forte, si non
          adeo evidens esset, aliqvam, ut tu vis, mereretur excusationem. Nam verticalium
          per 7<hi rend="sup">am</hi> Andromedæ multorum graduum erat differentia, et cum stella, qvam
          8<hi rend="sup">am</hi> Pegasi vocant, Cometam interdiu eundem verticalem obtinebat, qvando nec is,
          nec stella cerni poterant, ut hæc copiosius in ipso libro demonstrantur. Ponamus
          vero, qvod non usqve <pb ed="TBOO" n="IV.451"/>adeo necessaria fuerit
          verticalium in prima observatione præcisa coadunatio, licet id per se veniâ non
          sit dignum: qvando nihilominus excusabis, qvod distantiam assumtarum fixarum
          constituat per tres qvartas unius gradus majorem, qvam in ipso cœlo per
          instrumenta certa deprehenditur? unde etiam satis liqvet eum Cometæ ipsius <app><lem resp="#TBOO">ab</lem><rdg wit="#cod."><q>a</q></rdg></app>
          utraqve fixarum remotionem minus rite demensum esse, siqvidem differentia, qvæ
          est inter utranqve Cometæ a duabus istis fixis distantiam, stellarum ab invicem
          remotioni æqvare deberet, qva in parte cum dodrantis unius gradus errorem
          <app><lem resp="#TBOO">commiserit</lem><rdg wit="#cod."><q>commisserit</q></rdg></app>, qva ratione possibile erat, ut Parallaxes Cometæ veras ullo modo
          componere potuerit, cum ea subtilissimam et ex minimis qvibusdam extructam
          reqvirat pervestigationem, in qva vel paucorum scopulorum digressio nimium
          postea in ipsa Parallaxium deviatione fœneratur? </p>
        <p rend="indent">Atqve hæc erat mea prima objectio adeo valida et immota, ut vel per
          se, etiamsi cætera recte se haberent, omnem fidem hisce præsuppositis Dedomenis,
          et superstructæ pro Parallaxeos investigatione demonstrationi, citra omne
          dubium derogare posset, qvam tu tamen silentio præteris, cum nihil habeas, qvo
          tam cæcam animadversionem expurges, nisi forte distantiam veriorem stellarum a
          nobis indicatam non esse cœlo consonam nimis audacter prætendere velis. Atqvi
          adhuc patent eædem in Cœlo stellæ, qvarum intercapedines, si satis idoneo
          instrumento juste rimari nosces, nolens volens fatearis, me ne unico qvidem
          minuto, in illarum remotione definienda, <app><lem resp="#TBOO">ab</lem><rdg wit="#cod."><q>a</q></rdg></app> ipso cœlo deflexisse, nedum ut 45
          scrupul. errorem immerito <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName> aut <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Sculteti</persName> observa<pb ed="cod." n="24v"/>tioni imputarem. Hujus
          rei decuit te fecisse prius experimentum minime fallax, anteqvam de <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName>
          et <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Sculteti</persName> Dedomenis contra nos judicium præcipitares. Sed et multa alia, per
          qvæ istarum observationum et Parallaxeως superstructæ insufficientiam atqve
          enormitatem monstrosam aperte ostendo, intacta relinqvis. Qvalia sunt, qvæ nunc
          breviter, ut tibi in conspectu sint, repetam: Qvod, dum testatur ipsemet <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Scultetus</persName>,
          se denas Cometæ per totum ejus curriculum habuisse observationes, et
          omnes in uno ambitu circuli magni sese invicem exacte consecutas, adeo ut eundem
          angulum ad Eclipticam atqve Æqvatorem perpetuo fecerint, id neqvaqvam locum
          mereri, si sensibilem aliqvam Parallaxin obtinuisset Cometa, nedum ut ea qvinos
          gradus attingeret; fieri enim non potuit, qvod is inter observandum semper eodem
          modo supra horizontem elevatus fuerit, et per conseqvens
          Parallaxis ejus, si qvæ adfuisset, aliter atqve aliter in diverso situ sese exhibentibus,
          arcus ille circuli maximi interrumperetur, nec <app><lem resp="#TBOO">eandem</lem><rdg wit="#cod."><q>eadem</q></rdg></app> ad Eclipticam vel
          Æqvatorem ubiqve referret inclinationem, ut pag. 372<hi rend="sup">a</hi> hæc a nobis latius
          explicantur. Qvod adeo supra omnem modum in motu Cometæ apparente aberrârit,
          præsertim juxta initia, ubi majorem <pb ed="TBOO" n="IV.452"/>dimidio signo in
          longitudine et multorum graduum in latitudine hallucinationem commisit,
          veluti patet e tabula fol. <app><lem resp="#TBOO">378<hi rend="sup">o</hi></lem><rdg wit="#cod."><q>378<hi rend="sup">a</hi></q></rdg></app> exhibita, ut ob  id observationibus ejus et
          demonstrationibus circa Parallaxeos enodationem, in qvibus subtilissima
          reqviritur consideratio, neqvaqvam tuto fidendum sit. Qvod situs apparens Cometæ,
          qvem is illi attribuit, non consentiat cum observatis distantijs, siqvidem in
          secunda observatione contingat major, qvam trium graduum differentia, prout
          habet pag. 393, vel ad minimum partis unius cum ¾, ut mox seqventi patet; neqve
          enim omnia diversimode examinata invicem consentiunt, unde etiam observationum
          falsitas non obscure probatur, cum omne verum sibi ipsi consonum sit. Qvod in
          ipsis qvoqve altitudinibus præsuppositis evidens et inexcusabilis lateat
          discoherentia, qvæ etiam senos gradus proxime attingat, ut fol. 396 demonstratum
          reliqvimus. Qvod plurima in Trigonorum successiva tractatione admittat, qvæ
          minime conveniunt; neqve enim in tam exiguo temporis intervallo, utriqve
          observationi interjecto, qvod horæ qvadrantem non attingat, Parallaxium
          discrimen incidere potuit majus integro gradu, ut Trigono tertio colligit;  id
          enim præsuppositæ Cometæ a Terra distantiæ intra unius gradus deuncem non
          competit, ut pag. 404 testati sumus, <pb ed="cod." n="25r"/>imo <app><lem resp="#TBOO">Parallaxes</lem><rdg wit="#cod."><q>Parallaxεος</q></rdg></app> in tam exili intervallo
          temporis horæ 5<hi rend="sup">tam</hi> partem non <app><lem resp="#TBOO">excedenti</lem><rdg wit="#cod."><q>excedentis</q></rdg></app>, nullatenus discerni qveunt, etiamsi 
          Terræ propinqvissimus fuisset Cometa,  ut pag. 405 fusius in apertum diduximus.
          Qvod distantia Cometæ a Meridiano, qvæ Trigono sexto adfertur, major foret etiam
          ultra qvatuor gradus, si stellæ Andromedæ altitudo ab eo designata recte se
          haberet, ut pag. 406 ostensum est. Qvod manifestissime octavo Trigono ipsemet
          Dedomenorum suorum nimiam inconvenientiam prodat, dum Cometa longitudinem illic
          successive e priorum Triangulorum resolutionibus inducat ad par. 6<hi rend="sup">m</hi> M. 17<hi rend="sup">m</hi> 
          &#x2653;<hi rend="sup">ium</hi> qvod ferme semiqvinis grad. inexcusabili sane <app><lem resp="#TBOO">interstitio</lem><rdg wit="#cod."><q>intesterstitio</q></rdg></app> ab ipsius propria
          annotatione circa ejus motum apparentem exhibitâ deficit, qvemadmodum pag. 407
          et huic proxima copiosius a me significatur, ut non dicam de ijs, qvæ circa
          9<hi rend="sup">m</hi> Trigonum minus sibi constantia admittit, qvæ postmodum manifestabimus. Hæc (ut
          pluribus recensendis supersedeam) tot tantaqve absurda, qvæ extra omnem modum
          enormia atqve frustranea fuisse Dedomena, qvæ <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName> instinctu arripuit
          <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Scultetus</persName>, indubitanter convincunt, adeo ut ex his, certam aliqvam Parallaxeos
          mensurationem eruere nullatenus licuerit, cur sicco pede transis? cur tam
          multiplici enormitati adeoqve monstrosæ nullo supterfugio mederi conaris? Imo
          his omnibus neglectis, ne qvidem vereris pronunciare, te non
          videre, qvo modo mea ratiocinatio plus fidei merebitur, qvam illius doctissimi Artificis
          (scilicet <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName>) de sensu suo affirmatio, cui vel peritia observandi, vel
          instrumenta idonea non defuerint, ut, si indiligentiam <pb ed="TBOO" n="IV.453"
            />probare neqveamus, illas sensu notas observationes ut principia concedere
          oporteat. Sic enim sonant tua verba. Qvam vero incircumspecte minusqve juste hîc
          sententiam protuleris, vel ex ijs, qvæ jam commemoravimus, qvivis intelliget.
          <persName ref="wittich_paul_1546">Witichium</persName> excellentem fuisse in Mathematicis artificem, præsertim qvantum ad
          Triangulorum compendiosam e numeris resolutionem et voluminum Ptolemæi atqve
          Copernici intelligentiam, non eqvidem inficiari volo, nam et hoc nomine ipsius
          ingenium atqve sedulitatem semper magnifeci, atqve apud alios prædicavi. Sed
          qvod in Instrumentorum competenti fabrica et tractatione atqve observationum
          cælitus deducendarum peritia, magnum aliqvod artificium aut dexteritatem
          singularem præsetulerit, tibi id de ipso asseveranti meosqve conatus præ ipsius
          industria extenuanti, non utiqve multis <pb ed="cod." n="25v"/>extenuarem, si ex ipsius <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName>
          conversatione, cum ante annos circiter novem, hîc mecum per 4 menses
          commoraretur, rem longe aliter se habere ipsemet <app><lem>[non]</lem><rdg><note>add. TBOO; in cod. aliquid erasum esse videtur</note></rdg></app> cognovissem; nullius enim
          instrumenti præterqvam Radij Astronomici et Qvadrantis constructionem
          noverat, et ne hanc qvidem satis succinctam atqve usui citra omnem
          hallucinationem, accommodam. Radio autem Astronomico, qvacunqve tandem
          diligentia et subtilitate præparetur ac dividatur, ratas et nulli
          errori obnoxias stellarum intercapedines, præsertim majusculas, neqvaqvam
          inveniri, multorum annorum circa primam adolescentiam nos in ejus tractatione
          docuit incassus labor. Qvadrantis etiam mediocris magnitudinis in singula minuta discriminatam partitionem et pinnacidiorum, qva absqve
          foraminibus (siqvidem ægerrime nec sine certitudinis jactura collimantur stellæ)
          per rimulas qvasdam anteriori pinnacidio parallelas siderum centra collineationi
          expedite patent, anteqvam huc veniret, prorsus ignoravit <persName ref="wittich_paul_1546">Witichius</persName>, seqve, dum
          apud Nobiliss. et exellentiss. Dominum <persName ref="dudith_andreas_1533">ANDRÆAM <app><lem resp="#TBOO">DUDITIUM</lem><rdg wit="#cod."><q>Dudicium</q></rdg><note>ut saepius</note></app></persName> esset, multis
          difficultatibus hoc nomine fuisse irretitum, aliqvoties fatebatur, imo ingenue
          insuper ajebat, se plurimorum coronatorum pretio istud divisionis artificium
          et pinnacidiorum expeditissimam conformationem anteferre, et se vel eo nomine
          huc non frustra in Daniam appulisse, sibi ipsi aperte congratulabatur. Qvin et
          hujus subtilis divisionis, atqve pinnacidiorum accommodæ applicationis, tum
          etiam Sextantis instrumenti a nobis adinventi (qvo distantiæ stellarum non
          saltem citius, sed et multo rectius et certius, qvam per Radium <app><lem resp="#TBOO">capiuntur)</lem><rdg wit="#cod."><q>capiuntur</q></rdg></app> modum
          et usum illustrissimo Principi <app><lem resp="#TBOO"><persName ref="wilhelm_4_1532">GUILIELMO</persName> Landgravio Hassiæ</lem><rdg wit="#cod."><q>Guiluelmo Landgravio Hassio</q></rdg><note>ut videtur</note></app>, hinc discedens
          obtulit et communicavit. Qvæ res adeo grata Principi illi fuit, siqvidem videret
          se ex multorum præcedentium annorum per priora instrumenta dubijs et laboriosis
          observationibus extricari, et ad ratam certitudinem sine molestia perduci, ut
          <persName ref="wittich_paul_1546"><app><lem resp="#TBOO">Witichium</lem><rdg wit="#cod."><q>Witichio</q></rdg></app></persName> magno favore complexus sit et insuper torqve aurea donârit. Fecit
          autem ille hac in parte mihi rem non in<pb ed="TBOO" n="IV.454"/>gratam, qvod
          Principi tam excellenti et tanto amore Astronomica perseqventi mea inventa
          propalârit. Id enim magno Astronomiæ emolumento factum est, siqvidem
          observationes plurimæ, tam in &#x2609;<hi rend="sup">le</hi> qvam fixis stellis, per ea innovata
          Organa factæ, et cum nostris ad <pb ed="cod." n="26r"/>amussim consentientes, ex eo tempore obtentæ
          sunt, qvæ multum commodi ad artis restitutionem conferunt. Verum qvod meas
          inventiones longo usu et labore, nec minori sumptu comparatas, pro suis illic et
          passim alibi venditârit, nemo vel me tacente, sincere factum esse dixerit, licet
          omnia diu sæpeqve hîc coram inspexisset <persName ref="wittich_paul_1546">Witichius</persName>. Tamen in horum
          justa et sufficienti ordinatione, cum ea Cassellis Principis sumtu elaboranda suscepisset,
          tam infelix extitit, ut post suum discessum <persName ref="rothmann_christopher_1550">CHRISTOPHORO ROTHMANNO</persName> eximio
          Principis Mathematico, qvi illi statim successerat, non pauca supplenda,
          emendandaqve reliqverit, non sine gravi observationum multo tempore frustra
          institutarum jactura, veluti ipsemet <persName ref="rothmann_christopher_1550">Rothmannus</persName> literis qvibusdam hac de re apud
          me conqvestus est. Et in alijs qvam negligenter et erronee eclipsin qvandam 
          Lunarem etiam per restituta a se instrumenta illic observârit <persName ref="wittich_paul_1546">Witichius</persName>,
          significat. Unde etiam qvod tam in Mechanica, qvam in observationum Praxi jejune
          et perfunctorie munus obierit, non obscure liqvet. Ac longe facilior est
          Eclipsis alicujus, qvoad exacta tempora, denotatio, qvam Cometarum pro
          Parallaxibus enucleandis dimensio. Certe dum hîc præsens adesset <persName ref="wittich_paul_1546">Witichius</persName>, ab
          initio tam frigide et incompetenter, de instrumentorum fabrica et usu
          disserebat, eorumqve tractationem tam pueriliter et inscite obibat, ut mei
          Mechanici homines etiam illiterati, qvi saltem horum confectionem et usus jam
          ipsa elaboratione didicerant, a risu abstinere neqviverint: Imo, qvod plus est,
          stellarum octavi orbis, qvoad earum nomina et dispositionem, noticiam vel
          nullam vel qvam minimam habuit. Ipsemet enim fassus est se præter solius
          Cassiopeæ sidera (qvæ ob novæ stellæ ante aliqvot annos conspectæ vicinitatem
          illi innotuerant) nulla fere alia in toto cœlo perspecta habere, qvod etiam
          inter observandum satis patuit. Cumqve aliqvando a qvodam meorum studiosorum ob
          hanc ignorantiam, cum tantus haberi vellet Astronomus, culparetur, respondebat
          non magis <app><lem resp="#TBOO">necessarium</lem><rdg wit="#cod."><q>necessariam</q></rdg></app> esse Astronomo sidera <app><lem resp="#TBOO">nosse</lem><rdg wit="#cod."><q>nosce</q></rdg></app>, qvam Medicis herbarum
          cognitio; has enim aniculæ potius (pudet referre) qvæ eas Pharmacopæis venales
          asportant dignoscere necesse habent, Medicum siqvidem, etiamsi herbarum, de
          qvibus suo recepto agit, nulla imbutus sit noticia, nihilominus medicamentum
          ordinare et administrare posse; nam herbæ illæ in Myrothecijs, vel
          vilissimarum anicularum <pb ed="cod." n="26v"/>opera in promptu sint. Ita ille hanc suam crassam
          ignorantiam excusabat, qvam juste, penes alios judicium esto. Hæc tam prolixe de
          <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName> in observationum tractatione imperitia, non propterea commemoro, qvod
          ipsius famam <pb ed="TBOO" n="IV.455"/>atqve existimationem (præsertim cum jam e
          vivis discesserit) lædere et ejus studia vilipendere <app><lem resp="#TBOO">animus</lem><rdg wit="#cod."><q>animo</q></rdg></app> sit, sed ut
          ostendam, qvam immerito illi tam excellentem in his tractandis scientiam
          attribueris, qvæqve ex observationibus, qvas ab eo mutuatus est, ob
          earum indubitatam certitudinem circa Parallaxium inqvisitionem superstruuntur,
          neqvaqvam tantum habere ponderis, prout tu persvadere conaris. Imo, qvod plus
          est, ipse <persName ref="wittich_paul_1546">Witichius</persName>, cum hîc adesset, istis animadversionibus omnem fidem
          derogavit, et ubi illi obijcerem <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Scultetum</persName> ex ipsius informatione ista in medium
          protulisse, ipse sua esse <app><lem resp="#TBOO">inficiabatur</lem><rdg wit="#cod."><q>inficiebatur</q></rdg></app>, neqve a <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Sculteto</persName> satis idoneis
          instrumentis aut competenti ratione omnia peracta asserebat. Erat nihilominus
          adhuc ista minus firma opinione, qva et tu, imbutus, cœlum videlicet non
          recipere nova aliqva Phænomena, et Cometas ob id omnes necessario in aëre
          superiori longe infra &#x263E;<hi rend="sup">m</hi> procreari. Attamen cum illi ostenderem in <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Sculteti</persName>
          ratiocinationibus multiplicem latere insufficientiam, et alios etiam, qvi
          Cometam hunc sublunarem statuissent, toto cœlo deviasse atqve ex omnibus,
          qvorum scripta edita erant, neminem <app><lem resp="#TBOO">propius</lem><rdg wit="#cod."><q>prorsus</q></rdg></app> Veritatis scopum attigisse, qvam M.
          <persName ref="mastlin_michael_1550">Michaëlem Mæsthlinum</persName>; cæpit is primum de priore sententia hæsitare, postmodum
          vero eam prorsus abijcere, præsertim cum in Cometa qvodam alio, qvi eodem
          tempore,in fine videlicet Anni 80, qvando hîc ille adfuit, illuxerat, ex
          observationibus per mea Instrumenta in eodem factis evidentissime seqvi videret,
          eum in profundo æthere sedes sibi delegisse, et neqvaqvam in Elementari regione,
          siqvidem Parallaxis ejus multoties explorata, non etiam neglecta motus proprij
          implicatione, vel nulla vel prorsus insensibilis evaderet, qvemadmodum reversus
          ad supra nominatum Dominum <persName ref="dudith_andreas_1533">Andræam Duditium</persName>, qvi Aristotelicam diu in Cometarum
          procreationibus receptam sententiam strenue antea, si qvis alius, propugnabat,
          Cometas in summo Æthere versari, vel ex hoc solo, qvod eum omni Parallaxi
          destitutum, cum mecum esset, indubitanter animadverterat, illi persvasit. Atqve
          hujus rei testis esse potest succincta illa atqve erudita <pb ed="cod." n="27r"/>Præfatio, qvam
          <persName ref="dudith_andreas_1533">DUDITIUS</persName> mox libello <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆI HAGGECIJ</persName> de eodem Cometa præfixit, in qva nullam ipsi
          adfuisse Parallaxin ex meis, præsente <persName ref="wittich_paul_1546">Witichio</persName>, in Dania factis observationibus
          probat, et ex duabus, qvas prius de Cometa foverat, opinionibus, una, qva non in
          Cœlo, sed in aëris superiore regione, ut <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteli</persName> placuit, generarentur:
          altera, qvod Astrologorum in eorum significationibus decreta irrita essent,
          priorem prorsus mutavit et Cometas cœlesti Mundo annumerandos, non amplius
          renuebat, qvemadmodum ex ipsa præfatiuncula, vel obiter perlecta, cognosces. Sed
          et tuus Conterraneus <persName ref="liddel_duncan_1561">LIDDELIUS</persName> testari poterit <persName ref="wittich_paul_1546">Witichium</persName>, anteqvam in Daniam
          ivisset, pro Aristotelica sententia, Cometas in aëre infra Lunam versari,
          acriter pugnasse, verum cum hinc reversus <pb ed="TBOO" n="IV.456"/>esset,
          contrarias partes non minori studio tutatum esse, veluti ipsemet <persName ref="liddel_duncan_1561">Liddelius</persName> <app><lem resp="#TBOO">semel</lem><rdg wit="#cod."><q>simel</q></rdg></app>
          atqve iterum mihi retulit. Et si cum <persName ref="wittich_paul_1546">Witichio</persName>, postqvam a nobis redijsset,
          ipsemet familiariter in Germania locutus es (ut literæ tuæ circa primordia
          innuere videntur) miror te ipsum mutato judicio aliter de Cometis qvam antea
          sentire, ex ipsiusmet ore non audivisse, aut, si sic factum est, cur id
          supprimis? Qvorsum igitur tu tantopere Witichiana placita extollis, qvæ ille
          ipse veriora edoctus non invite repudiavit, qvæqve, si diutius supervixisset,
          invalida et veritati minus consona esse publico aliqvo scripto procul dubio
          testatus fuisset? Qvin  et <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">SCULTETUS</persName> ipse, qvi ista secundum informationem
          <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName> publicavit, postqvam meum hunc de eodem Cometa accepisset librum, et
          tot discoherentias atqve deviationes a se esse commissas animadvertisset, lubens
          veritati rectius patefactæ cessit, seqve <app><lem resp="#TBOO">aberrasse</lem><rdg wit="#cod."><q>aberasse</q></rdg></app> non ægre con cessit, ut ex
          binis ipsius ab eo tempore ad me scriptis literis, satis liqvet, qvarum priores
          Anno 88 5 Calend. Greg. ante mensem Augustum <placeName ref="Görlitz">Gorlicij</placeName> datæ sic habent: <hi rend="it">Deinde
            gratiam tibi refero, pro dono misso libro de apparentijs Cometæ anno 77
            conspecti, qvem video juxta novas hypotheses orbium cœlestium sub cap.
            <app><lem resp="#TBOO">8<hi rend="sup">vo</hi></lem><rdg wit="#cod."><q>8<hi rend="sup">va</hi></q></rdg></app> expositas, regulatum esse, cum etiam ab opinione <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName> videatur
            <app><lem resp="#TBOO">declinare.</lem><rdg wit="#cod."><q>declinare</q></rdg></app> <app><lem resp="#TBOO">Propius</lem><rdg wit="#cod."><q>Proprius</q></rdg></app> hæc forma ratiocinio humano accedit, cui facilius aliqvis
            acceptis anomalijs et commutatione motuum in 5 Planetis cum
            &#x2609;<hi rend="sup">e</hi> astipulari et in sententiam ire poterit, qvam vel simplici disposi tioni
            Al<pb ed="cod." n="27v"/>phonsinæ, qvæ rudis apparet, vel etiam contra sensum laboranti conjecturæ
            <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName>, qva ignobiliori parti major mobilitas attribuitur. Qvod meum scriptum 
            mihi qvoqve examinatur, hypothesi nova et veterum sententiæ transmutatione
            facta, video rem aliter agi neqvivisse, nisi evertendæ qvoqve tuæ observationes
            fuissent. Cedendum ergo mihi erit, cuilibet firmiori demonstrationi  innitenti, et qvi majori valet in hoc
            genere doctrinarum judicio.</hi> Hinc vides <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Scultetum</persName> non solum meas assertiones de
          Cometæ situ æthereo, licet ipsius pronunciatis minime consonas approbasse, sed
          etiam hypotheseos nostræ inventionem antecessorum speculationibus prætulisse,
          cum tu utrunqve improbes. Sed et ex posterioribus hoc Anno <placeName ref="Görlitz">Gorlicij</placeName> datis
          plenius confirmatur, <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Scultetum</persName> suis observationibus, atqve hinc <app><lem resp="#TBOO">deductis</lem><rdg wit="#cod."><q>diductis</q></rdg></app> in
          illo Cometa conclusionibus nihil certitudinis tribuere. Sic enim, postqvam
          qvædam de libro hoc meo ejusqve contentis præmisisset, subjungit: <hi rend="it">Qvare
            libenter cedo tuis invictissimis rationibus et a speculationibus meis declino, tanqvam
            infirmioribus, qvatenus illæ de Cometa anni 77 magis exercitij gratia ex doctrina
            Triangulorum (qvam tum primum ad manus in vita mea, ut invitarem ad eam colendam
            studiosam <app><lem resp="#TBOO">juventutem, sumseram degustaveram)</lem><rdg wit="#cod."><q>juventutem) sumseram degustaveram</q></rdg></app> qvam qvod artificium
            aliqvod excellens, in motibus <pb ed="TBOO" n="IV.457"/>aut apparentia illius
            sideris exhibere studuerim, in medium prolatæ fuêre.</hi> Ex qvibus satis manifestum
          evadit, qvam parum fidei Scul tetus suis, de hoc Cometa, editis conceptionibus
          adhibendum censeat.  Cum igitur uterqve istarum observationum et
          demonstrationum, qvibus Cometa sublunaris reddebatur, author caussæ suæ
          tantopere diffidat, et mutata sententia rem aliter se habuisse non eat inficias,
          tu sane in cassum pro ijs pugnas, et qvæ illi irrita atqve invalida esse volunt,
          extollere atqve tueri in vanum laboras. </p>
        <p rend="indent">Inspiciamus nihilominus, qvo fundamento et qvibus fulcris hanc
          <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName> et <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Sculteti</persName> demonstrationem stabilire tentes, idqve ex his, qvæ postea
          in hunc modum subnectis: <hi rend="it">Demonstratio vero, <pb ed="cod." n="28r"/>qvamvis <app><lem>eam</lem><rdg><note><q>iam</q> Craigi cod.</note></rdg></app> rejeceram, multum
            tamen <app><lem>meretur fidei</lem><rdg><note><q>fidei meretur</q> Craigi cod.</note></rdg></app>, qvia circa illud tempus <app><lem>accommoda</lem><rdg><note><q>accommodata</q> Craigi cod.</note></rdg></app> fuit, qvo Cometa a numero primi
            motus insensibiliter deficiebat, et maxime inter binas observationes nulla fuit
            <app><lem>[in]</lem><rdg><note>add. TBOO e Craigi cod.</note></rdg></app> intermedio tempore variatio, ut sectio B pag. 38 fuerit, cum ille observaret,
            <app><lem>verus</lem><rdg><note><q>versus</q> Craigi cod.</note></rdg></app> locus, qvare tum reliqva succedant. <app><lem>Hæc</lem><rdg><note><q>licet</q> Craigi cod.</note></rdg></app> <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName> probatio magnam fidem meretur.</hi> Licet vero
          <app><lem resp="#TBOO">semel</lem><rdg wit="#cod."><q>simel</q></rdg></app> rejectam, qvam nunc denuo approbatam demonstrationem ob id resumas, qvod
          circa  id tempus apparitionis Cometæ facta sit, qvo motus proprius admodum tardus
          erat, et qvam <app><lem resp="#TBOO">minime</lem><rdg wit="#cod."><q>minimo</q></rdg></app> motui diurno primi mobilis renitebatur: attamen non ideo,
          nisi cætera omnia data recte se haberent, ulla  Parallaxeos certa
          mensuratio institui poterat. Sic si talibus aliqvid tribuendum foret
          observationibus, utiqve ex affixis sideribus licet immotis, aliqvot graduum
          Parallaxin imputare licebit. Fateor qvidem, qvod circa Cal. Januarij Cometæ
          genuinus motus adeo inhibitus fuerit, ut  tum vix dimidium gradum intra unicam
          revolutionem diurnam confecerit, tametsi ab initio duodecuplo celerior fuerit.
          Cur tamen ob id  potius Witichianis a <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Sculteto</persName> prolatis decisionibus standum
          foret, qvam alijs e longe certioribus observationibus deductis, non video.
          Inqvisivi et ego non solum ultima Decemb. qvæ proxime illorum considerationem
          antecessit, sed etiam secunda Januarij mox seqvente, qvando etiam non dissimilis,
          in motu Cometæ proprio, tarditas fuit, Parallaxeos, si qva adforet, qvantitatem
          e longe certioribus, qvam illorum erant, uti spero, observationibus; nullum
          tamen ejus, ne vestigium qvidem persentiscere licuit, ut Pag. 151. et aliqvot
          seqventibus, indubitate demonstratum reliqvimus. Qvapropter si tarditas, qvæ
          tunc Cometæ inerat, ad Parallaxeos pervestigationem certiori tramite qvam alias
          perduxit, cur id nobis etiam non concedis, circa idem tempus hanc diligentissime
          perscrutantibus? Qvod si propterea <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName> et <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Sculteti</persName> observationibus atqve
          hinc derivatis demonstrationibus plus fidei attribuis, qvam nostris, qvod pro te
          et Aristotelica, qvam sectaris, sententia faciant, nimium affectibus indulges,
          et rem Mathematico indignam committis. <pb ed="TBOO" n="IV.458"/>Ego qvidem
          de mea in Instrumentorum fabrica, et observationum admi<pb ed="cod." n="28v"/>nistrandarum
          diligentia non multa prædicare volo, cum id minus deceat: id tamen citra
          jactantiam vere affirmare possum, qvod si talium instrumentorum confectione
          et observationum institutione, qvemadmodum a <persName ref="wittich_paul_1546">Witichio</persName>, <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Sculteto</persName> et
          similibus in Germania vel antea peractæ sunt, vel etiamnum factitantur,
          contentus esse voluissem, et rem hanc multo solidioribus et perfectioribus
          indigere adminiculis, non longo usu, ipsaqve experientia didicissem, potuisse me
          multorum millium Joachimicorum sumtui in hos usus præcedentibus aliqvot annis
          erogato parcere, cum nemo eorum vix viginti aut triginta florenos huic fabricæ
          impendat, ut multa alia taceam, qvæ ad ipsam confectionis industriam
          tractandiqve commoditatem faciunt, qvæ non ita omnibus in propatulo sunt, ut
          multi existimant. Exercuit hanc provinciam illustrissimus Princeps <persName ref="wilhelm_4_1532">GUILIELMUS</persName>
          Hassiæ Landgravius annis plusqvam 20, et instrumentis e solido metallo, qva
          fieri potuit diligentia, affabre elaboratis usus est, qvalia nemo alias
          Mathematicorum in tota Germania ad manus habuit; neqve enim sumtuum erogationes,
          qvæ non exiguæ reqviruntur, et artificum idoneorum copia illis ita suppetit,
          atqve huic illustriss. Principi, omnimoda rerum necessariarum ubertate
          affluenti. Nihilominus postqvam a <persName ref="wittich_paul_1546">Witichio</persName>, ut antea qvoqve indicavi, in
          conficiendis instrumentis eorumqve commoda tractatione et citra omnem erroris
          suspicionem utilitate edoctus esset, omnia sua priora Organa antiqvare, novaqve
          ad nostrorum imitationem construi curare necessarium duxit, qvibus etiam multo
          certiores et expeditiores observationes, qvam antea, desuper nactus est, adeo
          ut, cum prius vix 5 vel 6 minutorum præcisionem citra omne dubium asseqvi
          potuerit, nunc vel unius minuti aliqvotam partem discernat, ceu ut in litteris
          paulo post instrumentorum renovationem ad Nobiliss. et eruditissimum virum
          <persName ref="rantzau_henrik_1526">HENRICUM RANZOVIUM</persName> Regis nostri in Hollatia locumtenentem, harum disciplinarum
          virum amantissimum datis, qvarum exemplar mihi ab eodem <persName ref="rantzau_henrik_1526">Ranzovio</persName> communicatum
          est, ipsemet testatur. Verum qvantum nos laboris et sumptuum in excogitandis
          subtiliterqve elaborandis machinis, ijsqve non paucis <pb ed="cod." n="29r"/>nec exigua mole aut
          mutationi obnoxia materia constantibus, præ alijs impenderimus, dijudicent illi,
          qvi nostras hac in parte operas coram spectarunt. Inter qvos non pauci erunt
          tuorum conterraneorum, qvi vel antea, vel etiam hac æstate, me in hac insula
          inviserunt. Illi de his certiorem te reddere poterint. Qvod si qvis <persName ref="wittich_paul_1546">Witichij</persName> aut
          <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">Sculteti</persName> Organa, qvibus Cometam istum dimensi sunt, simul nota haberet atqve cum
          his conferret, non dubito, qvin nostris observationibus multo plus fidei, qvam
          illorum sit attributurus, nisi cum <persName ref="aristoteles_0384">Aristotele</persName> et ipsius sectatoribus cæcutire,
          qvam id qvod res est discernere malit. </p>
        <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="IV.459"/>Hæc vero <app><lem>ob id latius</lem><rdg><note>ex <q>latius ob id</q> corr. cod.</note></rdg></app> indicanda duxi,
          qvod videam te nostris animadversionibus præ Witichianis citra justas rationes
          derogare. Et etiamsi isti tolerabiles essent, ut revera non sunt, qvemadmodum
          luculenter in ipso libro a nobis patefactum est: non tamen ob id demonstratio
          superinducta magnam fidem mereri poterit, qvod tam exiguum temporis intervallum
          binis observationibus interlapsum <app><lem resp="#TBOO">præsupponat</lem><rdg wit="#cod."><q>præsupponant</q></rdg></app>, ut nulla interea fieri posset per
          motum Cometæ proprium variatio; id enim est, qvod dicere volebas. Verum dum
          temporis intermedij exiguitas hanc commoditatem largiri videtur, in aliud
          absurdum rem omnem implicat; nam intervallo 12 minutorum temporis, Cometæ
          altitudo non multo plus <app><lem resp="#TBOO">variabatur</lem><rdg wit="#cod."><q>variebatur</q></rdg></app> 2<hi rend="sup">bus</hi> gradibus, qvi sane etiam in admodum
          propinqva a terris accessione Parallaxium differentiam permodicum mutant, adeo
          ut non exiguum aut vulgariter fabrefactum oportuerit esse Instrumentum, qvo tam
          subtilis diversitatis aspectus alteratio discriminaretur. Sic temporis assumti
          inter observandum brevitas, etsi motus proprij impedimenta rectius præcaveas
          tamen cum <app><lem resp="#TBOO">Parallaxes</lem><rdg wit="#cod."><q>Parallaxis</q></rdg></app> ipsæ non nisi majusculo intervallo, ut altitudo Cometæ per
          motum primi mobilis plurimum mutetur (siqvidem in consimili altitudine eædem
          proveniunt <app><lem resp="#TBOO">Parallaxes) ne ex earum discrimine mensura aliqva præfiniri potest,</lem><rdg wit="#cod."><q>Parallaxes, ne ex earum discrimine mensura aliqva præfiniri potest)</q></rdg></app>
          hæc cautela plus impedit qvam prodest, ut immerito eam ob caussam Witichianæ
          probationi fidem tantam attribuas, qvæ qvam incerta, discohærens <pb ed="cod." n="29v"/>atqve
          erroribus plena sit, tum ex præmissis, tum ex ijs, qvæ in libro illo copiosius
          adduximus, abunde manifestum est. </p>
        <p rend="indent">Qvare his relictis ad ea, qvæ pro <persName ref="nolthius_andreas_1573">NOLTHIO</persName> consimili de caussa, ut
          inveteratam circa Cometarum generationem salvare possis sententiam, in hunc
          modum profers, nos conferemus: <hi rend="it">Sic <app><lem resp="#cod.">si</lem><rdg><q>sit</q> Craigi cod.</rdg></app> Nolthio suæ sensiones  non denegentur <app><lem resp="#TBOO">(nec</lem><rdg wit="#cod."><q>nec</q></rdg><note>uncum praebet Craigi cod.</note></app>
            intelligo, qvî refelli possint, cum circa <app><lem resp="#TBOO">idem fere</lem><rdg><note>e Craigi cod.</note></rdg><rdg wit="#cod."><q>fere idem</q></rdg></app> tempus observatio fuerit,
            nec operatio in absurdum <app><lem resp="#TBOO">abeat)</lem><rdg wit="#cod."><q>abeat</q></rdg><note>sic etiam Craigi cod.</note></app> admodum probabiliter concludit sublunarem fuisse
            Cometam.</hi>  Scilicet cum pro te et <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> dogmatibus faciant <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthij</persName>
          sensiones,  licet per se admodum erroneæ, non vis oculos aperire, ut qvam juste
          refellantur, dispicias. <app><lem resp="#TBOO">Relege</lem><rdg wit="#cod."><q>Redige</q></rdg></app> igitur, si placet, ea, qvibus Nolthiana inventa
          liber transmissus improbat et refutat, utiqve (seposito prius omni præjudicio)
          videbis eum neqvaqvam satis probabiliter sublunarem Co metæ situm concludere,
          nam præterqvam qvod tempus duabus observationibus interjectum satis scrupulose,
          prout in hac Pragmatia reqviritur (ubi paucorum secundorum nedum unius minuti
          aberratio Parallaxin errori intollerabili implicat) non est assecutus, velut ex
          eo satis liqvet, qvod adeo absolute unam horam interlapsam præfiniat, ex
          Horologij alicujus sonitu vel indicatione procul dubio rem lubrica indagine
          perpendens, ubi facile trium minutorum error tacite subrepit, qvæ solummodo
          desiderantur, ut Parallaxis vel nulla vel insensibilis ex ijs <pb ed="TBOO"
            n="IV.460"/>Azimuthorum et altitudinum Dedomenis evadat, pro qvibus si tu
          spondere vis, aqvam e pumice postulas, ut est in proverbio: Accedit etiam et
          hoc, qvod ne Azimutha qvidem et altitudines omni vitio vacent, idqve inde satis
          liqvet, qvia ex posteriori observatione declinatio, tum etiam latitudo Cometæ
          major provenit, qvam ex priori ejus rei per numeros facto periculo, ut a nobis
          præstitum est. Cujus tamen contrarium fieri debebat, si omnia rite se haberent.
          Qvin et Parallaxium differentia pro ratione variatæ altitudinis intra qvartam
          gradus partem non qvadrat. Qvod si <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthius</persName> cognitum habuisset, qvam affabre
          elaborato instrumento opus sit, ut Azimutha et altitudines una eademqve opera,
          <app><lem>citra ullam deviationem cœlitus caperentur</lem><rdg><note>corr. cod. e <q>cœlitus caperentur citra ullam deviationem</q></note></rdg></app>, qvamqve exactissima temporis notitia
          in Parallaxibus enucleandis una reqvireretur, manum a tabula prorsus
          abstulisset, si modo veritatem ipsam pro scopo <pb ed="cod." n="30r"/>habuisset. Satis enim apparet,
          tum ex his, tum ijs, qvæ circa novam stellam prodidit observationibus, <app><lem resp="#TBOO">eum</lem><rdg wit="#cod."><q>eam</q></rdg></app> non
          reqvisitam adhibere diligentiam, nec satis idoneis instructum esse medijs, qvod
          etiam sermones aliorum testantur, qvi mihi retulerunt <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthium</persName> admodum parvis
          et puerilibus uti Qvadrantibus, ijsdemqve non ex solido, ut oportuit,
          metallo, sed lignea saltem materia mutationi nimium subjecta, confectis,
          solummodo in pinnacidijs vel regula aliqva adhibita laminula, qvod ad instrumenti
          perfectam elaborationem non sufficit. Per talia itaqve Organa altitudinem
          alicuius Phænomeni satis scrupulose vix denotabit, nedum ut <app><lem resp="#TBOO">simul</lem><rdg wit="#cod."><q>semul</q></rdg></app> Azimutha,
          qvorum difficilior est inventio, venetur. Et qvomodo hæc debita amussi scrutabatur, cum ne lineam qvidem
          meridianam competenti præcisione investigare didicerit, ut ex libello de nova stella
          (qvam inepte Cometam vocat) illustrissimo Principi <persName ref="wilhelm_4_1532">GUILIELMO</persName> Landgravio Hassiæ
          dedicato videre est, ubi transitum stellæ per meridianum plus tribus gradibus
          erroneum admittit, licet et plures coinciderint hujus enormitatis caussæ. Id
          eqvidem testari possum, majorem in lineæ meridianæ exactissima, qvoad minutum
          Azimuthale, inventione reqviri subtilitatem, qvam hactenus a qvoqvam, qvod
          sciam, perspecta est. Nam per Solis etiam in ipso Solstitio æstivo, cum altior
          incedit, et declinationem non variat, sive altitudines, sive Gnomonum umbras
          spectemus, irritus est hic, qvoad exqvisitam certitudinem, omnis conatus, ut
          neqve per stellarum elevationes consimiles, eo qvod illæ citius Azimuthum, qvam
          altitudinem varient, negotium hoc satis tuto perficitur. Excipio eas, qvæ
          circumpolares sunt et horizontem non subeunt; in illis enim certo qvodam in
          situ, cum videlicet circa Azimutha utrinqve a meridiano remotissime versantur,
          veritas penitior haberi potest, omnium autem optime et rectissime ex ipsa polari
          stella, qvando utrinqve a meridiano prope maximam remotionem, in ipso contactu
          circuli verticulis consistit, qvæ ratio nulli ambiguitati obnoxia, <pb ed="TBOO"
            n="IV.461"/>hactenus alios latuit, ut propterea de Azimuthorum in minutis
          ipsis enumeratione <app><lem>qvidpiam</lem><rdg><note><q>quodpiam</q> fortasse cod.</note></rdg></app> afferentibus non satis tuto fidere liceat. Longe
          igitur plus fidei attribuendum est Landgravianis observationibus qvam <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthij</persName>,
          eo qvod ipsius Celsitudo perfectioribus e solido metallo usa sit Instrumentis,
          qvibus et Azimutha et altitudines collimatius perspicere potuit, tum etiam in
          temporis minutissimis momentis certius <app><lem resp="#TBOO">discernendis</lem><rdg wit="#cod."><q>dicernendis</q></rdg></app>, si qvis alius, diligentiam
          præcipuam adhibet. Cum itaqve ex hujus Principis animadversionibus <pb ed="cod." n="30v"/>circa eundem
          6<hi rend="sup">tum</hi> diem Decemb. in Azimuthis atqve altitudinibus cum tempore interlapso majori
          certitudine, qvam a <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthio</persName> præstari potuit, conqvisitis, nulla prorsus
          colligatur Parallaxis, etiam in interstitio ferme 2½ horarum, atqve variata
          interea altitudine plus 11 Grad. qvemadmodum pag. 242 et seqventi juxta hunc
          ipsum <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontani</persName> processum, qvo <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthius</persName> usus est, demonstravimus, sane istis
          potius qvam Nolthianis fides merito adhibenda venit. Si enim tempus
          observationis, qvando Cometæ motus proprius remissior erat, <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthij</persName> inductioni
          stabilimento esse poterit, certe et hîc, siqvidem die proxime antecedente
          <persName ref="wilhelm_4_1532">Landgravij</persName> observatio facta est, nec unâ die sensibilis mutatio in motu Cometæ
          contingebat, et si ex unius horæ intervallo Parallaxis tam evidens <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthio</persName>
          conqvisita est, <app><lem resp="#TBOO">qvanto</lem><rdg wit="#cod."><q>qvando</q></rdg></app> magis id <persName ref="wilhelm_4_1532">Landgravij</persName> denotationes, qvæ per 2½ (ut dixi)
          horas distant, idipsum præstarent, si modo aliqva perceptibilis daretur aspectus
          diversitas? Nam licet majus temporis intervallum paulo plus, ob motum proprium
          tunc evidentiorem, ingerat obstaculi: tamen cum in ea Cometæ tarditate, qva una
          hora 2½ saltem minuta confecit, Parallaxes ob altitudinum majorem mutationem
          plurimum variarentur, hanc motus proprij remoram multo evidentiori qvantitate
          superare consentaneum erat. Vides itaqve, si Nolthianæ sensiones tanqvam
          authenticæ habendæ venirent, Landgravianas consistere non posse; at his potius
          qvam illis standum esse qvis negârit, qvi media observationum utrinqve explorata
          habet? Neqve enim te Landgravianis documentis minus fidei qvam <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthij</persName> adhibere
          crediderim, nisi, a te ipso discedere velis, cum <persName ref="wilhelm_4_1532">Landgravij</persName> observationes tibi
          valde placere prius affirmâris, nec dubites, qvin ex illis <app><lem resp="#TBOO">possit</lem><rdg wit="#cod."><q>posset</q></rdg></app> qvæstionis
          veritas <app><lem resp="#cod.">elici</lem><rdg><note>e corr. (ex <q>elidi</q>?)</note></rdg></app>. Qvod si nostræ animadversiones aliqvo loco apud te esse possent,
          qvas scio omni possibili diligentia et instrumentis minime dubijs conqvisitas
          esse, utiqve non tam ex 7<hi rend="sup">o</hi> Decemb. qvam etiam ultima ejusdem mensis die atqve
          biduo seqvente, qvando adhuc duplo tardior erat Cometæ genuinus motus, et ob id
          rei reqvisitæ certitudinem minus interturbaret, factis utrobiqve altitudinum
          et Azimuthorum, cum interlapsi temporis exacta mensura, sedulis
          inqvisitionibus et juxta <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontani</persName> traditionem, omnia in numeros
          subtilissime redigendo, nullum tamen Parallaxeos vestigium sese obtulit, ut
          circa finem cap. 6<hi rend="sup">ti</hi> aperte ostendimus, <pb ed="TBOO" n="IV.462"/>idipsum
          sufficienter vel inde cognosceres. At si nihilominus <pb ed="cod." n="31r"/>Nolthianis
          conclusionibus potius qvam nostris adhærendum judicas, non dubito, qvin plus
          ipsius partibus, pro ea, qva erga <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelem</persName> affectus  es credulitate, foveas,
          qvam ipsemet <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthius</persName>, si hîc præsens esset, nostraqve organa et in
          peragendis observationibus discretionem intueretur, sibi attribuere auderet.
          Porro si nihil aliud esset, qvod Dedomenorum ipsius infirmitatem manifestaret,
          certe idipsum sufficeret, qvod ex illis seqvatur Cometam unicæ horæ interstitio
          per Decuncem gradus in <app><lem resp="#TBOO">anteriora</lem><rdg wit="#cod."><q>anteriore</q></rdg></app> motu retrogrado retractum apparuisse, qvod
          neqve a <persName ref="mastlin_michael_1550">Mæsthlino</persName>, neqve <persName ref="gemma_cornelius_1535">Cornelio Gemma</persName>, neqve <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddæo Haggecio</persName>, nec etiam a
          nobis aut qvoqvam alio, qvi attentius ejus incessum scrutaretur, unqvam per
          totam durationem animadverti potuit, cum per se falsissimum sit, et vel solo
          oculari intuitu id minime fieri deprehendebatur. Verum hæc et pleraqve alia
          liber noster eo in loco, qvo Nolthiana placita disqviruntur, adeo evidenter
          exponit, ut veritatis amatoribus remqve omnem æqva trutina ponderantibus
          satisfactum esse confidam. Cumqve Nolthiana tibi tantopere arrideant, non tam
          qvod ea omni errore libera esse, satis certo scias, utpote qvi nec
          instrumentorum ejus fabricam nec observandi peritiam cognitam habeas, qvam ut
          Aristotelicis assertionibus patrocineris, cur etiam non <persName ref="winckler_nicolaus_1529">VINCHLERI</persName> pronunciata
          tanqvam rata ad ulteriorem comprobationem arripuisti, cum is adhuc majorem qvam
          <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthius</persName> Parallaxin astruat et argumentationes ex ipso <persName ref="aristoteles_0384">Aristotele</persName> desumptas
          prætendat? qvantumqve inter se est, pro Peripateticis (magnus enim
          Aristotelicus, ut ex alijs audivi, haberi vult) etiam usqve ad inscitiæ
          ostentationem pugnet? Licet enim qvæ a <persName ref="winckler_nicolaus_1529">Vinchlero</persName> proponuntur, non adeo
          <app><lem resp="#TBOO">plausibili</lem><rdg wit="#cod."><q>plaucibili</q></rdg></app> nitantur, ut <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthij</persName> inductiones, fundamento,
          cum per se nihil aliud sint, qvam scopæ dissolutæ et ridiculæ neniæ, ex unâ
          ineptitudine aliam astruentes: tamen qvantum ad ultimam decisionem attinet,
          utriusqve sententia æqve erronea est, et a veritatis
          tramite tantundem deviat, in hoc solo tam belle convenientes. Nec mirum est <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthium</persName> in hoc
          Cometa tantopere hallucinatum esse, cum in nova illa ad Cassiopeam stella ita
          cæcutierit, ut eam viginti saltem Terræ semidiametris distitisse asseverare non
          erubuerit, qvod vel solo oculari intuitu, falsissimum fuisse discerni poterat.
          Et qvid faciet, cum instrumentis destituatur justæ magnitudinis et solide fabrefactis? Qvapropter nec
          ipse <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthius</persName>, ubi nostras animadversiones viderit, ijs qvæ a se de hoc Cometa
          publicata sunt, tanto<pb ed="cod." n="31v"/>pere atqve tu confidet, potius ea, qvæ per
          indiligentiam et Organorum idoneorum defectum, ab ipso commissa sunt,
          recantaturus, et mihi, qvi deviationum anfractus illi aperuerim (si qva est,
          uti esse existimo, animi ingenuitate præditus) gratias acturus, qvemadmodum non
          solum <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">SCULTETUS</persName>, de qvo antea egi, sed etiam <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆUS</persName> et <persName ref="praetorius_johannes_1537">PRÆTORIUS</persName> fecerunt.
          Postqvam <pb ed="TBOO" n="IV.463"/>enim, accepto meo libro, se de errore
          admonitos cernerent, tantum abest, ut id ægre tulerint, qvod etiam literis ad me
          eo nomine exaratis, non modo a scopo declinasse, libere fassi sint, sed etiam,
          qvod certiora indicaverim, gratias habuerint. Idqve ut certius <app><lem resp="#TBOO">cognoscas</lem><rdg wit="#cod."><q>cognoscent</q></rdg><note>ut videtur</note></app>, eorum
          propria verba ex ijsdem literis assignabo. <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆUS</persName> in literis anno præterito die
          1<hi rend="sup">a</hi> Novemb. <placeName ref="Prague">Pragæ</placeName> scriptis, postqvam qvædam alia de
          contentis mei libri præfatus fuisset, hæc addit: <hi rend="it">Porro qvod in plerisqve a me dissentias,
            non <app><lem resp="#TBOO">fero</lem><rdg wit="#cod."><q>ferro</q></rdg></app> moleste, mi Tycho, neqve tibi propterea succenseo, imo gratias ago 
            maximas, qvod tuo beneficio factus sim eruditior, et veritas abs te asserta
            est, jamqve triumphat. Non mihi mea ita placent, nec meos partus ita diligo,
            ut in illis et errata et nevos aliqvos non agnoscam.</hi> Et postea alio in loco
          ait:  <hi rend="it">Meis lapsibus omnino patrocinari, nec possum nec debeo.</hi> <persName ref="praetorius_johannes_1537">JOHANNES PRÆTORIUS</persName> literis 16<hi rend="sup">to</hi> Decemb.
          Anno 88 <placeName ref="Altdorf">Altorphio</placeName> prope <placeName ref="Nürnberg">Noribergam</placeName> ad me transmissis in eandem ferme sententiam
          proloqvitur, dum sic ait: <hi rend="it">Qvod autem in plerisqve a me dissentis, tantum abest,
            ut moleste id feram, ut etiam gratiam tibi habeam, qvod meliora docueris.
            Minime qvidem tum cogitabam, publicum qvicqvam emittere, cum præsertim nihil
            certi cognitum haberem, sed cum postea contra meam voluntatem urgebar, dicendum
            aliqvid erat, ne prorsus silerem.</hi> Et qvædam alia huc facientia habet, qvæ omnia nunc
          referre non attinet. In hunc modum <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddæus</persName> et <persName ref="praetorius_johannes_1537">Prætorius</persName> lapsus suos
          agnoverunt, et sincero gratoqve animo, nostris emendationibus acqvieverunt.
          Nec dubito, qvin <persName ref="nolthius_andreas_1573">Nolthius</persName>, licet nulla familiaritate mihi conjunctus, idem, si
          non aperte per literas, saltem clam apud se facturus sit. Atqve de hoc
          satis.</p>
        <p rend="indent">Subjungis tandem <pb ed="cod." n="32r"/>et ulterius prætendis tuam etiam qvandam in eodem
          Cometa observationem, qva te Parallaxin ejus 5 grad. plus minus invenisse fidem
          facere sed irrito conamine laboras. Nam licet idonea et justæ magnitudinis
          instrumenta prædices, Radium, Qvadrantem et Paralyticum, tamen hinc te rem
          omnem acu tetigisse, apud me nullus est persvasioni locus, qvi talium
          Instrumentorum tractationem multis abhinc annis et perspectam, et nisi minima
          qvæqve in eorum fabrica et usu præcaveantur impedimenta, simul suspectam
          habeam: Radius enim, etsi sua habilitate, cum hinc inde portabilis sit, ipsisqve
          manibus levi negotio, in qvarumvis stellarum planum dirigi possit: tamen <app><lem resp="#TBOO">earum</lem><rdg wit="#cod."><q>eorum</q></rdg></app>
          exactas distantias neqvaqvam promit, præsertim ubi paulo remotiores invicem
          sunt, idqve non saltem ea de caussa, qvod centrum visus centro divisionis
          Instrumenti non coadunetur, qvod <persName ref="digges_thomas_1546">Digessæum</persName> qvoqve animadvertisse video, sed etiam
          qvia pupilla oculi, unde radius visualis procedit, <app><lem resp="#TBOO">non</lem><rdg wit="#cod."><q>nam</q></rdg></app> maneat inter observandum
          duas aliqvantulum disjunctas stellas prorsus immobilis. Omnium vero maxime tam
          in majoribus, <pb ed="TBOO" n="IV.464"/>qvam minoribus distantijs per Radium
          capiendis frustratio <app><lem resp="#TBOO">hinc</lem><rdg wit="#cod."><q>hîc</q></rdg></app> contingit, qvod stellæ binæ saltem ab una utriusqve
          pinnacidij parte, videlicet interiori, conspiciantur, neqve sic discerni satis
          qveat, an centraliter ipsæ stellæ collineentur necne; nam et interdum nimis amplam,
          interdum vero justo aliqvanto arctiorem conspicere accidit intercapedinem,
          vacillatione etiam Instrumenti vel nimia collimationem ipsam fluctuantem et
          incertam reddente, ut ob id, si multoties etiam ab uno  et eodem observatore,
          earundem fixarum per Radium mensuretur intervallum, neqvaqvam idem semper, nisi
          aliqvando per accidens, exhibebit minutum, differentia subinde non exigua obrepente,sin autem a diversis
          <app><lem resp="#TBOO">inqvisitoribus</lem><rdg wit="#cod."><q>inqvisitioribus</q></rdg></app> eodem Instrumento in ijsdem stellis fiat periculum, res multo
          minus in idem redibit. Sunt et alia qvædam, ob qvæ Radij usum per se etiam (qvod
          toties ab oculo removeri et pinnacidia hinc inde qvasi fortuito, vel in unica
          observatione disponi debeant) minus expeditam dudum explosum habui, ideoqve, ubi
          res scrupulose peragenda venit, sicuti in Cometarum Parallaxibus enucleandis
          imprimis necessarium est, <pb ed="cod." n="32v"/>ejus adhibitionem minime tutam censeo. Ob id
          qvoqve in hujus Cometæ distantijs determinandis, non tam Radio, licet et illum
          ex aurichalco omnimode constantem et apprime elaboratum admoverim, confisus
          sum, sed potius Sextantis cuidam Metallico instrumento pro stellarum interstitijs
          longe certius qvam Radio dimetiendis a nobis jam dudum excogitato, qvali etiam
          Illustrissimus <persName ref="wilhelm_4_1532">Landgravius Hassiæ</persName> ad mei imitationem sibi a <persName ref="wittich_paul_1546">Witichio</persName> patefacto
          aliqvot nunc annis feliciter utitur, adeo ut distantiæ fixarum illic acceptæ,
          cum nostris in eodem ubiqve minuto consentiant. In qvantitatum rerum in terra
          apparentium mensurationibus Radij usus sufficere forte poterit, at cum in cœlum
          ipsum ejus dirigendus venit, ubi res circa minima versatur, per ipsum
          observationem indubitatam petendo, operam luseris. Parallaticum instrumentum jam
          olim ab <persName ref="hipparchos_0190">Hypparcho</persName> et <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomæo</persName> usurpatum, pulchro qvidem et solerti compendio
          ternis regulis vel ingentis alicujus qvadrantis vices supplet. Verum si e lignea
          materia Regulas has confeceris, nihil agis, cum nec divisionum subtilitati tum
          satis idoneæ sint, nec etiam a mutatione omni liberæ; si metallicas reddideris,
          nisi justam longitudinem et magnitudinem obtineant,
          divisionibus, qvæ singula minuta suppeditent, non sufficiunt; ubi vero hoc datur, ut
          videlicet reqvisitam obtineant magnitudinem, suo tamen se pondere ita aggravant,
          ut extra lineæ rectæ amussin nonnihil inclinatæ observando certitudinis qvæsitæ
          jacturam faciant, id qvod me diutina docuit experientia. Nam præter Regulas
          qvasdam ligneas ab ipso <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernico</persName> compositas, qvas mihi qvidam Canonicus
          Warmiensis dono misit, qvæ ob materiæ (ut de cæteris minus apposite nec satis subtiliter
          se habentibus non dicam) instabilitatem prorsus inutiles sunt, binas <pb
            ed="TBOO" n="IV.465"/>etiam alias diversimode elaboratas, et Orichalcicis
          laminis undiqve munitas habeo, qvæ tantæ sunt capacitatis, ut Canoni Sinuum
          numero maximo sex Cyphrarum discriminatim satisfaciant, idqve peculiari qvodam, et
          nobis usitato divisionis modo, ipsis etiam pinnacidijs longe commodius, qvam a
          veteribus sive etiam Copernico factitatum est, compositis, qvarum etiam alteræ
          in Horizontali circulo, cujus diameter est  20 pedum convertibilis, una cum
          altitudinibus Azi<pb ed="cod." n="33r"/>mutha qvoqve exhibent: Neutri tamen horum instrumentorum,
          etsi tanta diligentia atqve subtilitate, qvanta vix vel a veteribus vel a
          recentioribus ullis (qvod tamen citra jactantiam dictum volo) præstita est,
          elaboratorum, intra bina minuta ratam fidem attribuo, qvod collatio cum cæteris
          in consimilem usum a me extractis, qvæ qvartæ vel etiam sextæ partis unius
          scrupuli indicationem satis ratam præbent, nos sæpenumero non obscure docuit,
          adeo ut istis Regulis, qvando res admodum subtiliter inqvirenda venit, nihil
          tribuendum censeam. Qvadrantis Organum, qvamvis Parallatico præstet, tamen, nisi
          tantæ sit magnitudinis, ut singula minuta repræsentet, qvod vix fieri potest, si
          4 vel 5 cubitorum longitudinem a centro ad circumferentiam non adimpleat, et
          insuper ex metallica affabre effectum sit materia, ita ut nec in plano ejus nec
          pinnacidijs aut etiam perpendiculi applicatione ullius vel minimi erroris lateat
          vestigium, altitudines omni vitio carentes non subministret, ut non dicam, qvod
          per foramina stellarum præcisa et expedita animadversio fieri neqveat, prout
          hactenus in usu fuit. An hæc omnia in tuo illo, qvo usus es Qvadrante, una cum
          collimationis summa discretione adhibueris, ita ut nullum in his latuerit
          dubium, tute tecum perpende; ego, nisi omnia ista adfuerint, observationi fidem
          nullatenus adhibendam existimo. Adde qvod non uni Instrumento in tam subtili
          negotio standum sit, cum facile unum aliqvod, etiamsi ab initio satis fideliter
          præparatum, successu temporis ex læsione levicula, vitium non facile obvium
          contrahere possit. Ideoqve ego complura Organa alia atqve alia ratione instrui
          curavi, adeo ut ultra 20, qvæ singula tantæ sunt magnitudinis, ut qvælibet
          minuta, in qvibusdam etiam dena secunda discernant, nunc in promptu habeam, et
          ubi res versatur circa exilia qvæqve, non unum vel alterum, sed terna
          qvaternaqve aut plura interdum per diversos observatores in consilium adscisco.
          Vides itaqve, qvantam ego in Instrumentis et conficiendis et tractandis
          reqviram subtilitatem et diligentiam, qvæ cum vix in tuis, vel teipso iudice,
          omni ex parte adhibita sit, non est qvod ægre feras, si medijs, qvibus inter
          observandum <app><lem>[usus]</lem><rdg><note>add. TBOO</note></rdg></app> es, eam qvam <app><lem>tu tibi</lem><rdg><note>e <q>tibi tu</q> corr. cod.</note></rdg></app> forte polliceris certitudinem, haud
          concesserim. </p>
        <p rend="indent">Addis præterea te aliqva adhibita diligentia sumsisse qvalibet
          ob<pb ed="cod." n="33v"/>servatione apparentes altitudines Cometæ et Aqvilæ vel alterius stellæ, <pb
            ed="TBOO" n="IV.466"/>deinde distantiam apparentem Cometæ et stellæ, atqve
          ex his Azimutha et tempora per demonstrationem reperisse. Hîc præterqvam in
          Instrumentis ipsis multa, ut nunc aliqva ex parte commemoravi, desiderem, ex
          Aqvilæ vel cujuscumqve alterius stellæ observata altitudine temporum momenta non
          tam præcise innotescunt, pro ut in hac Pragmatia opus est. Si enim in decliviori
          altitudine id fiat, refractionis insinuatio obstaculo est, sin altiori juxta
          Meridianum, tarditas in varietate elevationis rem impedit; nec etiam in locis
          intermedijs satis exqvisita datur indagatio, cum revolutio Æqvatoris, per qvam
          tempora metimur, celerior sit qvam elevationis in stellis alteratio. Nec etiam
          Aqvilæ aut ullius alterius stellæ locus tibi certo cognitus esse potuit, cum eum
          nec Alphonsinæ aut Copernianæ satis correcte præbeant tabulæ; ut enim de cæteris
          non dicam, Aqvilæ lucida, qvam solam <app><lem resp="#TBOO">allegas</lem><rdg wit="#cod."><q>alligas</q></rdg></app>, ab emendatiore Copernici
          restitutione differt in cœlo qvoad longitudinem ferme decunce unius gradus,
          juxta Alphonsinam adhuc duplo plus; in latitudine utrobiqve est sextantis unius
          gradus defectus. Nec etiam Solis motus, qvi necessario ad temporis præcisam
          numerationem reqviritur, hactenus ullo calculo satis extricatus est, ut
          restitutio curriculi ejus e plurimis observationibus, ijsdemqve varijs Organis
          magna sedulitate factis, primo libro (ubi is prodierit) patefacta, te admonebit. Temporum itaqve
          subtilissimas portiunculas ex altitudinibus stellarum sive mediante loco Solis
          sive per sola intervalla sine hoc depromere majori indiget circumspectione, tum
          etiam difficultati atqve errori magis obnoxium est, qvam a <app><lem resp="#TBOO">qvoqvam</lem><rdg wit="#cod."><q>qvicqvam</q></rdg></app> hactenus
          animadversum video. Qvin et Azimuthorum exqvisita designatio per talia qvæ tu
          adducis media, non minoribus involvitur Labyrinthis, ut ob id mirum non sit, te
          ita fluctuasse et  tam diversimode Parallaxium mensurationem assecutum esse,
          atqve ab initio in absurdas, ut fateris, operationes devolutum, postea vero
          diversitatem illam 5 proxime partium adinvenisse; licet enim motus proprius Cometæ
          ab initio majusculus fuerit, tamen tantus non erat, ut intervallo duarum vel
          trium horarum, qvibus solummodo bene aspectabilis fuit, <app><lem resp="#TBOO">Parallaxis</lem><rdg wit="#cod."><q>Parallaxes</q></rdg></app> 5 partium
          prorsus exhauriretur, adeo ut operationem omnem <pb ed="cod." n="34r"/>in contrarium <app><lem resp="#TBOO">deduxerit</lem><rdg wit="#cod."><q>deduxeret</q></rdg><note>ut videtur</note></app>. </p>
        <p rend="indent">Memineris autem teipsum antea dixisse Cometam pedetentim altius  e
          terris ob materiæ successivam <app><lem resp="#TBOO">attenuationem</lem><rdg wit="#cod."><q>attenuiationem</q></rdg></app> et flagrationem sublatum esse,
          unde seqvitur eum juxta primas apparentias, qvando operatio tibi non successit,
          adhuc majorem admisisse Parallaxin qvam 5 par. ex qvo circa finem tanta
          reperiebatur, ideoqve per motionem Cometæ insitam, adhuc longe minus
          impediebatur, qvin observationi et numeris pateret. Ut autem ipsemet certo
          cognoscas me hac in parte tuis Instrumentis et observationibus atqve ex his
          derivatæ Parallaxi tot graduum, non immerito diffidere, fac ipsemet denuo
          periculum in qvavis affixa<pb ed="TBOO" n="IV.467"/>rum stellarum, circa
          consimilem, qvo Cometa visebatur, cœli tractum, adhibita, qva ante,
          observationis et demonstrationis methodo, idqve aliqvoties ut prius repetendo.
          Nihil dubito, qvin nonnumqvam in non minora operationum absurda devenias,
          aliqvando vero Parallaxin etiam majorem 5 part. stellis fixis, licet nullam
          prorsus habeant, sis tali processu imputaturus. Atqve tum facile tibi ipsi
          patebit, longe aliam et majorem hîc reqviri tractationis subtilitatem,
          qvam antea prævidisti, nec meam hanc qvalemcunqve admonitionem irritam esse
          comperies. Sed qvid opus est de tuis animadversionibus earumqve insufficientia
          plura dicere, cum ipsemet fatearis, non pauca tibi occurrisse ἀγαωμέτρητα,
          nec tunc exactissimam ejus rei demonstrationem fuisse notam, ideoqve factum
          esse, ut judicium suspenderis; qvod si adhuc faceres, forsan rectius veritati
          inqvirendæ stabiliendæqve consuleres. Qvorsum igitur ea nobis vel pro
          verisimilibus obtrudis, ex qvibus ipsemet te extricare non potuisti, qvæqve
          ob id manibus excussa postmodum <app><lem resp="#TBOO">intacta</lem><rdg wit="#cod."><q>intactum</q></rdg></app> reliqvisti? Qvod si veritatis nucleum
          rectius, qvam a nobis factum est, te illinc expiscari posse adhuc omnem animum
          non deposuisti, age resume illa denuo in manus et tenta vires tuas; feceris mihi
          hac in parte rem non ingratam. Neqve enim tantum otij tibi deesse poterit, qvin
          proprias observationes, atqve ex his innixas demonstrationes aliqvando revidere
          valeas; meas et aliorum, qvas expetis, animadversiones in nova stella
          et reliqvis Cometis, qvi postea illuxerunt, qvotqvot habere licuit, obtinebis,
          ubi integrum opus nostrum de Recentioribus cœli Phænomenis, tum qvoad priorem
          tum posteriorem Tomum typis evulgatum fuerit. Illic insuper, si ista, qvæ de hoc
          Cometa adduximus, tibi non sufficiunt, videbis me in alijs postmodum visis eos
          neqvaqvam sublunares fuisse, adhuc multo plenius atqve apertius e certis
          observationibus geometrice <app><lem resp="#TBOO">convin<pb ed="cod." n="34v"/>cere</lem><rdg wit="#cod."><q>convenire</q></rdg><note>ut videtur</note></app>, ex qvibus etiam commodior et copiosior
          idipsum inqvirendi ostendendiqve dabatur occasio, siqvidem Cometa anni 80, de qvo
          antea dixi, eum illo tempore, qvo mihi <persName ref="wittich_paul_1546">Witichius</persName> adfuit, effulsisse, longe
          diutius supra Horizontem nocturno tempore spectabatur, et transitus ejus per
          Meridianum aliqvamdiu, tum etiam ante et post satis crebro patuit. Unde
          collatione facta in diverso situ, tum circa Meridiem, tum versus Horizontem,
          Parallaxin ejus esse insensibilem <app><lem resp="#TBOO">citra</lem><rdg wit="#cod."><q>circa</q></rdg></app> omne dubium animadvertere licuit, ut suo
          loco indubitanter testatum relinqvemus. In Cometa qvoqve anni <app><lem resp="#TBOO">85<hi rend="sup">ti</hi></lem><rdg wit="#cod."><q>86<hi rend="sup">ti</hi></q></rdg></app> (ut de eo, qvi
          anno 82 ob modicam durationem et supra Horizontem boreum exiguam elevationem
          nunc nihil dicam) non minor qvæstionis hujus <app><lem resp="#TBOO">enodandæ</lem><rdg wit="#cod."><q>enodendæ</q></rdg></app> offerebatur commoditas,
          cum et is, tam in Meridiano, qvam octava et occidua cœli plaga satis
          observabilis esset: in hoc vix unius minuti, per Parallaxin motui proprio
          accedentem, implicationem, subtilissime omnia perscrutando, etiam multarum
          horarum intervallo de<pb ed="TBOO" n="IV.468"/>prehendere potui. Imo die
          6<hi rend="sup">to</hi> Novemb. ut cæteros præteream, ex binis ejus observationibus, tam
          antemeridianis qvam postmeridianis, intervallo horarum ferme novem factis,
          qvibus Cometa juxta motus proprij exigentiam 17 Minutis progredi debuit, (ut ex
          duabus animadversionibus circa meridianum, antecedente et conseqvente nocte
          habitis, satis evidenter colligere licuit) per observationem summa sedulitate
          adhibitam 16½ Minuta conficere deprehensus est, deficiente saltem dimidio
          scrupulo, ob Parallaxeos insinuationem, a motu vero et ordinario ipsi Cometæ
          deputato, cum tamen, si vel circa ipsos limites Lunaris sphæræ cursum
          exhibuisset, differentia hæc ratione Parallaxeos <app><lem resp="#TBOO">evasisset</lem><rdg wit="#cod."><q>evasisse</q></rdg></app> aliqvanto major
          integro gradu. Hanc si qvis meis Instrumentis, atqve ea qvam adhibui
          observationis et demonstrationis diligentia, non fuisse perceptibilem affirmare
          præsumat, idem et oculis cæcitatem et instrumentis in integro gradu
          aberrationem, qvæ tamen ne in unico qvidem minuto fallant, et <app><lem resp="#TBOO">collectionis ac demonstrationis</lem><rdg wit="#cod."><q>collectiones ac demonstrationes</q></rdg></app> processui nimiam imperitiam
          et stupiditatem una eademqve opera imputet necesse est. Nam et res hæc tam
          evidens fuit, ut vel solo intuitu citra ullius Instrumenti applicationem a
          perito qvovis dignosci posset, nec e pluribus in hoc eodem Cometa similiter
          factis maxima cum sedulitate et omnimoda circumspectione animadversionibus
          rem aliter se habere deprehendere licuit, omnibus huc pulcro et immoto
          consensu spectantibus, Cometæ illi aut prorsus nullam <pb ed="cod." n="35r"/>aut qvam minime
          sensibilem adhibuisse Parallaxin, qvemadmodum etiam Illustriss. Principis
          <persName ref="wilhelm_4_1532">Landgravij Hassiæ</persName> Mathematicus <persName ref="rothmann_christopher_1550">CHRISTOPHORUS ROTHMANNUS</persName>, cujus supra mentionem
          feci, eundem Cometam e diligentissimis in eo factis observationibus omne prorsus
          Parallaxeos vestigium respuisse demonstravit. Nam collatione motus veri et
          apparentis facta, ne minimum qvidem in his discrepantiæ, etiam multarum horarum
          intervallo, non minus qvam ego, persentiscere potuit, ut ob id Cometam hunc
          longe supra <app><lem resp="#TBOO">&#x263E;<hi rend="sup">m</hi></lem><rdg wit="#cod."><q>&#x2609;<hi rend="sup">m</hi></q></rdg></app> in altissimum &#x2644;<hi rend="sup">ni</hi> orbem, vel spatium, qvod huic atqve fixis
          sideribus intercedit, reponere non dubitârit. Fuerunt autem ipsius
          observationes, tum qvoad motum Cometæ apparentem, respectu Eclipticæ et
          Æqvatoris, tum etiam qvoad Parallaxeos mensurationem, adeo præcise vel in ipsis
          ferme scrupulis nostris consentientes (Instrumentis enim exqvisitis, et ad
          meorum imitationem, qvod antea indicavi, solide elaboratis usus est) ut ipse
          Illustriss. Princeps magnam admirationem pari voluptate conjunctam hinc
          conceperit. Cum enim meas animadversiones atqve hinc deductas conclusiones, a me
          per literas impetrasset, eas tamdiu secum retinuit, nec Mathematico suo earum
          copiam fecit, anteqvam et is suas conceptiones de eodem Cometa absolvisset
          sibiqve obtulisset; tum collatione utriusqve considerationis in tam distinctis
          Terræ locis habitæ, et nihilominus tam præcise in omnibus Cometæ <pb ed="TBOO"
            n="IV.469"/>apparentijs, per totam ejus durationem, concordantibus, non
          potuit <app><lem resp="#TBOO">non nihil</lem><rdg wit="#cod."><q>nonnihil</q></rdg></app> illis subesse dubij, magna animi alacritate testari, ideoqve
          literis ad me eodem nomine datis, hæc omnia consignavit unaqve falsissimum esse hoc
          Philosophorum enunciatum, qvo <app><lem resp="#TBOO">Cometas</lem><rdg wit="#cod."><q>Cometa</q></rdg></app> in summa regione aëris infra circulum
          &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi> generari statuunt, vel ex hujus solius Cometæ tam diligenti et sibi
          consentienti perscrutatione, nobiscum concludit. In Cometa autem anni 77<hi rend="sup">mi</hi>, qvod
          Parallaxes ejus non scrutatus sit, ob aulici Mathematici tunc temporis defectum,
          sese excusat. Verum <persName ref="rothmann_christopher_1550">Rothmannus</persName>, qvi nondum ad Principem accesserat, licet
          ipsemet in dicto Cometa, eo qvod medijs destitueretur, nullas ratas
          observationes cœlitus derivasset, tamen meis in eodem conclusionibus, perlecto
          meo libro, lubens subscripsit. Utqve ejus judicium tibi planius constare possit,
          hæc ipsamet ejus verba ex Epistola qvadam, anno præcedente 13 Ca lend. 8<hi rend="sup">bris</hi> mihi
          inscripta accipe: <hi rend="it">Qvod igitur in utrisqve <pb ed="cod." n="35v"/>tam prioribus qvam posterioribus literis
            judicium meum de ijs, qvæ in secundo Cometarum Tomo, mihi transmisso,
            continentur, reqviris, id eqvidem ejusmodi agnosco esse, ut facile negligi
            <app><lem resp="#TBOO">possit</lem><rdg wit="#cod."><q>posset</q></rdg></app>; sed tamen  ut habeas, qvod expetis, ita rem deduxisti, Cometamqve illum
            in æthere cursum suum absolvisse, ita demonstrati, ut nemo hominum artem
            Mathematicam saltem non ignorans tibi contradicere possit, idqve tam luculenter
            et perspicue, ut nemo luculentius aut enucleatius.</hi> Sic ille de nostro labore circa
          illum Cometam præstito longe aliter qvam tu et sensit, et literis suis ad me
          datis testatus est. Estqve sane vir ille in Mathematicis, qvoad demonstrationum
          Geometricarum scientiam, earundemqve in numeros resolutionem, non solum solide
          instructus, sed etiam observationum Astronomicarum mechanicum exercitium, et
          qvid in hoc recte se habere <app><lem resp="#TBOO">possit</lem><rdg wit="#cod."><q>posset</q></rdg></app>, qvid vero non, si qvis alius, sagaci judicio
          discernere, vel ipsa <app><lem resp="#TBOO">experientia</lem><rdg wit="#cod."><q>experientiam</q></rdg></app> per Landgravianorum Organorum tractationem
          diutinam assecutus est, ut propterea ejus vel solius hac in parte censura
          multorum aliorum immaturæ et nulla diutina exercitatione confirmatæ sententiæ,
          merito anteponenda veniat.</p>
        <p rend="indent">Verum ubi tertius Tomus operis nostri de reliqvis, qvos modo
          recensui, Cometis publicam lucem viderit, ex eo, qvam te <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName> falsa
          opinione circa eorum situm et generationem imbuerit, tam aperte conspicies, ut, si et tunc
          in ipsius gratiam certissimis observationibus et his fundatis demonstrationibus
          Geometricis reluctari perseveraveris, te adeo in ipsius verba jurasse, ut malles
          cum eo errare qvam cum alijs, id qvod res est, sentire, et minime libero atqve
          sincero in his judicio uti, palam facias. Et si Cometarum motus proprius tibi
          adeo illorum Parallaxi et collocationi qvoad Mundi diametrum pervestigandæ
          obstaculo esse putatur, ut ideo demonstrationem omnem suspectam habeas, <pb
            ed="TBOO" n="IV.470"/>qvid qvæso dicturus es de nova illa ad Cassiopeam
          stella, qvæ per integrum annum et insuper qvadrantem in eodem prorsus loco
          immota perstitit, atqve instar affixarum stellarum, nulli alij qvam revolutionis
          diurnæ motui obnoxia fuit, præsertim cum ad Polum circulum non tam magnum
          circuitu universi designârit, ut Hori<pb ed="cod." n="36r"/>zontem ullo tempore in hac <app><lem resp="#TBOO">Boreali</lem><rdg wit="#cod."><q>Boriali</q></rdg></app>
          mundi plaga subierit, adeo ut bis in Meridiano, tam supra qvam infra Polum, una
          et eadem nocte sæpissime observationi patuerit. Qvæ omnia tam facilem atqve
          ratam Parallaxes denotandi occasionem præbuerunt, ut nulla major vel expeditior
          unqvam optari potuerit. Cum igitur in illa stella tam juxta verticem in
          altissimo ejus situ, qvam prope Horizontem maxime declivi eadem prorsus
          permanserit a vicinis Cassiopeæ stellis distantia, nullo minuto variata, ut nos
          plurimæ omnium servulorum capaci Instrumento factæ animadversiones docuerunt,
          eam in altissimo æthere effulsisse nullum prorsus <app><lem resp="#TBOO">superesse</lem><rdg wit="#cod."><q>superest</q></rdg></app> dubium, qvod omnem
          prorsus Parallaxin excluderet, vel ipso invito <persName ref="aristoteles_0384">Aristotele</persName>, denegare non potes.
          Et ne qva ob instrumenti a me adhibiti minus idoneam præparationem suspicio
          moveri posset, observavi diligentissime ejus stellæ distantiam a Schedir
          Cassiopeæ, cum qva proxime Meridianum transivit, in utroqve situ, tam supra
          Polum juxta verticem, qvam infra, cum Horizonti appropinqvaret, et utrobiqve
          manente angulo distantiæ in ipso Instrumento ab una in aliam animadversionem
          prorsus immoto, et <app><lem resp="#TBOO">cochleis</lem><rdg wit="#cod."><q>cocheis</q></rdg></app> firmato, nihil omnino discriminis adinveni, ut ob id
          vitio instrumenti aut observationis nulla merito prætendi posset excusatio, qvo
          minus ea stella ab omni prorsus Parallaxi immunis fuerit. Idem qvoqve per
          Qvadrantem maximum, olim cum <placeName ref="Augsburg">Augustæ Vindelicorum</placeName> aliqvamdiu commorarer, in
          horto consulis viri præstantissimi et Astronomicarum rerum studiosissimi <persName ref="hainzel_paul_1527">PAULI
            HENZELIJ</persName> in prædio qvodam extra urbem constructum, cuius capacitas a centro
          usqve ad circumferentiam 22<hi rend="sup">os</hi> pedes adæqvavit, ab ipsomet <persName ref="hainzel_paul_1527">Henzelio</persName> sæpius
          exploratum est, ita ut altitudo maxima et minima in Meridiano Elevationi Poli per
          alias circumpolares stellas comprobatæ in utroqve situ exactissime
          corresponderit, nec in superiori minorem qvam inferiori ab ipso Polo distantiam
          ullatenus insinuârit. Qvod etiam Landgravianæ observationes mihi transmissæ
          satis attestantur, et ipse <persName ref="wilhelm_4_1532">Princeps</persName> in literis, qvarum modo mentionem feci, se
          nullam prorsus in ea stella per Instrumenta sua <app><lem resp="#TBOO">animadvertisse</lem><rdg wit="#cod."><q>animadvertisset</q></rdg></app> Parallaxin, significavit. <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINUS</persName> insuper e lineis rectis, per <pb ed="cod." n="36v"/>qvas stella illa cum qvibusdam affixis sideribus ad amussim tam in altiori qvam decliviori situ
          versabatur, satis evidenter animadvertit, illam nulli Parallaxi se submittere.
          Sic et multi alij ut <persName ref="munosius_hieronimus_1520">MUNOTIUS</persName> Hispanus, <persName ref="digges_thomas_1546">DIGESSÆUS</persName> Anglus, <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆUS HAGGECIUS</persName>
          Bohæmus, <persName ref="Fabricius">PAULUS FABRICIUS</persName>, <persName ref="reisacher_bartholomaus_1575">BARTHOLOMÆUS REISACHERUS</persName> Germani, <pb ed="TBOO"
            n="IV.471"/><persName ref="gemma_cornelius_1535">CORNELIUS GEMMA</persName> Belga, et Germanorum qvidam alij, idipsum qvam
          proxime, in diversis locis adinvenerunt et scriptis publicis testati sunt. Et si
          qvi forte inveniebantur, qvi contrarium asseverare non erubescebant, nihil aliud
          qvam propriam imprudentiam atqve artis Astronomiæ nimis crassam ignorantiam
          ostentarunt, ut hæc locupletius in primo nostro horum ascititiorum cœli
          Phænomenων libro indicata demonstrataqve invenies. Qvapropter cum hæc nova
          stella inexpugnabili labe Aristotelicam Philosophiam asperserit, adeo ut nullus
          sit subterfugij locus, illa nostro ævo cœlum novis patere corporibus
          apertissime ostendit, ut si qvid <app><lem resp="#cod.">paradoxi</lem><rdg><note>e corr. (ex <q>parallaxi</q>?)</note></rdg></app> hac in parte contra communiter
          receptam a Peripateticorum Schola opinionem a me assertum videatur, id non mihi
          sed ipsi cœlo, qvod non aliter sua Phænomena nobis monstravit, imputandum
          veniat. </p>
        <p rend="indent">Hæc ad ea, qvæ contra nostras de situ Cometarum cœlesti
          asseverationes protulisti, ut ostenderes te a Physicorum receptis conjecturis
          (sic enim ipsemet verius qvam putares, ais; revera enim nihil aliud qvam inanes
          conjecturas promunt) non posse discedere, respondenda duxi. Qvæ non illo animo a
          me scripta esse existimes, qvod tuæ contradictiones mihi ingratæ fuerint, imo
          plurimas habeo gratias, qvod dubia tua proponendo veritati ulterius illustrandæ
          et rectificandæ ansam dederis. Id saltem te admonitum velim, ut circumspectius
          et æqviori judicio rem omnem perpendas, idqve ex ipso Naturæ lumine, adhibita
          evidenti experientia, anteqvam te vel Aristoteleis, vel ullius alterius, utut
          approbati Philosophi traditionibus mancipes. Id enim qvam plurimos a veritatis
          secretiori cognitione multis jam seculis seduxit. Addam tamen et hoc excusandi
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> tui caussa, qvod ipsemet neqve Meteorologica sua, neqve de Cometis
          dogmata adeo certa, tanqvam e tripode Delphico nata essent, pronunciârit, imo
          omnem de meteoris a se prolatam ratiocinationem saltem <pb ed="cod." n="37r"/>conjecturalem
          et <app><lem resp="#TBOO">stochasticam</lem><rdg wit="#cod."><q>stoichasticam</q></rdg></app> esse voluerit. Sic <persName ref="erastus_thomas_1524">TOMAS ERASTUS</persName>, qvi pro <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName>
          Philosophia asserenda plurimum sudavit, in defensione sua contra <persName ref="squarcialupi_marcello_1538">SQVARCIALUPUM</persName>
          Philosophum et Medicum Italicum <app><lem resp="#TBOO">statim</lem><rdg wit="#cod."><q>statum</q></rdg></app> ab initio, postqvam qvædam <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName>
          verba de Cometa et lacteo circulo citasset, ibi subiungit: <hi rend="it">Ex qvibus omnibus
            manifeste patet <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelem</persName> non  habuisse pro veris demonstrationibus, qvæ de
            Cometarum caussis disputavit. Non fuit tam iners et stolidus vir summus, ut omnium perfectam
            noticiam se tenere arbitraretur. Stultum enim et temera rium vocat eum,
            qvi ita sibi placet.</hi> Et paulo inferius ait <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelem</persName>  sic concludere: <hi rend="it">Si cui
            contigerit, præstantiores magisqve exactas rationes proferre, ei merito gratias
            habebimus.</hi> Ex his et similibus liqvet ipsum <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelem</persName> de suis proprijs circa
          Cometarum generationes placitis non satis certum fuisse, nedum ut aliqvis
          discipulorum <pb ed="TBOO" n="IV.472"/>ejus rem aliter se habere non posse
          contendere elaboret. Videtur mihi  hîc simile qviddam fieri, qvod in hodiernis
          Theologiæ professoribus animadvertimus, eos videlicet, si qvæ minus forte
          perspecta, nec satis adhuc expensa a suis præceptoribus olim hauserunt, ea ita
          mordicus  et pertinaciter <app><lem resp="#TBOO">tueri</lem><rdg wit="#cod."><q>tuentur</q></rdg></app>, ut nullus sit saniori judicio locus, <app><lem resp="#TBOO">veritos</lem><rdg wit="#cod."><q>veritj</q></rdg></app>,
          si aliqva in parte authoritati suorum præceptorum qvidpiam decederet, id etiam
          ad se redundaturum: cum tamen ijdem præceptores, modo diutius supervixissent,
          vel plurima ipsimet ponderata emendassent, vel saltem non ita rigide et
          pervicaciter tutati fuissent. Sic enim non dubito, qvin <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName>, si e
          Mathematicorum Schola, ex qva suam de Cometis evulgasset conjecturalem
          sententiam, postmodum e certis observationibus ad Parallaxium cognitionem
          pervenisset, qvin seipsum lubens correxisset, et non solum de Cometis, sed de
          tota cœli natura atqve essentia longe aliter judicium tulisset. Homo fuit,
          aberrare itaqve potuit, præsertim in tam sublimi materia a sensibus, ut ipsemet fatetur, admodum semota. Qvin et
          in plurimis alijs graviter eum impegisse conqveruntur non saltem Physici et
          Medici, sed etiam ipsi Theologi. Et dum Philosophiam Platonicam a præceptore suo
          desciscens innovare atqve aliam ejus <pb ed="cod." n="37v"/>loco condere paulo arrogantius præsumsit,
          in qvamplurimis pro emendatione, qvam prætendebat, depravationem potius superinduxit, et qvod pessimum
          est, Academias ferme omnes, etiam eas, qvæ Christianismum profitentur, tot jam
          sæculis suis inanibus sophismatis dementavit, pro rebus ipsis verba, vel potius
          fumos vendens. Sed longum esset omnia referre, qvibus mundus jam bis mille
          proxime annis ab unico isto Ethnico homine, in plerisqve non parvi momenti rebus
          infatuatus est. Veniet aliqvando tempus, qvando eruditi oculos rectius aperient
          et inter verum et falsum perspicaciori mentis acumine decernent. Interim
          tamen non negavero, qvam plurima, tum ab illo, tum etiam alijs ethnicis
          Philosophis excellenti lumine naturali præditis, utiliter et satis veraciter
          prolata esse. Sed qvod omnia rite se habeant, qvodqve multa seqventibus
          temporibus ab alijs aliter investigari, rectiusqve dijudicari non potuerint,
          neqvaqvam astipulor. Naturæ Abyssus est inexhausta, nec omnes mortales, qvi ab
          initio fuerunt vel adhuc futuri sunt, omnia qvæ in universa rerum natura
          delitescunt, sufficienter enodârint; nedum ut uni alicui tantam scientiam
          indigne astribuamus. Atqve hæc circa qvæstionem de Cometis latius qvam ab initio
          constitueram, tractata, peto ut boni consulas, et prolixitatem ob materiæ
          obscuritatem paulo fusius declarandam excusatam habeas. Tum etiam si qvæ
          veritatis asserendæ caussa tibi non arridentia prolata sunt, ea <app><lem resp="#TBOO">ingenuo</lem><rdg wit="#cod."><q>ingenio</q></rdg></app> et
          Philosophico animo æqvi boniqve accipias velim. </p>
        <p rend="indent">Atqve jam huic Apologetico scripto finem imponere liceret, nisi
          altera qvæstio de hypothesium nostrarum ordinatione, qvam non solum  <pb
            ed="TBOO" n="IV.473"/>in his prioribus, sed in duabus etiam alijs postmodum
          missis literis moves, etiam discutienda foret, qvod qva fieri poterit brevitate,
          nunc expediam. De hac re in his ipsis, primo ad me scriptis literis sic faris:
          <hi rend="it">Qvod ad illam mundani Systematis hypotyposin attinet, cum, ut penetrationem
            dimensionum evites, Planetas per liqvidum æthera progressivo motu ferri statuas,
            ut alia præteream, circularis motus hypothesin evertes, et ap<pb ed="cod." n="38r"/>parens anomalia per
            helices indemonstrabilis et inextricabilis reddetur. Sic est Systema constituendum, ut
            habeat Mathematicus, in qvo acqviescat, nec Physico sit, qvod obmurmuret, ita ut
            neqveant horum Philosophorum demonstrationes contradicere.</hi> Hæc a te circa
          nostram neotericam inventionem in circuitu cœlestium corporum ex ipsis
          observationibus cœlitus deductam ita proponuntur, qvæ an rite constent,
          disqviremus. Qvod ais me circularis motus Hypothesin evertere et per helices
          indemonstrabiles rem aggredi, non levem infert nostris Hypothesibus injuriam.
          Ego enim omnes motus circulares vel etiam e circularibus compositos esse volo;
          alias enim constans regularitas in motu Planetarum perpetuari neqvit, aut etiam
          in numeros deduci, proptereaqve dixi luminaria et octavam sphæram Terram
          circumire, reliqvos vero Planetas &#x2609;<hi rend="sup">m</hi>, omniaqve circulari tramite fieri
          non negavi, imo æqvantes et <app><lem resp="#TBOO">eccentricos</lem><rdg wit="#cod."><q>eccentrites</q></rdg></app> regularitatem circularis motus
          turbantes, per duos alios circellos in circumferentia majoris circuitus
          abolendos asserui, ita ut omnes motus non saltem sint circulares, sed etiam
          concentrici. Nusqvam vero helices indemonstrabiles introduxi, aut earum ullam
          mentionem feci. Cur igitur eas nobis citra rem obijcis? Ego cuiuslibet Planetæ
          <app><lem>[motum]</lem><rdg><note>add. TBOO</note></rdg></app> secundum has hypotheses ad qvodcunqve tempus, locum, præsupposito motu
          ex circularibus perfecte composito, æqve cito et certo, ne dicam citius
          certiusqve, numeris expediam, atqve per ullas alias fieri poterit, ut nostras
          positiones indemonstrabiles et inexplicabiles esse, citra omnem rationem a te
          prolatum sit. Systema ita ordinandum esse, ut et Mathematicis et Physicis
          satisfiat, eqvidem non inficior, imo hæc ipsa fuit principalis caussa, qvæ me,
          ut, de hypothesium alia, qvam ab antecessoribus factum est, dispositione
          cogitarem, impulit. Videbam enim Ptolemaicam ratiocinationem, cum motus
          circularis regularitatem circa aliena centra fieri incompetenter admitteret,
          Mathematicis legibus adversari, ut de <app><lem resp="#TBOO">Epicyclorum</lem><rdg wit="#cod."><q>Epiclyclorum</q></rdg></app> tot tantorumqve supervacanea
          <pb ed="cod." n="38v"/>assumtione non dicam, <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName> vero, dum hanc Scyllam evitare conatur, in
          Charybdin aliam impegisse et per motus telluris triplicem ordinationem Physicas
          absurditates non leves introduxisse. Ego itaqve, ut utrumqve scopulum declinarem
          et tam Mathematicis, qvam Physicis fundamentis consentanea proponerem,
          Hypothesin ita necessario <app><lem resp="#TBOO">ordinandam</lem><rdg wit="#cod."><q>ordinandum</q></rdg></app>, prout a nobis factum est, adinveni. Nihil
          hîc peccatur contra <pb ed="TBOO" n="IV.474"/>leges Mathematicas, cum omnia ex
          circularibus propria centra respicientibus, aptissime concinnata sint, et
          Geometricis demonstrationibus pateant; sic neqve contra verioris Physicæ decreta
          a nobis qvicqvam commissum est. Qviescit enim Terra in centro universi immota,
          cæteris omnibus æthereis corporibus motu proprio revolutis. Nam qvod orbium
          realitatem sustulerim, et Planetas libere per se in liqvidissimo æthere
          convolvi asseveraverim, id saniori Physicæ non est inconveniens. Neqve enim ob
          id orbes reales in cœlo sunt, qvod sic finxerit <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName>, cum ratio et
          experientia aliud dictitent; nam ut cætera transiliam, ipsi Cometæ in altissimo
          æthere vel inscio <persName ref="aristoteles_0384">Aristotele</persName> revera cursum <app><lem resp="#TBOO">exercentes</lem><rdg wit="#cod."><q>excercentes</q></rdg></app> et nullius tamen orbis
          realis ductum concomitantes satis convincunt cœlum tali orbium dura et
          impervia compagine non esse confectum. Imo etiam refractiones ad verticem non
          tendentes, sed ne dimidium qvidem qvadrantem sensibiliter attingentes,
          præterqvam qvod cœli duram atqve compactam ab aëris tenuitate et
          perspicuitate plurimum discrepantem materiam prorsus obrogent, Elementum qvoqve
          Ignis orbi <app><lem resp="#TBOO">Lunari</lem><rdg wit="#cod."><q>Lunaris</q></rdg></app> falso ab <persName ref="aristoteles_0384">Aristotele</persName> substratum prorsus tollunt. Si gravissimum
          et grossissimum Terræ corpus in medio aëre, nullis fulcris stabilitum, sed
          proprio saltem centro innixum perpetuo immotum consistere potest, utiqve
          subtilissima et præstantissima illa cœli corpora nullis indigent sustentaculis,
          aut orbibus solidis, qvibus insideant et qvorum rotatione circumagantur. Et
          multo sane plura absurda Physica  ex orbium reali in cœlo compositione
          seqvuntur, qvam si statuamus stellas per se sine his, <app><lem resp="#TBOO">motu divinitus insito,
              errorem</lem><rdg wit="#cod."><q>motus divinitus insiti terrorem</q></rdg></app> in liqvido et ubiqve pervio æthere conficere. Contuli hac de re per literas cum qvibusdam eruditis in
          <placeName ref="Germany">Germania</placeName> viris, præsertim clariss. Philosopho et Mathematico <persName ref="peucer_caspar_1525">CASPARO PEUCERO</persName>;
          illi vero omnes, nostræ sententiæ penitus introspectæ subscripserunt. Præ
          cæteris vero doctissimus ille <persName ref="peucer_caspar_1525">Peucerus</persName>, <pb ed="cod." n="39r"/>utut in Peripateticorum Philosophia ab
          <app><lem resp="#TBOO">[in]eunte</lem><rdg wit="#cod."><q>eunte</q></rdg></app> ætate informatus, cum aliam in Scholis non habeant, præterqvam qvod
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> argumenta de orbium realitate invalida esse judicet, e sacrarum
          insuper literarum testimonijs non paucis nostras partes de cœli liqvidissima
          tenuitate corroborat, ut literæ ipsius hoc nomine ad me datæ affatim
          comprobant.</p>
        <p rend="indent">Secundis literis adhuc in eodem perstas proposito, et eam
          sententiam, qva <persName ref="aristoteles_0384">Aristoteles</persName> Planetas orbium certas esse partes asseverat,
          duntaxat tibi arridere ais, ad qvæ pluribus non respondendum duco; sufficiant
          ea, qvæ modo dixi. Qvod autem ternis ulterius replicas, in mea Hypothesi non
          alienum videri, ut Terra luminarium, et &#x2609; Planetarum sit centrum, attamen
          absurdum hoc inde seqvi, &#x2642;<hi rend="sup">m</hi> acronychium terris propiorem fieri &#x2609;<hi rend="sup">e</hi>, ut
          ob id centri orbis ejus mutationem propius versus Terram aut duplicis Epicycli
          applicationem necessariam esse opi<pb ed="TBOO" n="IV.475"/>neris, verum hîc mea
          fundamenta, qvibus nixus sum, et qvamobrem hypotheses in eum modum
          ordinandas, ut cœlestibus apparentijs omnia respondeant, censuerim, non satis
          assecutus videris. Id ipsum enim est, qvod Hypothesium harum certitudinem
          probat, qvod &#x2642;<hi rend="sup">tis</hi> stella pernox facta terris plus qvam &#x2609;appropinqvet. Qvæ
          etiam non minima fuit caussa, cur omnia sic disponenda necessarium duxerim,
          siqvidem rem ita se habere, in fine anni 1582, cum &#x2642; in &#x264b;<hi rend="sup">ro</hi> sublimis
          et latitudine Borea adhuc elevatior redditus, &#x2609;<hi rend="sup">li</hi> opponeretur,
          experiebar. Tunc enim, ne multiplicibus circa ortum, Meridiem, et occasum
          scrupulosissime factis considerationibus, et adhibito una motus proprij
          concursu, satis certo deprehendi ipsum Parallaxin Solari aliqvanto majorem
          admisisse, ideoqve terris necessario viciniorem fuisse, qvemadmodum e
          subtilissimis qvibusdam observationibus, suo tempore demonstrative convincam.
          Qvid nunc amplius hæres, Cometarum Parallaxes, utut motui proprio obnoxij
          sint, a nobis citra omne dubium extricatas esse, cum Planetarum etiam superiorum
          diversitates, qvas semidiameter Terræ <app><lem resp="#TBOO">suggere[re]</lem><rdg wit="#cod."><q>suggere</q></rdg></app> potest, licet illic qvam
          minimum sensiles, meis exactissimis Instru<pb ed="cod." n="39v"/>mentis non intentatas relinqvam?
          Huic insuper positioni indubitatum testimonium præbet, qvod &#x2642; multoties in
          acronichio situ a nobis diligenter observatus repedationis <app><lem resp="#TBOO">motum</lem><rdg wit="#cod."><q>motus</q></rdg></app> paulo
          concitatiorem exhibuerit, qvam Ptolemaicæ ipsum tunc supra
          &#x2609;<hi rend="sup">m</hi> constituentes ferre potuerint rationes, adeo ut multo rectius cum
          Coperniana concitatior, ob majorem appropinqvationem, ejus apparens motus
          consenserit, præsertim si verior Apogæi locus, qvi tam apud Alphonsinos qvam
          <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName> multis gradibus a cœlo deviat, applicetur. Qvapropter nullum dubium
          subest &#x2642;<hi rend="sup">tis</hi> stellam circa &#x2609;<hi rend="sup">lis</hi> &#x260d;<hi rend="sup">em</hi> terris propiorem fieri, qvam &#x2609; ipse unqvam
          possit, ideoqve veteres inde a Ptolemæo approbatæ hypotheses neqvaqvam cum rei
          veritate constabunt, sed necessarium erit aut Terram annuo motu convolvi, stante
          juxta centrum universi &#x2609;<hi rend="sup">le</hi>, qvemadmodum superiori ævo ingens ille
          <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName> asseverare non dubitavit: aut si hoc absurdum videtur, ut per se est
          incredibile, nulla alia restat Hypothesium conformatio, qva qviescente Terra id,
          qvod in &#x2642;<hi rend="sup">te</hi> fieri diximus, salvari possit, qvam ea, qvæ a nobis nuper introducta
          est. In qva etiam sunt qvædam alia magis particularia, qvæ rem omnem revera ita se habere, citra omne dubium confirmant, qvorum
          nunc non lubet sigillatim mentionem facere. Atqve hinc satis superqve liqvet,
          qvod non temere orbium realitatem exploserim, Martia stella, si Terra qviescere
          debeat, id ipsum postulante, ne sphæræ ipsius et Solaris penetratio, qvæ est
          impossibilis, concedatur. Cogita jam tecum, qvot vigilatas noctes insumserim,
          qvantosqve labores, tum in observationibus, tum etiam Geometricâ ad usum
          applicatione exantlârim, anteqvam omnia apparentijs cœlestibus secun<pb ed="TBOO"
            n="IV.476"/>dum hanc nostram hypothesin ad amussim congruere et a cæteris
          subinde nonnihil <app><lem resp="#TBOO">differre</lem><rdg><note><q>diferre</q> vel <q>deferre</q> cod.</note></rdg></app> animadverterim. Tum demum me non levi consilio hæc ita
          sanxisse intelliges. Qvæ de duplici Epicyclo adfers, nihil huc faciunt, nec in
          eum usum a <pb ed="cod." n="40r"/><persName ref="liddel_duncan_1561">DUNCHANO</persName> tibi exposita sunt; nam duo isti Epicycli seu
          circe[lli] saltem necessarij sunt, ut particularis illa inæqvalitas, qvam
          veteres per eccentricos et æqvantes tuebantur, concinnius excusari <app><lem resp="#TBOO">possit</lem><rdg wit="#cod."><q>posset</q></rdg><note>ut videtur</note></app>,
          neqve ad &#x2642;<hi rend="sup">tis</hi> supra vel infra &#x2609;<hi rend="sup">larem</hi> orbem in <app><lem resp="#TBOO">acronychio</lem><rdg wit="#cod."><q>achronychio</q></rdg></app> transitu
          dispositionem qvidpiam faciunt. Nam et ego <persName ref="liddel_duncan_1561">Dunchano</persName> de ijsdem circellis meam
          aperui cognitionem, ut hinc satis sciam ipsum non id per hos voluisse, qvod tu
          inde colligis. Et pag. libri nostri 188<hi rend="sup">a</hi> eorundem circellorum mentio fit, atqve
          hic ipse illorum usus, de qvo nunc dixi, rem omnem intelligentibus ibidem
          indicatur. Qvapropter non est qvod dubites, ea qvæ a nobis circa Hypothesium
          innovationem constituta sunt, solido et immoto niti fundamento, nec Mathematica
          principia qvidpiam hîc habere, in qvod impingant, <app><lem resp="#TBOO">et si</lem><rdg wit="#cod."><q>etsi</q></rdg></app> vulgaris Physica, qvæ ex
          <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> authoritate cœlum multiplicibus orbibus citra ullam necessitatem,
          imo contra omnem veritatem contaminavit, tales hypotheses ferre neqvit, illa
          potius ex his corrigenda et falsitatis accusanda venit, qvam qvod rei per
          certas observationes et Geometricas demonstrationes solide exploratæ,
          qvidpiam derogare possit. Tuum itaqve erit hæc omnia consideratius perpendere et
          tum demum de nostris inventis, qvæ non parvo studio et labore, ut de sumptibus
          non dicam, conqvisita sunt, judiciosius et dexterius tandem sentire. Hæc fuere,
          qvæ ad dubia tua, ternis literis mihi hac Æstate transmissis, tum qvoad
          qvæstionem de Cometa, tum etiam hypotheseos nostræ disqvisitionem exposita, hoc
          tempore mihi in mentem respondenda venerunt. Qvæ si tibi non satisfecerint,
          ulterius de hac <pb ed="cod." n="40v"/>sublimi materia tecum agere non gravabor. Interim hæc per  otium
          justa ingenij et judicij trutina pondera, eoqve animo, qvo a me  scripta sunt,
          videlicet Veritatis manifestandæ et confirmandæ gratiâ accipe. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
