<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Additiones ad commentationem de eclipsi lunæ anni 1573</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="V">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10686.17</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10686.17</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>

                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. I, Hauniæ 1913, p. 131-140</bibl></witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date>1573</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>astronomi</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-02-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-06-17" who="#pz">Rå tekst indlagt</change>
            <change when="2019-06-18" who="#pz">opmærket og korrekturlæst</change>
            <change when="2019-06-28" who="#pz">Tekstkritik indlagt</change>
            <change when="2019-10-22" who="#pz">Ampersander opløst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
                <div>
                    <head>
                      <orig><pb ed="TBOO" n="I.131"/><pb ed="V" n="6r"/>ANNOTATIO AVTORIS.</orig>
                      <reg>Annotatio autoris</reg>
                    </head>
                    <p>HANC ego Eclipsin in Curiâ meâ Knusdorpianâ diligenter observavi. Erat enim
                        cœlum satis serenum. Aderat vero tunc dilecta mihi soror <persName
                            ref="brahe_sophie_1559">SOPHIA BRAHE</persName>, tunc temporis virgo annorum
                        circiter 14, quæ, cum naturâ talibus delectaretur, libenter attendebat,
                        et ea, quæ poterat, subministrabat. Deprehendi vero per Quadrantem
                        quendam Orichalchicum inauratum, qui singula quina minuta satis expedite
                        indicabat, &#x263E;<hi rend="sup">nam</hi>
                        <app>
                            <lem wit="#V">apparenter</lem>
                            <rdg><note>ante <q>apparenter</q> præbuit <q>satis</q> D, sed
                                    delevit</note></rdg>
                        </app> umbram fuisse ingressam, et aliquantulâ parte delituisse, cum
                        caput inferioris Gemini elevaretur partibus 14½, adeo ut vix 14° Horizonte
                        extiterit illa stella, in ipsissimo deliquij principio. Nostra indicatio
                        superius exposita ejusdem stellæ sublimitatem tunc futuram prædicit 13°.
                        Quod etiam quamminimum ab observatione differt.</p>

                    <p rend="indent">In initio totalis ingressus observavi eandem stellam attolli p.
                        22⅔. Assignatio præindicata nostra hac in parte habet gr. 21½ . Quod etiam
                        permodicum differt. In principio egressus et eluctationis ab umbrâ, Canis
                        minor observabatur elevari p.17 5/6. Præcedens autem indicatio 17° habet,
                        quod vix sensibiliter discrepat. Iuxta ultimum finem totius Eclipsis nullas
                        stellas observare licuit, nam ab eo tempore, quando media circiter &#x263E;
                        egressa erat terræ umbram, usque in finem totalem, et ulterius,
                        rariusculæ nubes cœlum obduxerant, ita ut sola &#x263E;, nec tamen semper
                        satis discrete appareret, quando autem suprema ejus circumferentia
                        elevabatur 50° 25&#8242;, totum lumen recuperasse visa est, quantum per nubeculas
                        illas raras discernere licuit. Non tamen satis accurata, et commoda fuit,
                        hæc ultima consideratio, partim quia &#x263E; nubeculis, uti dictum, obnoxia
                        erat, partim quia Meridiano magis <pb ed="V" n="6v"/>magisque
                        appropinquaret, et ob id altitudinem, non admodum sensibiliter, pauco
                        tempore mutaret. Cœteræ antedictæ animadversiones satis bene se habent. Ex
                        quibus etiam liquido constat, tempora hujus deliquij, ex nostrâ tunc
                        assignatâ verificatione, convenienter se habere. Nam quod altitudines
                        fixarum observatæ, a prius annotatis, circiter uno gradu abundent,
                        tolerabile est. Quatuor enim vel quinque saltem minutis temporis momenta
                        deliquij sic prolongari possunt, et tantundem etiam Knudstorpium Haffniâ
                        Regni Metropoli, vel potius loco longitudinis assumptæ est Orientalior, ita
                        ut major ferme præcisio requiri non debeat. Et ipsemet satis mirari non
                        possum, quomodo in illâ juvenili ætate, annum saltem agens 26, nec satis
                        copiosis, accuratisque, in motu Luminarium observationibus antea fulcitus,
                        scopum ipsum adeo præcise collineare potuerim. Equidem hic nihil affingo aut
                        muto, sed animadversiones cœlitus factas ingenue refero, prout liber ille,
                        in quo ejus anni observa<pb ed="TBOO" n="I.132"/>tiones consignatæ sunt,
                        exhibet, et adhuc charta in promtu est, in quâ tunc, præsente dictâ
                        sorore, et lumen in laternulâ, quando opus erat, adhibente,
                        conscribebantur. Quod autem sororis hic mentionem factam, præter rem quidem
                        videtur, nec etiam ob id ago, quod ab eâ testimonium in hâc observatione
                        requiram, aut eo opus habeam, cum alias huius sexus testificationes, etiam
                        in grandiore ætate, apud eos, qui juri præsunt, minus sint authenticæ, sed
                        saltem, ut vel hac occasione <app>
                            <lem>pateat</lem>
                            <rdg><note>ex <q>fatear</q> corr. V ut videtur</note></rdg>
                        </app>, quam illa, ab ineunte ætate, ad studia liberalia, præsertim hæc
                        sublimiora, inclinata fuerit, utque minus dubitanter credant, qui hunc
                        librum perlegerint, eas, quas postmodum circa finem subiungemus, ab illâ
                        mihi scriptas Astronomicas Epistolas, et quæ illæ continent, ex illius
                        proprio cerebro, atque industriâ, in maturiore tamen ætate, nec aliunde,
                        prodijsse.</p>
                    <p rend="indent">Notandum vero, quod superius, dum loca &#x2609; et &#x263E;
                        ex propriâ constitutione ad medium deliquij assignarem, me quidem illa in
                        26° 40&#8242; &#x2650; et &#x264a; locasse, sive quod tunc de majori præcisione
                        dubius essem, sive aliquo alio minutulo errore, vel meo calculo, vel
                        scriptori, aut etiam typographo subrepente. At nunc, dum ad rectius
                        examinata, restitutaque subsequentibus annis Luminarium curricula hæc ipsa
                        examino, loca eorundem sextâ gradus parte proroganda invenio, et
                        nihilominus tempora observationibus, ex nostrâ restitutione, et calculo
                        redintegrato, apte convenient, quemadmodum ex appendice capitis primi, ubi
                        de &#x263E; motu agitur, in tomo anteriore Progymnasmatum nostrorum
                        Astronomiæ instaurandæ comperire licet.</p>
                </div>
                <div>
                  <head>
                    <orig><pb ed="V" n="11r"/>ADDITIO AVTORIS.</orig>
                    <reg>Additio autoris (1)</reg>
                  </head>
                    <p>QUOD paulo ante dictum est, de Phœbejo quodam Heroë, illud ænigma nunc tandem
                        explicare lubet. Intelligebam tunc temporis Sereniss. et potentiss.
                        Fridericum II Daniæ Regem laudatissimæ memoriæ. Is enim Phœbejus et vere
                        Regius Heros, in armis gentilitijs Regni Damæ tres Leones sortitur, cumque
                        &#x264c; Solis domicilium ab Astrologis appelletur, eum triplici hospitio
                        ductorem exercitus Olympici, i.e. ipsum Solem, excipere dixi. Locum etiam
                        Regni ejus describo, primum quoad Latitudinem, asserens Calistonem, id est
                        Ursam majorem, pede fugiente istic Oceani undas calcitrare, siquidem in
                        Elevatione poli 56 proxime graduum infimæ stellæ posterioris pedis Ursæ
                        majoris, Horizontem in Meridiano Boreali quam proxime stringant. Et secundum
                        Græcorum Poëtarum figmenta, intuli id fieri, ob vetus opprobrium, quod, cum
                        apud Dianam esset, passa sit, Junone zelotypâ ipsam persequente, et Jove
                        liberante, atque inter sidera referente, Te<pb ed="TBOO" n="I.133"/>thyde
                        vero Junonis nutrice, quod hanc offendere vereretur, eam, more reliquorum
                        ferme syderum, Oceanum subire, id est infra Horizontem descendere, non
                        permittente, prout habent veteres nugæ.</p>
                    <p rend="indent">Longitudinem quoque subindicavi, dum ajo, Imavicos montes, qui
                        videlicet Orientalem Tartariam, ab occiduâ, sive regno Cammano,
                        disterminant, Solem æquinoctialem in ipso Meridie istic abscondere. Dum enim
                        &#x2609; Æquatorem transiens, nobis hic in Daniâ Meridianus existit, illis,
                        qui ad montes dictos habitant, occidit, differentiâ utpote intercidente
                        Meridianorum, quæ sex horas adæquet. Addo mox, quod is in suo natalitio
                        schemate &#x263F;, superûm et inferûm internuncium, medij istic cœli
                        et Ascendentis Almuten, et juxta Astrologos gubernatorem, totiusque
                        figuræ Dominum habuerit, in eodem loco, quo &#x263E; deliquium passa est,
                        ipsâ etiam Lunâ in fine &#x2653; occasum petente in &#x25a1; hujus
                        Eclipsationis. Hinc, nonnulla huic optimo Regi portendi, tunc temporis
                        conjectatus sum. Verum tunc minus consideravi idipsum, quod jam antea innui,
                        Eclipses aut parum, aut nihil significare, in ijs terræ locis, cum quibus
                        analogiam occultam non habent. Et quod plus est, neque tunc temporis a nobis
                        satis perspectum, deliquia &#x2609; et &#x263E; nihil ferme portendunt,
                        nisi in ijs Horizontibus, quibus angulares existunt, <pb ed="V" n="11v"
                        />præsertim vero, ubi Orientis, aut Meridiei cardinem non obtinent, cum ne
                        quidem communes &#x2609; et &#x263E; syzygiæ aëris qualitatem
                        sensibiliter mutent, nisi vel illæ, vel prædominantes stellæ cardinales
                        deprehendantur. Quod nos crebra, et vix fallens docuit Experientia.</p>
                    <p rend="indent">Porro ut nunc tandem id, quod antea subticui, pandam, non tam
                        vaticinium hoc ex Eclipsis hujus effectibus desumptum est, quam directione
                        &#x25a1; &#x2644;<hi rend="sup">ni</hi> ad &#x263E;, secundum circulum
                        positionis ejusdem &#x25a1; , ita ut &#x263E; in eo circulo ad ipsum
                        dirigeretur. Qui modus, etsi hactenus alijs vix usitatus, experientiæ <app>
                            <lem>tamen</lem>
                            <rdg><note>postea inseruit V</note></rdg>
                        </app> consonus esse a nobis aliquoties adinventus est, præsertim in occiduo
                        cœli hemisphærio. Accessit et hoc, quod eodem tempore directio Afcend. ad
                        &#x25a1; &#x2644; per gradus Eclipticæ æquales contigerit. Quam etiam
                        dirigendi rationem pondus subinde habere animadverti. Quin et in ejusdem
                        anni revolutione verificatâ, erat &#x263E; prope locum hujus directionis,
                        atque in &#x260d; &#x2644;<hi rend="sup">ni</hi> platico. Obfuit autem eo
                        plus &#x2644; in his directionibus, quia &#x263E; ab initio &#x25b3;,
                        ascendens vero &#x26b9; aspexit.</p>
                    <p rend="indent"><app>
                            <lem>Quoniam</lem>
                            <rdg><note>ex <q>Quam</q> corr. V</note></rdg>
                        </app> vero exactus tam Lunæ, quam &#x2644; motus mihi <app>
                            <lem>tunc</lem>
                            <rdg><note>ex <q>jam tum</q> corr. V</note></rdg>
                        </app> non satis cognitus erat, sed solummodo e calculo Prutenico assumptus,
                        factum est, ut uno circiter anno (quod per se, si candide accipiatur,
                        modicum est) hæc prædictio eventum tardius assecuta sit. Elapso enim abunde
                        paulo plus uno anno, Rex ille alias alacris, et valetudine firmâ utens,
                        in gravissimam Quartanam, magno cum vitæ periculo, incidit. Quâ etiam ab
                        æquinoctio autumnali usque in sequens vernale afflictatus est, et ut
                        ipsemet mihi postea retulit, ferme per <app>
                            <lem>semissem anni</lem>
                            <rdg><note>ex <q>sesquiannum</q> corr. V</note></rdg>
                        </app>
                        <pb ed="TBOO" n="I.134"/>antea, hunc morbum ex membrorum gravitate et
                        lassitudine intrinsece latere, persenserat.</p>
                    <p rend="indent">Esse autem Quartanam Febrem et similes atrabilarios morbos
                        &#x2644; influentijs analogos, præsertim participante &#x263E; ex
                        Ascendente, nemo Astrologorum vel Medicorum, qui talium cognitione imbuti
                        sunt, ire <app>
                            <lem resp="#TBOO">poterit</lem>
                            <rdg wit="#V"><q>poterint</q></rdg>
                        </app> inficias. Et ne id quoque subticeam, Luna, secundum locum, quem in
                        revolutione obtinuit, ad &#x260d; &#x2644; suâ directione diurnâ pervenit,
                        juxta eos ipsos dies, quando Quartana illa erupit.</p>
                    <p rend="indent">Addam vero et hoc (siquidem in horum mentionem incidi), quod
                        eadem &#x263E;, per directionem in signorum consequentia æquatoriam, eundem
                        radium &#x25a1; &#x2644;<hi rend="sup">ni</hi> in 8 et funestâ domo
                        assecuta sit, anno <app>
                            <lem>ejus</lem>
                            <rdg><note>ex <q>ætatis</q> corr. V</note></rdg>
                        </app> labente 54, in quo cum idem laudatissimus Princeps versaretur, ex
                        Febre Hecticâ, et diutinâ quadam ægritudine vitam cum morte commutavit,
                        ingenti cum Patriæ et subditorum, tum quoque Peregrinorum luctu.
                        Quemadmodum etiam valde illi instare periculosum tempus, quod evidenti
                        effectu non careret, a nobis longe antea annotatum erat, ut testari possunt
                        fide digni ex meis amicis nonnulli, qui hæc secreto prius legerunt, et
                        postea eventum adeo exactum admirati sunt.</p>
                    <p rend="indent">Ut vero constet, quidnam tunc temporis hac de re prænotaram,
                        apponam ea ipsa verba, quæ multo tempore prius in nostro quodam Astrologico
                        volumine propria manu consignata erant, <app>
                            <lem>quæ</lem>
                            <rdg><note>post <q>quæ</q> præbuit <q>sic habent</q> V, sed
                                    delevit</note></rdg>
                        </app> (Postquam directio &#x263E; <pb ed="V" n="12r"/>ad &#x25a1; &#x2644;
                        peculiari quadam <app>
                            <lem>mea</lem>
                            <rdg><note>ex <q>nostra</q> corr. V</note></rdg>
                        </app> mensuratione, ab ipsâ experientiâ deducta, numeris consignata est) <app>
                            <lem>sic habent</lem>
                            <rdg><note>add. V in marg.</note></rdg>
                        </app>: Provenit itaque &#x263E; ad &#x25a1; &#x2644;, anno ætatis 53
                        completo, hoc est ante medium anni 1588, et contingit hæc directio in
                        medio terminorum &#x2644;, sequitur &#x25b3; &#x2642; brevis, habens naturam
                        &#x25a1;, et mox etiam &#x25a1; &#x2643; longus, habens naturam &#x25b3;. <app>
                            <lem>Aspexit</lem>
                            <rdg><note>in marg add. <q>mit anderer schrifft</q> V, sed
                                    delevit</note></rdg>
                        </app> vero &#x2644; &#x263E; ab initio per &#x25b3; partilem. Unde hic
                        &#x25a1; non carebit evidenti effectu. Notandum insuper, quod Cometa anni
                        1585 in Octobri et Novembri visus, transierit Eclipticam in 27° 38&#8242;
                        &#x2648;, pene in hoc ipso directionis loco, sed incepit is ante in 7°
                        &#x2648;. Verum effectus hujus Cometæ vix poterint se eousque extendere. Sed
                        majus periculum &#x263E; Eclipsis in principio Martij Anno 1588 in 23°
                        &#x264d; juxta oppositum loci Lunæ geneseos, et prope ipsum Ascendens
                        portendit. Contigit vero ea in 8 domo, quam Morti tribuunt Astrologi. <app>
                            <lem>In margine vero sic postea annotavi</lem>
                            <rdg><note>add. V in marg., sed pro <q>postea annotavi</q> prius
                                    scriptum fuit <q>annotabitur</q> vel
                                <q>annotabatur</q></note></rdg>
                        </app>: Obijt anno 88 die 4 Aprilis anno 53 completo, et insuper mensibus
                        1O. Potest itaque aliquid desiderari in &#x263E; et &#x2644;. Hæc quidem
                        ita præsignaram, quæ nimis vero præsagio eventum sortita sunt.</p>
                    <p rend="indent">Quod autem non ipsi Regi, aut alijs quibusvis, hæc prius
                        indicare voluerim, prudentes satis rationes norunt. Neque hæ Astrologiæ
                        iudicationes pro decretis prætorijs promulgandæ sunt, neque etiam satis
                        tutum est, Regibus et Principibus quidpiam aversi, in vitâ et fortunâ,
                        ominari, multorum exemplo, quibus id male cessit, absterrente. Et licet <pb
                            ed="TBOO" n="I.135"/>directio &#x2609;, principalioris aphetæ, circa
                        finem decimæ domus versantis, ad &#x260c; &#x2642; in 12 domo constituti,
                        et dominium in octavâ habentis, anno 55 completo, præcesserit, quæ, juxta
                        Astrologorum sententiam, admodum vitæ inimica esse debuit, tamen ea non adeo
                        funesta fuit, siquidem &#x2609; fortior erat, utpote ad culmen cœli vergens.
                        Et &#x263F; totius figuræ Almuten, in solio suo exaltatus, admodumque
                        potens, et faustus, locum illum &#x26b9;, et benevolo radio mox
                        subsequente, intuebatur. Nec &#x2642; ab initio Solem ullo intuitu, aut
                        antisciâ afficiebat. Quod fieri oportet, si evidens aliqua futura sit
                        directionis effectio, uti ab ipsâ experientiâ edocti sumus, <app>
                            <lem>et jam antea indicavimus</lem>
                            <rdg><note>add. V in marg.</note></rdg>
                        </app>. Circa id nihilominus tempus male habuit idem Serenissimus Rex, imo
                        et Rumore quodam, per plurimas Regiones, etiam longe dissitas, sparso,
                        diem obijsse dicebatur, veluti ipsemet inaudierat, et mihi, cum, tunc
                        temporis vocatus, illi in Cimbriâ præsens adessem, inter alia retulit. Hæc
                        obiter hic commemoro, non quod astris omni ex parte ejuscemodi fatales
                        eventus attribuam. Scio enim, Dei benignitate, quatenus illis quidpiam
                        assignandum sit, quatenus vero non. Sed saltem, ut eorum cavillationibus, si
                        qui forte fuerint, qui hanc a nobis <app>
                            <lem>superius indicatam de Phœbejo quodam Heroë</lem>
                            <rdg><note>ex <q>factam</q> corr. V</note></rdg>
                        </app> prædictionem nimis stricte acceperunt, obviem, atque, quâ in parte
                        dubitatio et obscuritas latuerit, pandam.</p>
                    <p rend="indent"><pb ed="V" n="12v"/>Sic quoque anno 1566, cum Rostochij in
                        adolescentiâ aliquando morarer, publice affigi curavi, cælato tamen nostro
                        certis de causis nomine, in descriptione Eclipsis Lunaris, versibus Heroicis
                        propositâ, inter <app>
                            <lem>alia</lem>
                            <rdg><note>post <q>alia</q> praebuit <q>ejus</q> V, sed
                                delevit</note></rdg>
                        </app> significata, Solimannum Turcarum Imperatorem eo anno vitâ excessurum,
                        idque hoc hemistichio, postquam illum Orientis Dominum, seu potius Tyrannum
                        appellassem:</p>
                    <lg rend="it">
                        <l>Et erit tibi lethifer annus.</l>
                    </lg>
                    <p>Quod testari adhuc poterint, qui tunc temporis hæc Rostochij in solenni
                        Collegij loco exposita legerunt, quorum plerique adhuc sunt superstites. Et
                        cum quidam præcipui nominis vir, Astronomiæ quidem favens, sed Astrologiæ
                        minus deditus, Theologiæ potius in Academijs usitatæ <app>
                            <lem>professor</lem>
                            <rdg><note>ex <q>et professæ assuefactus</q> corr. V</note></rdg>
                        </app>, cui etiam, quæ hinc inde in varijs terræ regionibus eveniebant,
                        sæpenumero per literas significabantur, hæc vel legisset, vel ab alijs
                        inaudivisset, atque aliquot post septimanis rumor delatus esset, eundem
                        Solimannum diem obijsse, subridendo dixisse ferebatur, quod ego quidem recte
                        prædixerim, Solimannum eo anno moriturum: id tamen potius conjecturâ aliquâ,
                        quam ex eâ Eclipsi, siquidem ille pauculis septimanis, antequam Eclipsis
                        contigit, fatis concesserat, neque effectus prior poterat esse suâ
                        caussâ.</p>
                    <p rend="indent">Hæc quidem ab illo satis probabiliter afferebantur, sed cum is
                        ignoraret, me non ex Eclipsi hac prædictionem illam desumpsisse, sed potius
                            <pb ed="TBOO" n="I.136"/>ex directione &#x2609; aphetæ, circa cœli
                        meditullium existentis in Genethliacâ constitutione <app>
                            <lem>Solimanni</lem>
                            <rdg><note>add. V in marg.</note></rdg>
                        </app>, quæ erat cum idem Solimannus nasceretur, ad corpus &#x2642;
                        anarethæ, prognosticasse, non potuit aliter, quam fecit, de his judicium
                        proferre.</p>
                    <p rend="indent">Nec tamen hæc ideo recenseo, quod talibus vaticinijs, ex
                        Astrologiâ petitis, nimium tribui velim, aut quod me in his vatem profitear,
                        vel deprædicem: sed solummodo, ut ostendam, quomodo fieri possit, quod
                        Astrologi, utut sæpenumero hallucinari eos contingat, subinde tamen veriora
                        prædicent, quam a vulgo, vel æmulis eorum discerni queat.</p>
                </div>
                <div>
                  <head>
                    <orig><pb ed="V" n="14v"/>ADDITIO AVTORIS.</orig>
                    <reg>Additio autoris (2)</reg>
                  </head>
                    <p>HÆC quidem in Adolescentia circa Eclipsium effectus, quoad eorundem initium
                        et durationem rimatus sum, quæ et subsequentibus annis non inepte
                        congruere animadverti. Sed et hoc <app>
                            <lem>insuper.</lem>
                            <rdg><note>post <q>insuper</q> haec verba praebuit V, quae postea delata
                                    sunt: <q>deprehendi, quod per directionem ascendentis ad locum
                                        Eclipticum, vel econtra deliquij effectus non parum
                                        stimulentur, tribuendo cuilibet gradui æquatoris diem unum,
                                        idque non saltem in ortivo cardine sic deducto, locum habet,
                                        sed etiam, quoad occiduum, præsertim in ijs Eclipsibus, quæ
                                        hemisphærium occidentale occupant, a M. videlicet C. per
                                        occasum usque ad I. C. Nam et Eclipses Lunares
                                        subterraneas non omnino effectu carere, potissimum si
                                        dispositores illarum, supra terram fortes vel angulares
                                        existant, adinvenum est, quamvis supra Horizontem
                                        contingentes valentiores sint. ideoque eas solummodo
                                        Ptolomeus consideravit. / [In marg. hæc addidit man. sec.: <q>Hæc scrupulosius ex nostra observatione ecclipsis per directionem accuratam repetenda et invenietur vix unum vel alterum diem aberrare.</q>]Addam vero hujus experimentationis
                                        unicum saltem exemplum ex Eclipsi Lunari, cujus antea in
                                        recentioribus annotatis mentionem feci, quæ videlicet obitum
                                        laudatissimæ memoriæ Regis Daniæ Friderici II antecessit,
                                        contingens anno 1588 die 2 martij 23° &#x264d;, ascendente
                                        ejusdem Regis, et et &#x263E;næ partili opposito (uti
                                        ante dictum est) cumque ea circa medietatem octavæ domus in
                                        nostro Horizonte eveniret, ejus deductio ad occasum intra
                                        sesquialterum mensem fiebat. Quod etiam temporis spatium
                                        elapsum erat ab hac Eclipsi</q> [corr. ex <q>a tempore hujus
                                        Eclipsis</q>] <q>usque ad diem ferme</q> [<q>ferme</q>
                                    postea additum est] <q>obitus dicti præstantissimi Regis,
                                        licet etiam, antequam Eclipsis illa fieret, ex directionibus
                                        vitæ minus faventibus, prout antea quoque indicatum est,
                                        valetudinarius extiterit / Hæc obiter hic admonui, ut
                                        studiosos, ad pleniorem harum rerum et ipsâ Experientiâ
                                        inquisitionem, invitarem, nec dubito, quin, si id sedulo
                                        fecerint, plura hujus nostræ inventionis exempla sint
                                        deprehensuri.</q></note></rdg>
                        </app></p>

                    <p rend="indent"><pb ed="V" n="15r"/>Natus est Dictus Serenissimus et
                        Laudatissimæ memoriæ Rex Daniæ et Norvegiæ etc. Fridericus 2 Anno 1534
                        Die 1 Julij Hora 9. Minuto 30 A. M., prout etiam habet Calendarium Eberi,
                        consentiente relatione eorum, quibus id cognitum erat.</p>

                    <p rend="indent">Eclipsis autem &#x263E;<hi rend="sup">næ</hi>, quam innuimus
                        ipsius ex hac mortali vita decessum, et antecessisse, et non minima forte ex
                        parte præsignificasse, facta est in eodem Horizonte Hadersleviensi, ubi Rex
                        natus est, Anno 1588 Martij Die 2 Hora 14 Minuto 41. Nam a me observabatur
                        Vraniburgi, quod per 3/5 ferme unius horæ orientalius est, medium ejus
                        accurate sumptum Hor: 15. Min: 4. a Meridie præcedente, quemadmodum etiam
                        Restitutio nostra in motu luminarium hoc ipsum temporis momentum exigit.</p>

                    <p rend="indent">Subiungam itaque cœli systemata ad utraque hæc tempora,
                        restitutis tamen (uti diximus) Planetarum locis, tam secundum longum quam
                        latum, e propriis nostris observationibus, atque redintegratione motuum
                        cœlestium, multo jam tempore a nobis exantlata. Quæ, quantum hic differat ab
                        usitatis calculis, tam Alphonsino, quam Coperniceo, collatio debite
                        instituta facile manifestabit, et sane absque Planetarum ad normam
                        curriculi cœlestis accurata dispositione præcognita, nihil solidi, nihilque
                        exacti, <pb ed="V" n="15v"/>in his præsertim, quæ directiones concernunt,
                        præstare quoquam conceditur.</p>

                    <p rend="indent">Antequam vero directionem in hac Eclipsi, quam fatalem Regi
                        huic fuisse indicavi, attingam, nonnulla de Directione quadam ipsius
                        Geneseos, cujus superius, dum de effectis Eclipsis Anni 1573, quibus
                        videlicet populis et Regionibus potissimum illi imminerent, ageremus,
                        mentionem feci, hic replicare et exactius discutere lubet, idque quoad Di<pb
                            ed="TBOO" n="I.137"/>rectionem &#x263E;<hi rend="sup">næ</hi> ad
                        Quadratum &#x2644;, quæ in tempus obitus hujus Regis incidit.</p>
                      <figure n="1">
                    <desc></desc>
                    <p></p>
                    <graphic url="01_137"/>
                  </figure>
                    <p rend="indent">Imprimis vero hic notandum, quod locus &#x263E;<hi rend="sup"
                            >næ</hi>, utut secundum Neotericum nostram restitutionem aliter quam
                        antea usurpatus adhibeatur,
                        <!-- Latitudines Planetarum
                        1? O. 16. M 9 3. 49. M ♃ O . 9. M Retr. ? I. 35. M es O. 27. B (I 3. 59. M
                        Directio &#x263E; in &#x25a1; 1? in 27° 9 ♈︎ 25. 23 Visa i ^°ng^ Latij. 4. Respondent: Declinatio visa &#x263E; 5. 59 Descensio obliqua &#x263E; 349. 3 Ascensio reda
                        i 357. 33 Descensio obliqua 1? &#x25a1; 40. Distantia a M. C. 7 5 &#8242; Differentia descens. 51. 7 Circulus positionis &#x263E; 5
                        36&#8242; Motus diurnus O 57&#8242; 9" Differentia Ascension: 8 . 30 subi. Respondent
                        annj 53f -->tamen
                        verum ipsius locum respectu centri terræ (veluti alias fieri assolet) non
                        esse in tali pragmatia applicandum, sed potius visum illum et apparentem
                        situm, qui e superficie ejus Horizontis, in quo Nativitas fit, linea inde
                        per centrum &#x263E;<hi rend="sup">næ</hi> in Zodiacum producta evenit. Quod
                            <pb ed="TBOO" n="I.138"/>etiam justis non caret rationibus, siquidem
                        oporteat eum ipsum locum, ubi infans nascitur, qui non apud centrum, sed
                        circumferentiam terræ exsilit, Cœlestium influentiæ obnoxium esse, et
                        concurrentes in illud quasi punctum centrumque radios et energias superiorum
                        corporum undiquaque confluere, cumque &#x263E;<hi rend="sup">na</hi> præ
                        cæteris Planetis <pb ed="V" n="16r"/>hic discrepantiam sensibilem ob
                        Paralaxeos magnitudinem implicet, locus ejus
                        <!-- Latitudo Planetarum t 2. 5. M 9 0. 47. M * 0 . 58. B g 2. IO.M d1 0. 8
                        .M a 0. 18. B  -->verus
                        <app><lem>in visum</lem><rdg><note>bis in V</note></rdg></app> ante omnia redigendus venit, quod qua ratione fiat, in Astronomicis
                        utcunque versati non ignorant.</p>
                      <figure n="2">
                    <desc></desc>
                    <p>Eclipsiæ Anno 1588 Martii Dies 2, Hora 14, Minuta 4. Elevati. 55, Long. 31</p>
                    <graphic url="01_138"/>
                  </figure>
                    <p rend="indent">Fuit autem situs verus &#x263E;<hi rend="sup">næ</hi> ex nostro
                        calculo tempore nativitatis Prædicti Regis ad Meridianum Hadersleviensem,
                        <app><lem>quem</lem><rdg><note>ex <q>quam</q> corr. V</note></rdg></app> ab occasu distare 31 Gradibus præsupponimus, accurate e nostris tabulis
                        supputatus, in Gradu 26 Min: 7 &#x2653; cum latitudine 3 Graduum <app><lem>59</lem><rdg><note>ex <q>29</q> corr. V</note></rdg></app> Min:
                        meridionali, qui competenti modo in visum locum, et eum, qui in Horizonte
                        Hadersleviensi apparuit, redactus, præbet longit. in 25 Gra: 20 Min:
                        &#x2653; et latitudinem 4 Gra: 30 Min: meridionalem. Verum quo eo promptius
                            <pb ed="TBOO" n="I.139"/>constet, nos nihil hic pro lubitu effingere,
                        sed cœlestem normam ipsosque numeros omnino sic exigere, præcipuum
                        directionis hujus calculum <app><lem>oculis</lem><rdg><note>ex <q>populi</q> corr. V man sec.</note></rdg></app> subjiciemus.</p>

                    <p rend="indent"><app><lem>Ex viso loco a citato datur eius</lem><rdg><note>om. V man. pr.</note></rdg></app></p><!-- NB her tekstkritin i form af et skema! -->
                    <table>
                        <row>
                            <cell><app><lem>Declinatio</lem><rdg><note>ante <q>CDeclinatio</q> praebet Lunæ &#x263E; V, sed delevit</note></rdg></app></cell>
                            <cell>P. 6. M. 0</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><app><lem>Ascensio</lem><rdg><note>ante <q>Ascensio</q> praebuit <q>Visa &#x2609;lis</q> V, sed delevit</note></rdg></app> recta</cell>
                            <cell>p. 357. M. 1</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Ascensio recta M. C.</cell>
                            <cell>P. 72. M. 1</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Distantia &#x2609;<hi rend="sup">lis</hi> a M. C.</cell>
                            <cell>P. 74. M. <app><lem>30</lem><rdg><note>post <q>30</q> add. <q>supra terram</q> V, sed delevit</note></rdg></app></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><pb ed="V" n="16v"/>Circulus Positionis &#x263E;<hi rend="sup"
                                    >næ</hi></cell>
                            <cell>P. 54. M. 33</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Differentia Ascensionis</cell>
                            <cell>P. 8. M. 29 subt.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Ergo Descensio obliqua &#x263E;<hi rend="sup">næ</hi></cell>
                            <cell>P. 349. M. 2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell><app><lem>&#x25a1;<hi rend="sup">ti</hi> &#x2644; Longitudo &#x2648;</lem><rdg><note>hunc versum om. V man. pr.</note></rdg></app></cell>
                            <cell>P. 27. M. 9</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Descensio obliqua &#x25a1; &#x2644;</cell>
                            <cell>P. 40. M. 14</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Arcus Directionis quæsitus</cell>
                            <cell>P. 51. M. 12 </cell>
                        </row>
                    </table>
                    <p>Essent itaque juxta vulgarem directionum mensurationem, quæ pro singulis
                        Gradibus unum Annum accipit, Anni 51 Menses 2. At cum hæc Directionum
                        determinatio nimis platica sit, nec experientiæ sufficienter consona, juxta
                        alium modum a nobis adinventum diuque comprobatum, hosce æquatoris Gradus
                        dispartiendo, ipsum tempus obitus Regis hinc eliciemus. Erat enim in radice
                        Nativitatis motus &#x2609; diurnus verus 57 Min. 1/6, qui juxta nostra
                        ratiocinea hic Annum unum efficit. Competunt itaque proportionabiliter
                        Gradibus 51 Minutis 12 Anni 53 Menses 9, quibus etiam completis Rex ille
                        omni memoria et celebratione dignissimus ex Horizonte temporis in
                        æternitatem <app><lem>migravit.</lem><rdg><note>post <q>migravit</q> add. <q>Si cui hæc denuo examinare lubet et calculum repetere, videbit nihil dissoni a nobis esse prolatum, sed omnia tam exacte congruere, adeoque ipsam septimanam obitus præfiniri adminabitur</q> V, sed delevit</note></rdg></app></p>

                    <p rend="indent">Nunc Directionem &#x263E;<hi rend="sup">næ</hi> in Eclipsi
                        antecedente ad oppositum &#x2644;, qui cadit in Angulum Medii Cœli deliquij
                        locum proxime sequentem, quem effectus eos evidenter æstimulare ex
                        antedictis liquet, <app><lem>attingamus</lem><rdg><note>om. V man. pr.</note></rdg></app>. Assumemus autem hic locum &#x263E;<hi
                            rend="sup">næ</hi> verum, qui medium axis umbræ terrenæ occupabat, <pb
                            ed="V" n="17r"/>in &#x2609; exacto opposito, qui etiam non multum ab
                        apparente situ differebat.</p>

                    <p rend="indent">Erat autem is in parte 22 Min. 50 &#x264d; cum Latit: 18 Min:
                        Borea: quare Declinatio &#x263E;<hi rend="sup">næ</hi> erat partium 3 Min:
                        6, et Ascensio recta ejusdem partium 173 Min: 33. Cumque Ascensio recta Med.
                        Cœli fuerit partium 213 Min: 40, evadit Distantia &#x263E;<hi rend="sup"
                            >næ</hi> a Medio Cœli partium 40 Min: 7, ideoque circulus Positionis
                            &#x263E;<hi rend="sup">næ</hi> partium 41, in quo Differentia
                        descensionalis existit partium 2 Min: 42. Quare ipsa descensio obliqua
                            &#x263E;<hi rend="sup">næ</hi> provenit partium 176 Min: 15.</p>

                    <p rend="indent">Ad hunc si adhibuerimus oppositum &#x2644; in parte 12 Min: 46
                        &#x264f; cum Latitud. Bor: partium 2 Min: 5, erit ejus Declinatio
                        Meridionalis partium 13 Min: 41. Sed Ascensio recta 220 partium Min: 58,
                        Differentia vero descensionalis de prædicto curriculo positionis &#x263E;<hi
                            rend="sup">næ</hi> par: 12 M: 13 <pb ed="TBOO" n="I.140"
                            /><app><lem resp="#TBOO">subterablativa</lem><rdg wit="#V"><q>supterablativa</q></rdg></app>. Unde Descensio obliqua oppositi &#x2644; evadit partium
                        208 Min: 45, a qua sublata prius inventa &#x263E;<hi rend="sup">næ</hi>
                        descensione obliqua, prosiliet Arcus Directionis quæsitus Partium 32 Min:
                        30. Qui 33 pene dies in hac Directionum administratione efficit, quibus a 3
                        Die Martij, quo Eclipsis post mediam noctem antecedentem contigit,
                        <app><lem resp="#TBOO">numeratis</lem><rdg wit="#V">nummeratis</rdg></app>, in 4 Die Aprilis devenitur, quo ipso Die circa Horam a Merid. <pb
                            ed="V" n="17v"/>4 exspiravit, ut non minor hic, quoad ipsissimum Diem,
                        sit Directionis Eclipseos consensus, quam antea Directionis &#x263E;<hi
                            rend="sup">næ</hi> in natalitia figura, quoad ipsum non saltem Annum,
                        sed et mensem, adeoque eandem septimanam obitum Regis hujus attigerit,
                        magna certe Astrologiæ alias suspectæ ab aspersis calumniis
                        <app><lem>vindicatione.</lem><rdg><note>post <q>vindicatione</q> add. <q>Qualia etiam exempla alias non rara in promptu sunt, sed de his, quæ hujus Artis studiosis nunc brevibus et obiter saltem communicare lubuit, sit dixisse satis</q> V, sd delevit</note></rdg></app></p>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
