<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="da">Diarii astrologici et meteorologici anni 1586 præfationis adumbratio / Kladde til forordet til den astrologiske og meteorologiske almanak for året 1586</title>
                <title xml:lang="en">Diarii astrologici et meteorologici anni 1586 præfationis adumbratio / Draft of the preface to the astrological and meteorological almanac for the year 1586</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10689.6</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10689.6</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. IX, Hauniæ 1927, p. 149-150</bibl></witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date>1586</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>astrologi</term>
                    <term>meteorologi</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-02-01" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
          <div xml:id="text">
            <head>
              <orig/>
              <reg>Diarii astrologici et meteorologici anni 1586 præfationis adumbratio</reg>
            </head>
            <p><pb ed="TBOO" n="IX.149"/><pb ed="A" n="7r"/>SIDERALEM scientiam, quæ mundi Ætherei
                revolutiones et harmonias, eiusdemque in elementarem influxus contemplatur, quam
                veteres uno eodemque nomine Astrologiam appellarunt, Princeps illustriss. velut
                omnium liberalium scientiarum antiquissima, ipsique cœlo cui fundatur coæva existit,
                sic etiam in summa veneratione æstimationeque antiquitus præ cæteris reputatum
                fuisse, vel ex hoc solo manifestum evadit, quod olim non nisi summis regibus vel
                regia prosapia oriundis aut sacrorum antistitibus eius mysteria cognoscendi facultas
                concederetur, qui eam sublimiori, quam vulgus capit, studio et non exiguis sumtibus
                laudabiliter excoluerunt, quod vetustus ille poeta Manilius, qui tempore nati
                Christi Romæ vixit, ad Augustum Cæsarem de hac ipsa arte scribens his versibus
                attestari videtur:</p>
            <lg>
                <l>Maior uti facies mundi foret et veneranda,</l>
                <l>Non species tantum, sed et ipsa potentia rerum, </l>
                <l>Sentirentque deum gentes quam maximus esset, </l>
                <l>Qui sua disposuit per tempora, cognita ut essent </l>
                <l>Omnibus et mundi facies cœlumque supernum, </l>
                <l>Naturæque dedit vires seque ipsa reclusit. </l>
                <l>Regales animos primum dignata movere </l>
                <l>Proxima tangentes rerum fastigia cœlo. </l>
                <l>Tum qui templa sacris coluerunt omne per ævum, </l>
                <l>Delectique sacerdotes in publica vota, </l>
                <l>Hi tantum novere decus primique per artem </l>
                <l>Sideribus videre vagis pendentia fata; </l>
                <l>Singula n[am] proprio [s]i[g]nar[unt tempora] casu, </l>
                <l>[Longa per assiduas complexi sæcula] curas.</l>
            </lg>
            <p><pb ed="A" n="7v"/>Hanc etiam ob causam quorundam antiquissimorum Regum nomina certis
                sideribus (qualia sunt Orion, Hercules, Arctophylax, Perseus, Erictonius, Chyron et
                similia) attributa esse admodum consentaneum est, idque ut eorum grata memoria hac
                ratione in sempiternis illis lampadibus nobilissimisque cœli corporibus, quæ nullo
                ævo atteruntur, longe præclarior emineret diuturniorque persisteret, quam si e
                quibusve terrestribus utcunque speciosis rebus comparata foret, siquidem terrena
                omnia ut sua natura fluxa et minus durabilia existunt, sic alterationi et mutationi,
                temporis successu, subijciuntur.</p>
            <p rend="indent">Ut vero nihil hoc loco (ne prolixior fiat oratio) dicam de innumeris
                Regibus et Heroicis viris, qui in primis tribus Assyriorum, Persarum et Græcorum
                Monarchijs hanc sublimem scientiam ingenti cum laude excultam amplificatamque ad
                posteros transmiserunt, certe huius <pb ed="TBOO" n="IX.150"/>quartæ Monarchiæ, in
                qua nunc vivitur, primus autor <persName ref="caesar_gaius_julius_0100">Iulius Cæsar</persName> non
                minorem ab anni politici emendatione ad congru[entiam] Solis solerter instituta
                gloriam et nominis memoriam consequutus est, quam ex tot rebus pro adipiscenda et
                conservanda Monarchia fortiter et victoriose bello gestis: imo si <pb ed="A" n="8r"
                />veritatem penitius introspectam fateri velimus, omnes aliæ res Mavortiæ ab illo
                exantlatæ non sine florentissimæ reipublicæ Romanæ ingenti clade propriorumque
                civium cæde et sanguine tandemque suimet ipsius tragico exitu condfectæ sunt, unde
                ad paucos aliquid commodi, ad quamplurimos vero clades immensæ promanarunt. At anni
                Solaris in politicum usum introductio, quam per Sosigenem Mathematicum instructus ab
                Astrali scientia hausit, non saltem perniciosa nemini fuit, sed omnibus in hac
                quarta Monarchia post eius tempora degentibus plus quam dici potest in communi vita
                utilitatis attulit et ex maxima confusione, quæ prius in numerandis temporum metis
                apud varias gentes usurpabatur, maiori, quam vulgus animadvertit, commodo liberavit,
                unde etiam in perpetuam dicti autoris memoriam hic annus, quo nunc utimur, de ipsius
                nomine Iulianus appellatur. Hunc Cæsarem primum Romanorum Monarcham refert Lucanus
                in ipsis castris et bellicis tumultibus cœli et stellarum observationibus vacasse,
                inque Ægiptum non tam <persName ref="pompejus_gnaeus_ 106">Pompei</persName> persequendi causa,
                sed etiam ut cum expertissimis, quos habuit hoc Regnum, Astrorum peritis de rebus
                cœlestibus conferret, se contulisse, quibus etiam ab se institutam anni emendationem
                exposuit ...................</p>
            <p rend="indent"><pb ed="A" n="8v"/>Hic oportet numerare alios imperatores post
                    <persName ref="caesar_gaius_julius_0100">Iulium</persName> huic arti addictos et .... ad <persName
                    ref="alfonso_10_1221">Alphonsum</persName>, <persName ref="karl_5_1500">Carolum
                    quintum</persName>, <persName ref="philip_1_1504">Philippum
                    landgravium Hassiæ</persName>, et postea ad avum et parentem ducatur oratio, et
                postea ipsum excitare, ut similia faciat, siquidem spes de ipso bona sit, quod bonam
                hactenus tam parvo tempore operam literis impenderit. Principibus virtus provenit
                ante diem. Quod felici et firmo sidere ante annum electus sit, sed plus oportet
                de avo et patre dicere. </p>
            <p rend="indent"><persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsus X</persName> electus Romanorum imperator, rex Castiliæ, maximis
                sumptibus Astronomicus tabulas suo nomine auditas, qui oblatum Romanorum imperium
                præ amore huius artis detrectavit, unde eum pluris fecisse rerum cœlestium
                cognitionem quam Romani imperij administrationem et plus ex ea gloriæ se
                consecuturum quam ex imperij administratione existimasse de eo referunt Historiæ. </p>
            <p rend="indent"><persName ref="augustus_0063">Augustus</persName>, <persName ref="tiberius_0042">Tiberius</persName>, <persName ref="vespasian_0009">Vespasianus</persName>, <persName ref="titus_0039">Titus</persName>, <persName ref="hadrian_0076">Adrianus</persName>, qui sibi ipsi annua
                prognostica e sideribus composuit, <persName ref="antoninus_pius_0086">Antoninus</persName>, <persName ref="Septimius Severus">Severus</persName>, <persName ref="censorinus_0200">Censorinus</persName>, <persName ref="theodosius_2_401">Theodosius</persName>,
                <persName ref="karl_den_store_0742">Carolus Magnus</persName>, <persName ref="frederik_2_1534">Fridericus Secundus</persName>, <persName ref="maximilian_2_1527">Maximilianus</persName>, <persName ref="karl_5_1500">Carolus V</persName>, <persName ref="philip_1_1504">Philippus
                  landgravius Hassiæ</persName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
