<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="da">De disciplinis mathematicis oratio / Tale om de matematiske videnskaber (dansk oversættelse)</title>
        <title xml:lang="en">De disciplinis mathematicis oratio / Oration on the mathematical sciences (Danish translation)</title>
        <author>Tycho Brahe</author>
        <editor>
          <name xml:id="pz">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Zeeberg</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
        <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
        <date>2019</date>
        <idno>nil</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V">
            <msDesc xml:lang="da">
              <msIdentifier>
                <settlement>Wien</settlement>
                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>cod. Vidob. lat. 10686.22</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <msDesc xml:lang="en">
              <msIdentifier>
                <settlement>Vienna</settlement>
                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>cod. Vidob. lat. 10686.22</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="T">
            <bibl xml:lang="da">Rettelser i Tychos hånd i V</bibl>
            <bibl xml:lang="en">Corrections in Tycho's hand in V</bibl>
          </witness>
          <witness xml:id="C">
            <bibl><title>Tychonis Brahei De disciplinis mathematicis oratio</title> (ed.
              Cunradus Aslacus), Hafniæ 1610.</bibl>
          </witness>
          <witness xml:id="Curtius">
            <bibl><title>Tychonis Brahei De disciplinis mathematicis oratio</title> (ed.
              Joachimus Curtius), Hamburgi 1621.</bibl>
          </witness>
          <witness xml:id="TBOO">
            <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
              Tom. I, Hauniæ 1913, p. 145-173.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1574</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>astronomi</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract>
        <ab>nil</ab>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-02-01" who="#pz">Filen etableret</change>
      <change when="2019-06-11" who="#pz">Tekst indlagt. Afsnit og sidetal indsat</change>
      <change when="2019-06-12" who="#pz">Korrektur påbegyndt</change>
      <change when="2019-06-17" who="#pz">Korrektur og opmærkning afsluttet</change>
      <change when="2019-06-28" who="#pz">Tekstkritik påbegyndt</change>
      <change when="2019-07-02" who="#pz">Tekstkritik færdig</change>
      <change when="2019-10-22" who="#pz">Ampersander opløst</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="text" n="Oratio">
        <head><orig><pb ed="TBOO" n="I.145"/><pb ed="V" n="1r"/><app>
            <lem wit="V">ORATIO QUAM HABUI ANNO 1574 IN PRINCIPIO SEPTEMBRIS IN
              CONSESSU MAG.  <ref target="n1"/> <persName ref="dancay_charles_1510">LEGATI GALLI</persName>
              DOCTORUM ET PROFESSORUM OMNIUM ATQUE STUDIOSORUM ACADEMIÆ <placeName
                ref="Copenhagen">HAFNIENSIS</placeName> CUM EX REGIS VOLUNTATE
              PUBLICAM IN ASTRONOMICIS PRÆLECTIONEM INCHOAREM.</lem>
            <rdg wit="#C">Tyconis Brahei Oratio. Quam Hafniæ publice habuit in
              concesso Professorum et Studiosorum, antequam susciperet
              prælectiones Mathematicas in fine anni 1574</rdg>
        </app>
      </orig>
      <reg>Oratio</reg>
      <reg xml:lang="en">Oratio</reg>
    </head>

        <p rend="noIndent">CLARISSIMI viri, vosque studiosi adolescentes, rogatus sum, non solum a
          quibusdam vestrum, amicis meis, sed ab ipso etiam Serenissimo Rege nostro,
          ut nonnulla in Mathematicis disciplinis publice proponerem. Id muneris, etsi
          a meis conditionibus, et ingenij ac exercitationis tenuitate, admodum sit
          alienum: tamen <persName ref="frederik_2_1534">Regiæ Majestatis</persName>
          petitioni resistere non licuit, vestræ non placuit, et meapte sponte ab
          ineunte ætate eo propensus fui, vt non solum <app>
            <lem>in</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> his studijs perdiscendis plurimum temporis et laboris impenderem, sed <app>
            <lem wit="#V">alios</lem>
            <rdg wit="#C"><q>et alios</q></rdg>
          </app> etiam ad idem factitandum multopere instigans, eorum conatus pro
          virili juuarem. Quantum enim hæ disciplinæ præ cœteris obtineant, tum
          euidentis certitudinis, tum incredibili jucunditate refertæ eruditionis, vix <app>
            <lem wit="#V">eloqui a quoquam</lem>
            <rdg wit="#C"><q>dicendo a quoquam exprimi</q></rdg>
            </app> posse arbitror. Et non solum in demonstrationum <app>
            <lem wit="#V">robore</lem>
            <rdg><q>certitudine</q>V man. pr. C</rdg>
            </app>, et scientiæ pulchritudine, sed et <app>
            <lem wit="#V">varietate</lem>
            <rdg wit="#C"><q>veritate</q></rdg>
            </app> multiplicique cognitionis copia, reliqua <app>
            <lem wit="#V">omnium</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> artium genera longe antecellunt: adeo ut non immerito ob id
          Mathematicæ, quasi solæ disciplinarum nomine, ob excellentiam, dignæ, a
          veteribus appellatæ sint. Versatur autem hæc tota contemplatio, quæ  <ref target="n2"/> <app>
            <lem wit="#V">Mathesis</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Mathematicæ</q></rdg>
            </app> nomine venit, in genere, circa quantitatum considerationem, et duabus <app>
            <lem wit="#V">potissimis</lem>
            <rdg><note><q>potissimum</q> V man. pr. C</note></rdg>
            </app> distinguitur partibus, <app>
            <lem wit="#V">Geometria</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Geometrica</q></rdg>
          </app> videlicet et Arithmetica: quarum hæc quantitates discretas, illa
          continuas metitur. Ex his <app>
            <lem wit="#V">uero</lem>
            <rdg wit="#C"><q>igitur</q></rdg>
          </app> duabus ceu parentibus plurimæ aliæ eruditæ et scitu jucundæ gignuntur
          Mathematicæ scientiæ: inprimis uero sublimis illa ac pariter jucundissima
          motus et harmoniæ cœlestium corporum consideratrix, Astronomia, de qua
          postea dicemus, ubi nonnulla prius de his duabus, Geometria et Arithmetica,
          quibus illa fundatur, præfati fuerimus. Geometriam apud Ægiptios <app>
            <lem wit="#V">originem duxisse</lem>
            <rdg wit="#C"><q>ortam fuisse</q></rdg>
          </app> creditur: <placeName ref="the Nile">Nili</placeName> inundatione
          agrorum limites absorbere, et hac occasione artis necessitatem, qua dominia
          agrorum denuo juste partirentur, introducente: hancque ob huius artis primo
          inventam vtilitatem, a terræ mensuratione, Geometriæ nomen sortitam esse,
          verisimile est: <app>
            <lem wit="#C">quamvis</lem>
            <rdg><note><q>quanquam</q> in <q>quanvis</q> corr. V</note></rdg>
            </app> nequaquam adeo vilibus sit serua officijs, ut terrarum et agrorum <pb
            ed="V" n="1v"/>saltem metiatur quantitates, sed omnem magnitudinem,
          figuram, <pb ed="TBOO" n="I.146"/>proportionem, quæ intellectui
          compræhensibilis est, explicat, et ad cœlos usque elata, reales ac <app>
            <lem wit="#V">sensibus</lem>
            <rdg wit="#C"><q>in sensus</q></rdg>
          </app> incurrentes motuum cœlestium harmonias in certam cognitionem deducit.
          Huic olim in <placeName ref="Egypt">Ægipto</placeName> et <placeName
            ref="Greece">Græcia</placeName> plurimi certatim incubuerunt artifices:
          quorum singuli ad artis constitutionem <app>
            <lem wit="#V">aliqua</lem>
            <rdg wit="#C"><q>aliquid</q></rdg>
            </app> contulerunt. Horum tandem inventa <persName ref="euklid_323">Euclides
            Megarensis</persName> uno complexus volumine, artis elementa <app>
            <lem wit="#V">concinno</lem>
            <rdg wit="#C"><q>continuo</q></rdg>
          </app> ordine et magna solertia ita tradidit, ut a quouis mediocris ingenij
          acumine prædito non difficulter percipi <app>
            <lem wit="#V">possint</lem>
            <rdg wit="#C"><q>possent</q></rdg>
            </app>. In hac arte <persName ref="archimedes_0287">Archimedes
            Syracusanus</persName> ad miraculum usque clarus extitit, et patriæ
          muros a Romanorum crebris insultibus, per machinas bellicas <app>
            <lem wit="#V">huius</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> artis beneficio extructas, diu <app>
            <lem wit="#V">repulit</lem>
            <rdg wit="#C"><q>asseruit</q></rdg>
          </app>, classesque hostium per specula ignem a Sole reflectentia, admirando
          et ingenioso stratagemate exussit. Quamuis hæc parum ad artis commendationem
          faciant, cum majora et digniora per eam præstari possint, <app>
            <lem wit="#V">imo abusus potius tam diuinæ artis ad utilitatem, non
              destructionem humani generis concessit, ista merito cordatioribus
              censenda</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>. Quanta autem huius scientiæ sit certitudo, quanta jucunditas, et per
          omnes alias artes ac in communi vita vtilitas, verbis satis explicari non
          potest. Hanc veteres Philosophi statim ab ipsa pueritia discendam
          præcipiebant, siue quod hæc, præterquam quod per se cognitu dignissima
          esset, veritatem et cohærentiam in cœteris artibus <app>
            <lem wit="#V">discerneret</lem>
            <rdg wit="#C"><q>metiretur</q></rdg>
            </app>, siue quod per hanc <app>
            <lem>exercitata</lem>
            <rdg><note>ex <q>exercitia</q> ut videtur corr. V</note></rdg>
            </app> et acuita ingenij acie reliquæ disciplinæ caperentur, <app>
            <lem wit="#V">postmodo</lem>
            <rdg wit="#C"><q>postmodum</q></rdg>
            </app> negotio longe minori, et judicium de rebus non præcipitans, sed ex <app>
            <lem wit="#V">indictione</lem>
            <rdg wit="#C"><q>indicio</q></rdg>
            </app> causarum rationabilium, aliquandiu suspensum, rectius <app>
            <lem wit="#V">formaretur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>informaretur</q></rdg>
            </app>. Vnde non immerito diuinus ille <persName ref="platon_0427"
              >Plato</persName>  <ref target="n3"/> omnes Geometriæ ignaros a sua schola, <app>
            <lem wit="#V">publice</lem>
            <rdg wit="#C"><q>publico</q></rdg>
          </app> foribus appenso edicto, arcebat, tanquam minus idoneos ad reliquam
          Philosophiam capescendam. Atque hinc factum esse judico, quod veteres
          Philosophi ad tantum eruditionis fastigium conscenderint, quod <app>
            <lem wit="#V">hi</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> Geometria a prima pueritia imbuti erant, dum nos plurimos, eosque
          optimos adolescentiæ annos  <ref target="n4"/> Grammaticæ et linguarum studijs, quæ hi a matre
          nullo negotio hauserunt, infeliciter impendimus. Ex hac Geometria manat
          incomparabilis et ingeniosissima illa, tam planorum, quam <app>
            <lem wit="#V">sphæralium</lem>
            <rdg wit="#C"><q>sphæricorum</q></rdg>
          </app> triangulorum scientia, cuius beneficio tota astrorum cognitio
          extructa est, et si <app>
            <lem wit="#V">plane</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> collapsa foret, <app>
            <lem wit="#V">modo dedomena requisita in <pb ed="V" n="2r"/>promptu
              essent</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>, in integrum restitui posset. Ex hac Optica, occultissima illa
          pariterque jucundissima radiorum visualium speculatio procedit: cuius
          elementa  <ref target="n5"/> <persName ref="vitello_1285">Vitellio</persName> decem libris
          tradidit, et post illum  <ref target="n6"/> <app>
            <lem wit="#V"><persName ref="alhazen_0965">Alhazen</persName></lem>
            <rdg wit="#C"><q>Alhason</q></rdg>
          </app> Arabs. Ex hac Gnomonice, quæ vmbrarum et horologiorum sciotericorum,
          in quauis superficie delineationes proponit, non minus eruditum, quam vtile
          procedit exercitium. Ex hac Geographia, quas terrarum, marium et vrbium
          dispositiones ob oculos pingit, suam duxit originem: vt nihil dicam de
          Architectura, aquæ ducti<pb ed="TBOO" n="I.147"/>bus, machinis bellicis,
          multisque mechanicis per Geometriam inventis operibus, quibus uel manuales
          artifices vtuntur, uel instrumenta cœli siderumque motibus, alijsque in
          terra dimensionibus obseruandis, idonea conficiuntur: <app>
            <lem wit="#V">ut</lem>
            <rdg wit="#C"><q>unde</q></rdg>
          </app> non minus certum et iucundum, quam multiplex et nunquam penitus
          exhauriendum <app>
            <lem wit="#V">sit</lem>
            <rdg><note><q>esse</q> C, qui post <q>studium</q> add.
                <q>liquet</q></note></rdg>
            </app> Geometriæ studium: <app>
            <lem wit="#V">utque</lem>
            <rdg wit="#C"><q>et ut</q></rdg>
            </app> verbo rem totam <app>
            <lem wit="#V">dicam</lem>
            <rdg wit="#C"><q>complectar</q></rdg>
            </app>, non est quod quisquam <app>
            <lem wit="#V">singularis</lem>
            <rdg wit="#C"><q>perfectæ</q></rdg>
          </app> eruditionis laudem, qui Geometriæ ignarus fuerit, sibi jure vendicet.
          Huic inter Mathematicas disciplinas succedit Arithmetica, quæ licet ab ipsa
          Geometria suorum principiorum demonstrationes sortiatur, tamen hæc non
          amplius circa quantitates continuas, sed discretas versatur, totaque in
          numerorum contemplatione absoluitur. Hæc scientia quantam in communi vita, <app>
            <lem wit="#V">minimis saltem</lem>
            <rdg wit="#C"><q>etiam minimis</q></rdg>
          </app> sui partibus vsurpata, vtilitatem habeat, neminem ignorare arbitror,
          quamvis multo latius se extendat numerorum <app>
            <lem wit="#V">doctrina</lem>
            <rdg wit="#C"><q>scientia</q></rdg>
          </app>, et non minus quam Geometria infinitam, ac a nemine mortalium penitus
          absoluendam, <app>
            <lem wit="#V">amplectatur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>complectatur</q></rdg>
          </app> cognitionem. Per hanc Pythagorici olim totius naturæ et ipsius etiam
          Dei mysteria velabant: tanquam omnia essent, quemadmodum figuris et
          proportionibus, ita et numeris consona. Et quamvis <persName
            ref="pythagoras_0580">Pythagoræ</persName> hæc inprimis scientia immortalem
          peperit memoriam, tamen Ægiptios et vicinas gentes <app>
            <lem wit="#V">eam</lem>
            <rdg wit="#C"><q>hanc</q></rdg>
          </app> prius calluisse, a quibus eam Pythagoras hausit, non est dubium.
          Ægiptios uero hanc ab Abrahamo Patriarcha didicisse,  <ref target="n7"/> <persName
            ref="josephus_0037">Josephus</persName>
          <app>
            <lem wit="#V">antiquitatum Judaicarum scriptor asseverat</lem>
            <rdg wit="#C"><q>astipulatur</q></rdg>
          </app>: ut non minus utilis et erudita, quam antiqua sit numerorum scientia.
          Ex his <app>
            <lem wit="#V">duabus</lem>
            <rdg wit="#C"><q>duobus</q></rdg>
            </app>, Geometria et Arithmetica, alia sublimis et a terræ fecibus <app>
            <lem wit="#V">remotissima</lem>
            <rdg wit="#C"><q>remota</q></rdg>
          </app> nascitur scientia, quam Astronomiam appellarunt. Hæc non terræ,
          maris, aut cœterorum <pb ed="V" n="2v"/>elementorum, <app>
            <lem wit="#C">angustis</lem>
            <rdg wit="V"><q>angustijs</q></rdg>
            </app> claudi contenta limitibus, per altissimum et <app>
            <lem wit="#V">spatiosum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>spatiosissmum</q></rdg>
            </app> æthera, per lucidissimum Solem, et candidissimam  <ref target="n8"/> multiformemque
          Lunam, omniaque alia tam errantia, quam inerrantia incedens sidera: horum
          omnium motus, harmonias, reuolutiones, proportiones, et magnitudines sublimi
          consideratione scrutatur: a Geometria quidem id <app>
            <lem wit="#V">mutuata</lem>
            <rdg wit="#C"><q>mutuatur</q></rdg>
            </app>, ut per ipsam <app>
            <lem wit="#V">certa ratione</lem>
            <rdg wit="#C"><q>certis et exquisitis</q></rdg>
          </app> constructis organis, siderum obseruentur phænomena, observataque in
          hypotheses, apparentijs respondentes, redigantur, quibus motuum intricatæ
          varietates <app>
            <lem wit="#V">concinne</lem>
            <rdg wit="#C"><q>continue</q></rdg>
          </app> salvari possint. Ab Arithmetica vero id beneficij obtinet, ut illa
          hypotheses per Geometriam inventas et constitutas excipiat, easque in partes <app>
            <lem wit="#V">dispertiens</lem>
            <rdg wit="#C"><q>dispartiens</q></rdg>
          </app>, totum æthera in numeros, quibus quovis tempore siderum cursus
          præfinire liceat, resolvat. Quamvis autem Astronomia ex his duabus hac
          ratione in artem certam constituta sit: tamen illa non solum has, sed et
          omnes alias in toto hoc genere exuperat artes, et velut principem locum
          obtinet. Nam et antiquitate et nobilitate ac cognitionis sublimitate, præ
          reliquis omnibus maximam sibi vendicat laudem. Vt enim de Astronomiæ
          vetustissima <pb ed="TBOO" n="I.148"/>origine primum dicamus, quid <app>
            <lem wit="#V">Adamo eiusque filijs</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Adami filiis</q></rdg>
          </app> antiquius? Ex quibus Seth siderum
          cognitionem invenisse et posteris tradidisse, <app>
            <lem wit="#V">ab eodem, de quo diximus, <persName ref="josephus_0037"
                >Josepho</persName></lem>
            <rdg wit="#C"><q>a Josepho antiquitatum judacarum fidelissimo
                scriptore</q></rdg>
            </app> asseritur: <app>
            <lem wit="#V">totamque</lem>
            <rdg wit="#C"><q>eumque totam</q></rdg>
          </app> ætatem obseruandis et perscrutandis siderum motibus
          impendisse,totamque et tandem binas extruxisse columnas, quibus inventa sua,
          ne unquam <app>
            <lem wit="#C">e</lem>
            <rdg wit="#V"><q>a</q></rdg>
            </app> mortalium memoria perirent, <app>
            <lem>insculpserat</lem>
            <rdg><note>ex <q>inscupserat</q> corr. V</note></rdg>
            </app>. Et quia memorabilis est iste locus, audiamus ipsum <persName
            ref="josephus_0037">Josephum</persName> de antiquissima Astronomiæ origine
          nos commonefacientem. Sic igitur scribit lib. I.  <ref target="n9"/> <hi rend="it">Ex huius
            Adami liberis Seth educatus, ubi eo ætatis venit, ut jam, quod rectum
            esset, decernere valeret, virtutis studijs se totum <app>
              <lem wit="#V">dedit</lem>
              <rdg><note><q>dedidit</q></note></rdg>
              </app>: et cum <app>
              <lem wit="#V">vir</lem>
              <rdg><note><q>ipse vir</q></note></rdg>
              </app> optimus evasisset, etiam nepotes sui <app>
              <lem wit="#V">imitatores</lem>
              <rdg><note><q>similes post se</q></note></rdg>
            </app> reliquit, qui, quoniam erant omnes
            bona indole præditi,et patriam absque seditione incolebant, in perpetua
            felicitate vitam <app>
              <lem wit="#V">exigebant</lem>
              <rdg wit="C"><q>exegerunt</q></rdg>
              </app>, <app>
              <lem wit="#V">sapientiamque cœlestium rerum atque ornatum
                animaduerterunt</lem>
              <rdg wit="C"><q>et sideralem scientiam ac cœlestium rerum
                  cognitionem excogitaverunt</q></rdg>
              </app>. Ne autem <app>
              <lem wit="#V">hæc inuenta</lem>
              <rdg wit="C"><q>inventa sua</q></rdg>
              </app> ex hominum noticia dilaberentur, cum <persName ref="Adam"
              >Adamus</persName> universalem rerum interitum fore prædixisset,
            vnum incendio, diluuio alterum, excitarunt duas columnas, alteram
            latericiam, alteram lapideam, et vtrique sua inventa <app>
              <lem resp="#TBOO">insculpserunt</lem>
              <rdg wit="#V"><q>inscupserunt</q></rdg>
              <rdg wit="#C"><q>inscripserunt</q></rdg>
            </app>, vt si latericiam diluuio deleri contingeret, lapidea superstes
            hominibus discendi copiam faceret, et quæ inscripta continebat,
            spectanda exhiberet.</hi>
          <pb ed="V" n="3r"/>Hæc <persName ref="josephus_0037">Josephus</persName>, <app>
            <lem wit="#V">qui insuper addit, quod una earum suo tempore in Syria
              adhuc extiterit</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>. A primis uero his Adami filijs, ad
          eorum successores, et tandem ad Patriarchas descendisse astrorum scientiam
          credibile est; adeo <app>
            <lem wit="#V">quod</lem>
            <rdg wit="#C"><q>ut</q></rdg>
          </app> idem rerum Judaicarum scriptor non dubitet subjungere,  <ref target="n10"/> <hi rend="it"
            >Abrahamum Patriarcham ex ijs,
            quæ videbat circa Solem, Lunam, et reliqua sidera apparere, primum <app>
              <lem wit="#V">omnium</lem>
              <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> vicinos homines docuisse, vnum esse Deum, rerum vniuersitatis
            conditorem et consideratorem, cuius voluntati omnia in rerum natura
            obsecundent: et propterea huic soli honorem et gratias ab hominibus esse <app>
              <lem wit="#D">referendas</lem>
              <rdg wit="#V"><q>ferendas</q></rdg>
          </app>.</hi> Hæc, inquam, ab astrorum æternis et admirandis circuitibus
          didicisse, aliosque docuisse Abrahamum testatur <persName ref="josephus_0037"
            >Josephus</persName>, eundemque non ita diu post in Ægiptum profectum
          esse ait, atque inter alia Ægiptios, non solum numerorum scientiam, ut supra
          dixi, sed et Astronomiam docuisse: eo quod illi ante Abrahami ad eos
          aduentum huius artis ignari essent. <app>
            <lem wit="#V">Similia <persName ref="philon_alexandria_0010">Philo</persName>, Judaicarum
              etiam rerum scriptor, et <app>
                <lem wit="#C">philosophiæ</lem>
                <rdg wit="#V"><q>Philisiphiæ</q></rdg>
              </app> Platonicæ non ignarus,  <ref target="n11"/> de Abrahamo narrat, quem dum Deum
              saltem ex cœlestium corporum consideratione nouisset, et Astronomus
              esset, <app>
                <lem>Abram primum</lem>
                <rdg><note>ex <q>Abrahem dictum</q> corr. V</note></rdg>
              </app>, postea vero, cum ex Dei peculiari dono Theologus una factus
              esset, Abrahamum dictum
              esse.</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> Hinc itaque patet, a primis parentibus statim circa mundi exordia
          inceptam esse astrorum cognitionem, et inde ad Patriarchas quasi per manus
          traditam, eoque id verisimilius est <app>
            <lem wit="#V">(quod et prænominatus  <ref target="n12"/> <persName ref="josephus_0037">Jo<pb
                  ed="TBOO" n="I.149"/>sephus</persName> non obscure innuit)
              ijs propterea adeo diutinam ætatem fuisse concessam</lem>
            <rdg wit="#C"><q>quod hi longæva ætate præditi erant</q></rdg>
          </app>, quæ requirebatur in diligenter perquirendis intricatis illis
          tardiorum præsertim syderum motibus, <app>
            <lem wit="#V">ut de fixis stellis, longissimum tempus requirentibus, non
              dicam</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>. Quantum uero ad nos in astrorum scientia peruenit,  <ref target="n14"/> <app>
            <lem resp="#TBOO"><persName ref="timocharis_0320">Timochares</persName></lem>
            <rdg wit="#V"><q>Timocheres</q></rdg>
            </app> primum, citante  <ref target="n13"/> <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomæo</persName>, et
          deinde  <ref target="n15"/> <persName ref="hipparchos_0190">Hyparchus Rhodius</persName>
          <app>
            <lem wit="#V">præcipuus</lem>
            <rdg wit="#C"><q>primus</q></rdg>
          </app> eius parens censetur. Is enim fixarum loca diligenter obseruauit,
          Solisque et Lunæ cursus per plurimos subsequentes annos designauit, ac in
          cœterorum planetarum totiusque cœli obseruationibus <app>
            <lem wit="#V">proculdubio etiam</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> diligentissimus fuit, <app>
            <lem wit="#V">licet scripta eius hac de re ad nos non pervenerint</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>. Huius inventis et considerationibus <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
            >Ptolomæus Alexandrinus</persName> cum suis <app>
            <lem wit="#V">potissimum</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> collatis, totam artem in certas hypotheses, unaque in numeros
          redegit, et immortalem apud omnem posteritatem <app>
            <lem>hinc</lem>
            <rdg><note>post <q>hinc</q></note> add. <q>merito</q> C</rdg>
        </app> sibi peperit memoriam:</p>

        <lg rend="it">
          <l> <ref target="n16"/> Dum conuexa Poli lustrabit lumine Titan,</l>
          <l>Et vaga nocturnam præbebit Cynthia lucem,</l>
          <l>Semper honos, nomenque <app>
              <lem wit="#D">eius</lem>
              <rdg wit="#V"><q>tuum</q></rdg>
          </app>, laudesque manebunt</l>
        </lg>

        <p rend="noIndent"><pb ed="V" n="3v"/><app>
          <lem wit="#V">Post illum  <ref target="n17"/> <persName ref="albategnius_0858"
                >Albategnius</persName> quædam enucleatius restituere laborauit,
            præsertim quo ad Solis et Lunæ fixarumque normas. Ex quibus  <ref target="n18"/> Rex
              Arragoniæ <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsus</persName> per eos
              quos magnis sumptibus allexerat artifices, pro majori parte
              assumptis quibusdam a <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                >Ptolomæo</persName>, et alijs adminiculis, eam quam adhuc sub
              ipsius nomine habemus, tabularum farraginem construi curauit.</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
        </app> Nostra uero ætate  <ref target="n19"/> <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Nicolaus
            Copernicus</persName>, quem alterum <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
            >Ptolomæum</persName> non immerito dixeris, cum desiderari quædam in
          <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomæo</persName> ex obseruationibus a se
          factis deprehendisset, et hypotheses ab ipso constitutas quiddam absoni et
          contra axiomata Mathematica peccans admittere judicasset, nec Alphonsinam
          supputationem, cœli motibus consentaneum, invenisset: idcirco admirandâ
          ingenij solertiâ, hypothesibus aliter constitutis, cœlestium motuum
          scientiam ita restaurauit, ut nemo ante ipsum exactius de siderum <app>
            <lem wit="#V">cursu</lem>
            <rdg wit="#C"><q>motibus</q></rdg>
            </app> sit philosophatus. Quamuis enim phisicis principijs quædam contraria <app>
            <lem wit="#V">struat</lem>
            <rdg wit="#C"><q>statuat</q></rdg>
            </app>, ut Solem in centro vniuersi quiescere, Terram cum admistis elementis <app>
            <lem resp="#TBOO">et Luna</lem>
            <rdg wit="V">et Lunæ</rdg>
          </app> moveri circa Solem motu triplici, octauam sphæram consistere immotam,
          tamen quo ad Mathematica axiomata nihil absurdi admittit: quod in
          Ptolemaicis et vsitatis hypothesibus, si rem <app>
            <lem wit="#V">penitus introspiciamus</lem>
            <rdg wit="#C"><q>penitius introspicias</q></rdg>
            </app>, animaduertere licet. <app>
            <lem wit="#C">Hæ</lem>
            <rdg wit="#V"><q>Hi</q></rdg>
          </app> enim siderum motus in suis Epiciclis et Excentricis, respectu
          eorundem circulorum <app>
            <lem wit="#C">centri</lem>
            <rdg wit="#V"><q>centra</q></rdg>
          </app>, irregulares, quod absurdum est, constituunt, regularemque siderum
          motum per irregularitatem inconvenienter saluant. Ex his duobus artificibus,
          <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomæo</persName> et <persName
            ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernico</persName>, omnia illa, quæ nostra ætate in
          astrorum reuolutionibus perspecta et cognita habemus, constituta ac tradita
          sunt. <app>
            <lem wit="#V">Nam quæ Alphonsini ex <persName ref="albategnius_0858"
                >Albategnio</persName> et quibus<pb ed="TBOO" n="I.150"/>dam
              alijs huc attulerunt, fundamentalem artis tractationem et ex
              observationibus certis diductam non sapiunt.</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#V">Danda uero</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Et danda</q></rdg>
            </app> erat merito opera, ne hæc diuina eorum inventa <app>
            <lem wit="#V">e</lem>
            <rdg wit="#C"><q>a</q></rdg>
            </app> mortalium cognitione perirent, sed <app>
            <lem wit="#V">potius</lem>
            <rdg wit="#C"><q>ut</q></rdg>
          </app> diligenter cognoscerentur ac illustrarentur. Et si quæ in illis (quod
          in tam perplexa et sublimi scientia aliter fieri <app>
            <lem wit="#V">nequit</lem>
            <rdg wit="#C"><q>non potest</q></rdg>
          </app>) desiderarentur, per crebras siderum observationes, ac observationum
          in hypothesium <pb ed="V" n="4r"/>et numerorum <app>
            <lem wit="#V">correctionem</lem>
            <rdg wit="#C"><q>correctione</q></rdg>
            </app> distributiones restituerentur. Quid enim hac scientia potest esse <app>
            <lem wit="#V">difficilius</lem>
            <rdg wit="#C"><q>nobilius</q></rdg>
            </app>? quid <app>
            <lem wit="#V">etiam</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> præstantius? Quæ non in <app>
            <lem wit="#V">terrenis</lem>
            <rdg wit="#C"><q>terrestribus</q></rdg>
            </app>, momentaneis, et fluidis rebus occupatur, sed circa <app>
            <lem wit="#V">præcipua</lem>
            <rdg wit="#C"><q>æterna</q></rdg>
          </app> illa, et nulli alterationi obnoxia cœli corpora, ingeniosa et
          perjucunda contemplatione versatur. Est ubi ver æternum, ubi semper:</p>

        <lg rend="hi">
          <l> <ref target="n20"/> Lucidus apparet Titan, nullisque tenebris</l>
          <l>Læditur alma dies: non illic nubifer Auster,</l>
          <l>Vesanusque Aquilo, non illic bella nec enses:</l>
          <l>Omnia sed læta placidaque quiete geruntur.</l>
        </lg>

        <p rend="noIndent">Quapropter <app>
            <lem wit="#V">quam</lem>
            <rdg wit="#C"><q>quantum</q></rdg>
          </app> ætherea illa moles hanc inferiorem naturam sua magnitudine, forma,
          motus perpetua et admiranda lege ac delectabili pulchritudine antecellit: <app>
            <lem wit="#V">in tantum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>tanto</q></rdg>
          </app> cœteris artibus, quæ circa  <ref target="n21"/> hæc inferiora et caduca occupantur,
          nobilior et præstantior jure meritoque censeri debet: cuius sublimem
          dignitatem, non humilia et terræ, more pecudum, affixa capiunt <app>
            <lem wit="#C">ingenia</lem>
            <rdg wit="#V"><q>igenia</q></rdg>
          </app>, sed quibus igneus inest vigor et cœlestis origo. Quid quæso
          pulchrius et homine dignius esse potest, quam immensam illam cœli machinam,
          luminarium, stellarumque omnium <app>
            <lem wit="#V">exquisitas</lem>
            <rdg wit="#C"><q>intricatas</q></rdg>
          </app> et admirandas vicissitudines, motuumque jucundissimas harmonias suo
          submittere ingenio? Vident quidem imperiti Solem oriri et occidere, Lunam
          crescere et minui, stellas in cœlo micare: sed in his nihil animaduertunt,
          quod non a brutis etiam animantibus videri queat. Non vident Solem ab occasu
          in ortum motui diurno, per obliquum circulum contraniti, et id quidem
          inæqualiter, atque per hunc motum anni quantitatem, et dierum noctiumque <app>
            <lem wit="#V">vicissitudinem</lem>
            <rdg wit="#C"><q>inæqualitatem</q></rdg>
          </app> efficere. Non animaduertunt Lunam nunc cursum intendere, nunc
          remittere, interdum Terræ propiorem, interdum <app>
            <lem>longius</lem>
            <rdg><note>post <q>longius</q> add. <q>a terra</q> C.</note></rdg>
          </app> remotam esse. Cœteros insuper quinque planetas non considerant diurno
          motui etiam in contrarium ferri, idque dispari gressu, nunc cursum
          accelerare, nunc retardare, aliquando etiam consistere, et nonnunquam priora
          vestigia relegere, <app>
            <lem wit="#V">eosdemque</lem>
            <rdg><note><q>eosdem</q></note></rdg>
          </app> dum hunc cursum in Zodiaci longitudine peragrant, varie interea ab
          orbita Solis, tam versus Austrum, quam Boream sese inflectere. Hæc, inquam,
          et multa alia, quæ in admirandis cœlestium corporum motibus indesinenter
          fiunt, <app>
            <lem wit="#V">Astronomicæ</lem>
            <rdg><note><q>Astronomiæ</q></note></rdg>
          </app> artis im<pb ed="V" n="4v"/>periti non vident: nec si cernere possent,
          causas tantarum diuersitatum <pb ed="TBOO" n="I.151"/>intelligunt. Quis
          huius artis inscius animaduerteret Solem, qui nobis non usque adeo magnus
          apparet, vera tamen quantitate <app>
            <lem wit="#V">centum sexaginta</lem>
            <rdg><note><q>centum sexaginta vicibus</q></note></rdg>
          </app> vicibus maiorem esse toto orbe terrarum et marium, cum Luna, quæ illi
          æqualis <app>
            <lem wit="#V">apparet</lem>
            <rdg><note><q>videtur</q></note></rdg>
          </app>, vix sit quadragesima Terræ portio? Quis cœteras stellas tantam
          obtinere magnitudinem sibi persuaderet, vt nulla <app>
            <lem wit="#V">fere</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> sit <app>
            <lem wit="#V">inter fixas</lem>
            <rdg wit="#C"><q>inter minimas fixas</q></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#V">sensibiliter oculis incurrentes</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>, quæ non aliquoties Terræ molem sua quantitate exuperet? cum maximæ
          et <app>
            <lem>primum</lem>
            <rdg><note>post <q>primum</q> add. <q>mutanda</q> V, sed
                delevit</note></rdg>
            </app> honorem sortitæ <app>
            <lem wit="#V">multoties</lem>
            <rdg wit="#C"><q>plus centies</q></rdg>
          </app> Terra maiores deprehendantur. Hæc, inquam, et plurima alia, maxima
          hominum pars, quæ huius artis ignara est, non <app>
            <lem wit="#V">aduertit</lem>
            <rdg wit="#C"><q>considerat</q></rdg>
          </app>: et in hoc pulcherrimo opificio, Homo medius constitutus, tanquam
          cæcus oberrat, non intelligens domus illius, ut ita dicam, qua circundatur,
          structuram et ornamenta: sed cœterorum animalium more in terram pronus, nil
          nisi terrenum et caducum, voluptates, diuitias, honores, luxum, et cœtera
          huius mundi ludicra spectacula, quæ omnia secum mors abolet, sectatur: <app>
            <lem wit="#V">cum tamen</lem>
            <rdg wit="#C"><q>siquidem</q></rdg>
        </app> Deus illi præ cœteris animantibus</p>

        <lg>
          <l rend="indent"> <ref target="n22"/> Os sublime dedit, cœlosque tueri</l>
          <l>Jussit, et erectos ad sidera tollere vultus.</l>
        </lg>

        <p rend="noIndent">De vtilitate autem Astronomiæ, quid opus est multa commemorare? cum sine
          annorum, mensium et dierum interuallis ac certa designatione, quæ ab
          Astronomia procedit, nulla politia, nulla Respublica consistere possit, ut
          de plurimis alijs euidentibus vtilitatibus, quas Astronomiæ cognitio in
          communi vita affert, nil <app>
            <lem wit="#V">addam</lem>
            <rdg wit="#C"><q>dicam</q></rdg>
          </app>. Imo etiam si hæc ars alias prorsus nihil commoditatis haberet: tamen
          ipsa per se talis est, ut merito a liberalibus ingenijs eius cognitio expeti
          debeat. Nam ingenium hominis incredibili et jucunda delectatione afficit et
          acuit, cogitationesque, in quibus vita illius consistit, a terrenis his,
          ridiculis et caducis rebus, ad cœlestes, serias et fixas contemplationes
          avocat, hominemque ipsum vera voluptate, simili quodammodo cœlestium
          incolarum, eum ultra mortalem sortem euehens, afficit et recreat. Vnde hæc a
          <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomæo</persName> prolata, non solum ab
          ipso, sed a quouis diuinæ illius <pb ed="V" n="5r"/>Astronomiæ gnaro, <app>
            <lem wit="#V">non citra rem asseri</lem>
            <rdg wit="#C"><q>jure meritoque jactari</q></rdg>
        </app> possunt:</p>

        <lg rend="it">
          <l> <ref target="n23"/> Quamuis mortalis vescor mortalibus auris</l>
          <l rend="indent">Et quoque mortali cognitione premor,</l>
          <l>Cum tamen æthereos sublimi mente meatus</l>
          <l rend="indent">Scrutor, et assiduis astra rotata vijs.</l>
          <l>Haud ego mortalis, neque mens in corpore sordet</l>
          <l rend="indent">Mortali, aut terræ pes mihi tangit humum.</l>
          <l>Sed sublime polo caput vltra nubila tollens,</l>
          <l rend="indent">Cum Joue cœlesti perfruor Ambrosiâ.</l>
        </lg>

        <p rend="noIndent"><pb ed="TBOO" n="I.152"/>Quorsum uero sapiens ille et prouidus rerum
          vniuersitatis autor, tam admirandas et perpetuas motuum cœlestium leges,
          tanta diuersitate, et tam <app>
            <lem wit="#V">concinna</lem>
            <rdg wit="#C"><q>continua</q></rdg>
            </app> harmonia effinxisset, si eas ab hominibus, quorum <app>
            <lem wit="#V">etiam</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> caussa <app>
            <lem wit="#V">magna ex parte</lem>
            <rdg wit="#C"><q>omnia</q></rdg>
          </app> visibilia condidit, ignorari voluisset? Imo potius hæc indefesso
          labore <app>
            <lem wit="#V">perscrutari ac inquiri</lem>
            <rdg wit="#C"><q>indagari</q></rdg>
            </app> voluit, ut ipsius majestas et sapientia <app>
            <lem wit="#V">quoque</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>, hinc a mortalibus perspici et celebrari <app>
            <lem wit="#V">possit</lem>
            <rdg wit="#C"><q>posset</q></rdg>
            </app>. Quapropter post Dei veram et <app>
            <lem wit="#V">competentem</lem>
            <rdg wit="#C"><q>legitimam</q></rdg>
            </app> cognitionem, nobis in verbo <app>
            <lem wit="#V">a se</lem>
            <rdg wit="#C"><q>divinitus</q></rdg>
            </app> dato reuelatam, nihil hominis naturæ magis proprium, et fini, propter <app>
            <lem wit="#V">quem</lem>
            <rdg><note><q>quam</q> V man. pr.</note></rdg>
            </app> homo in Terra, mundi centro, conditus et collocatus <app>
            <lem wit="#V">sit</lem>
            <rdg wit="#C"><q>est</q></rdg>
          </app>, magis consentaneum esse judico, quam ut inde tanquam e loco medio,
          ea, quæ in tota mundi fabrica, imprimis vero in cœlesti illa et
          fulgentissima tot perpetuarum stellarum regia elucent, prospectans, jucundâ
          hâc et ingeniosâ contemplatione ætatem suam suauiter transigat, Deumque
          opificem in his suis sapientissimis et varijs operibus agnoscens, merita eum
          veneratione <app>
            <lem wit="#V">ac</lem>
            <rdg wit="#C"><q>et</q></rdg>
            </app> laude celebret. Quamuis enim in hac inferiori natura mirabilia <app>
            <lem wit="#V">extent</lem>
            <rdg wit="#C"><q>extant</q></rdg>
          </app>, diuinæ eius sapientiæ testimonia: tamen nusquam magis elucet eius
          sapientia et majestas, quam in <app>
            <lem wit="#V">perpetuo</lem>
            <rdg wit="#C"><q>æterno</q></rdg>
          </app> illo et immenso cœli stellarumque omnium theatro, vnde non immerito
          dixit  <ref target="n24"/> <persName ref="eobanus_hessus_helius_1488">Eobanus</persName>:</p>

        <lg rend="it">
          <l>Qui negat esse Deum, cœlos et sidera spectet:</l>
          <l rend="indent">Sidera qui spectat, jurat is esse Deum.</l>
        </lg>

        <p rend="noIndent">Inter præcipuas uero et maximas Astronomiæ vtilitates, hæc, quamuis a vulgi
          captu remota sit, numerari debet: Quod ex deprehensis siderum per
          Astronomiam motibus, eorundemque quo ad Zodiacum <pb ed="V" n="5v"/>et
          cardines mundi <app>
            <lem wit="#V">positu</lem>
            <rdg wit="#C"><q>positum</q></rdg>
            </app>, hinc de mutationibus, quæ in subiecto elementari <app>
            <lem wit="#V">mundo</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> fiunt, et de humanis casibus, quatenus hi astris subijciuntur,
          judicium ferre, multaque prævidere liceat. <app>
            <lem wit="#V">Non dubium est enim</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Non enim dubium est</q></rdg>
            </app>, hunc inferiorem mundum a <app>
            <lem wit="#V">superiori</lem>
            <rdg wit="#C"><q>superiore</q></rdg>
        </app> regi et impregnari:</p>
        <lg rend="it">
          <l rend="indent"> <ref target="n25"/> O quam mira et magna potentia cœli est,</l>
          <l>Quo sine nil pareret tellus, nil <app>
              <lem wit="#V">gigneret</lem>
              <rdg wit="#C"><q>gignetrit</q></rdg>
          </app> æquor.</l>
        </lg>

        <p rend="noIndent">Hinc nata est alia occultior et a sensibus externis magis separata <app>
            <lem wit="#V">doctrina</lem>
            <rdg wit="#C"><q>scientia</q></rdg>
            </app>, quam Astrologiam appellarunt. Hæc enim de <app>
            <lem wit="#V">effectibus</lem>
            <rdg wit="#C"><q>affectibus</q></rdg>
          </app> et influentia siderum in elementarem mundum et corpora, quæ ex
          elementis constant, judicium profert. <app>
            <lem wit="#V">De qua quidem non libenter hic verba facerem, siquidem non
              ita demonstrationi indubitatæ pateat atque ea, de quibus prius
              diximus: tamen, quoniam plures inveniantur, qui hac mantica et
              coniecturali potius, quam demonstratiua cognitione delectentur,
              plusque hac, quam reliquis antedictis afficiantur, lubet etiam in
              eorum gratiam</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>, <app>
            <lem wit="#V">siquidem</lem>
            <rdg wit="#C"><q>At quia</q></rdg>
            </app> in Astrologiæ mentionem incidimus, <app>
            <lem wit="#V">nonnulla disserere, præsertim</lem>
            <rdg wit="#C"><q>et</q></rdg>
            </app> cum hæc partim Mathematica, <app>
            <lem wit="#V">ob <pb ed="TBOO" n="I.153"/>eam, quam cum Astronomia, de
              qua antea diximus, habeat cognationem,</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> partim Physica <app>
            <lem wit="#V">sit</lem>
            <rdg><note><q>sit</q> ex <q>est</q> corr. V</note></rdg>
            </app>, <app>
            <lem wit="#V">nec satis demonstratiua</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>: <app>
            <lem wit="#V">cumque insuper multi</lem>
            <rdg wit="#C"><q>multique</q></rdg>
            </app> sint, qui cum alias Mathematum partes ita suis demonstrationibus <app>
            <lem wit="#V">esse fulcitas</lem>
            <rdg wit="#C"><q>stabilitas esse</q></rdg>
          </app> viderent, vt eas in dubium vocare non possent &#x2013; quis enim a
          Geometra edoctus, omnes trianguli tres angulos simul sumptos esse æquales
          duobus rectis, non fatebitur? Quis Arithmetico negabit, quinque esse radicem
          quadratam de viginti quinque? Quis Astronomo, Solem et Lunam oriri atque
          occidere (nescio enim an in cœteris stellis idem fieri deprehenderunt)
          &#x2013; hæc, inquam, et similia in his Mathematum partibus cum negare non
          possent, in solam Astrologiam <app>
            <lem wit="#V">invecti fuerunt</lem>
            <rdg wit="#C"><q>fuerunt injurii</q></rdg>
            </app>, et in hanc omnia tela converterunt. Quapropter non abs re <app>
            <lem wit="#V">(uel saltem in eorum, qui his delectantur, gratiam)</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> me facturum existimo, <app>
            <lem wit="#V">si</lem>
            <rdg><note><q>sed</q> V man. pr.</note></rdg>
          </app> hoc loco primum aliqua in confirmationem certitudinis Astrologiæ in
          medium adduxero, et deinde aduersariorum obiectionibus breuiter
          respondero.</p>

        <p rend="indent">Astrorum negare vires et influentiam, est sapientiæ et <app>
            <lem wit="#V">prudentiæ</lem>
            <rdg wit="#C"><q>providentiæ</q></rdg>
          </app> diuinæ detrahere, ac manifestæ experientiæ contradicere. Quid enim
          iniquius et absurdius de Deo cogitari possit, quam ipsum amplissimum hoc <app>
            <lem wit="#V">et</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> admirandum omnium cœlorum, totque splendentium stellarum theatrum,
          frustra ac in nullos usus fabricasse? cum nemo hominum <pb ed="V" n="6r"/><app>
            <lem wit="#V">vilissimum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>ne vilissimum quidem</q></rdg>
            </app> opus, nisi in certos usus <app>
            <lem>conficiat</lem>
            <rdg><note>post <q>conficiat</q> add.<q>Per cœlum tanquam perpetuum et
                  indefessum</q> V, sed delevit</note></rdg>
          </app>. Quod enim annorum et mensium, dierumque discrimina, per cœlum
          tanquam perpetuum et indefessum horologium metiamur, id non sufficienter
          machinæ cœlestis declarat vtilitatem et finem. Hæc enim quæ ad temporis
          mensuram faciunt, ex solo Luminarium cursu et primi mobilis revolutione
          dependent. Quorsum <app>
            <lem wit="#V">igitur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>ergo</q></rdg>
            </app> quinque alij proprijs et diuersis <app>
            <lem wit="#V">circuitibus</lem>
            <rdg wit="#C"><q>sphæris</q></rdg>
            </app> multiformiter <app>
            <lem wit="#V">revoluti</lem>
            <rdg wit="#C"><q>circumacti</q></rdg>
            </app> Planetæ? Quorsum tardigradum Saturni sidus, quod <app>
            <lem wit="#V">in</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> 30 annis semel <app>
            <lem wit="#V">suam periodum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>periodum suam</q></rdg>
          </app> absoluit? Quorsum fulgidum Jouis Jubar, duodecim annis circumactum?
          Quorsum Martius ille fulgor biennio sese reuoluens? Quid Veneris amicabilis
          Stella Solem perpetuo comitata, eum nunc mane antecedens, nunc vesperi
          subsequens, operabitur? Quid varium et unâ circa Solem diuersimode reuolutum
          Mercurij sidus, efficiet? Num hæ omnes stellæ cum suis <app>
            <lem wit="#V">diuersimodis planeque</lem>
            <rdg wit="#C"><q>amplissimis Sphæris, et intricatis ac</q></rdg>
            </app> stupendis <app>
            <lem wit="#V">motionibus</lem>
            <rdg wit="#C"><q>motibus</q></rdg>
            </app> frustra erunt conditæ? Quorsum <app>
            <lem wit="#V">insuper</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> tota octaua, <app>
            <lem wit="#V">quam vocant</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>, Sphæra tot innumeris, lucidissimis, et varie dispositis ac
          tardissimo motu præditis stellis referta? An et hæ omnes, quas ob motus
          tarditatem fixas appellarunt, ociosæ et nullius vtilitatis erunt? Id enim
          necessario inde sequeretur, si cœlum et cuncta quæ in eo continentur,
          lucidissima et perpetua corpora, temporis saltem distinctioni inseruient.
          Deus <app>
            <lem wit="#V">igitur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>ergo</q></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#V">aliquid incassum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>incassum aliquid</q></rdg>
          </app> operatus est? Deus tanti artificij, tantæque machinæ nullum finem et
          vsum prævidit? Id quam absurdum sit cogitare, nedum credere, ex ip<pb
            ed="TBOO" n="I.154"/>sius Dei perfectissima sapientia demonstratur,
          et ex minimis quibusque, in hac inferiori natura, creatis rebus manifeste
          cernere liquet. Nulla enim herba tam exigua, nullum minerale et metallum tam
          abiectum, nullum animalculum ita vile, quin insigni aliqua <app>
            <lem wit="#V">ac</lem>
            <rdg wit="#C"><q>et</q></rdg>
          </app> propria et specifica virtute sit præditum: idque in tantum, vt
          omnibus ejus operationibus ac viribus indagandis, humani ingenij solertia
          hactenus non suffecerit, <app>
            <lem wit="#V">ut</lem>
            <rdg wit="#C"><q>adeo ut</q></rdg>
          </app> ne minimæ herbæ omnes proprietates et virtutes nobis ad amussim
          cognitas esse existimem. Si igitur Deus in his exiguis ex <app>
            <lem wit="#V">Elementis corruptibilibus</lem>
            <rdg wit="#C"><q>corruptibilibus Elementis</q></rdg>
          </app> constantibus, et ob id alterationi ac dissolutioni obnoxijs rebus,
          tantum indidit virium et efficaciæ, ut earum virtutes et proprietates
          nunquam satis percipi possint, quanto plus in maximis illis lucidissimis,
          perfectissimis, <app>
            <lem wit="#V">perpetuis</lem>
            <rdg wit="#C"><q>æternis</q></rdg>
          </app> et ab alteratione ac dis<pb ed="V" n="6v"/>solutione immunibus
          cœli corporibus, idem <app>
            <lem wit="#V">uel potius multo plura</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> præstitit?  <ref target="n26"/> Quapropter Moses causam
          allaturus, cur Deus cœlum, Luminaria, et stellas condiderit, non saltem<app>
            <lem wit="#V"/>
            <rdg wit="#C"><q>solum</q></rdg>
          </app> dicit in tempora, dies et annos, sed etiam ut sint in signa, hæc
          omnia esse <app>
            <lem wit="#V">diuinitus condita</lem>
            <rdg wit="#C"><q>fabricata</q></rdg>
          </app>. Si igitur cœlestia corpora a Deo, ut sint in signa, constituta sunt,
          necessario eadem aliqua significant: eaque hominibus, quorum causa <app>
            <lem wit="#V">magna ex parte</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> creata sunt. Significare autem ea, quæ Deus in arcano consilio
          conclusit, cuius nulla creatura est particeps, non possunt, quod et
          ordinarius eorum, <app>
            <lem wit="#V">ac</lem>
            <rdg wit="#C"><q>et</q></rdg>
          </app> perpetuus, sibique semper similis motus ostendit: qui nunquam aliquid
          noui, aut ab itinere præfinito deuians admittit. Id enim fieri oportebat, si
          Deus per stellas nonnunquam eorum aliquid, quæ in arcano consilio
          concluserat, siue iræ, siue gratiæ testimonia, mundo indicare vellet: quorum
          tamen ipsæ causæ effectrices non essent. Necessario itaque cœlestia corpora
          suam significationem, atque a Deo ab initio indita virtute <app>
            <lem wit="#V">diducunt</lem>
            <rdg wit="#C"><q>deducunt</q></rdg>
          </app>, ideoque et causas esse eorum, quæ significant, inducitur. Nec
          propterea omnipotentiæ et libertati diuinæ, quæ nullis alligatur causis
          secundis, quicquam detrahitur. Quamuis enim Deus sit perfectum et liberum
          agens, nullis naturæ astrictus legibus: attamen ordinem a seipso constitutum
          non <app>
            <lem wit="#V">volet</lem>
            <rdg wit="#C"><q>vult</q></rdg>
          </app> facile pervertere, sed eum potius in firmo et perpetuo statu, usque
          ad mundi consumationem conservare. Et quamvis Deus immediate <app>
            <lem wit="#V">agere omnia</lem>
            <rdg wit="#C"><q>omnia agere</q></rdg>
          </app> potuisset, lucem præbere sine Sole, terram humectare sine pluuijs,
          nos alere sine cibo et potu, custodire a frigore sine indumentis: tamen ejus
          imperscrutabili sapientiæ ita placuit, ut hæc et omnia alia, quæ in mundo
          ordinarie operatur, mediate <app>
            <lem wit="#V">ab ipso</lem>
            <rdg wit="#C"><q>a se</q></rdg>
            </app> procedant. Imo <app>
            <lem wit="#V">et</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> mysterium redemptionis humani generis, cum ab ipsius omnipotentia
          immediate absolui potuisset, tamen non sine medio, filio videlicet <app>
            <lem wit="#V">suo</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> vnigenito sibi coæterno, humanam naturam miraculo omnium hominum <app>
            <lem wit="#C">captum</lem>
            <rdg wit="#V"><q>captu</q></rdg>
          </app> excedente assumpturo, nosque per sui ipsius victimam redempturo,
          perfici voluit. Cum igitur Deus omnia fere <app>
            <lem wit="#C">mediate</lem>
            <rdg wit="#V"><q>meditate</q></rdg>
          </app> agat, non quod immediate agere <pb ed="TBOO" n="I.155"/>non possit,
          <pb ed="V" n="7r"/>sed <app>
            <lem wit="#V">nolle videatur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>nolit</q></rdg>
          </app>: quid quæso impietatis erit, asserere ipsum hunc inferiorem mundum
          per superiorem <app>
            <lem wit="#V">magna ex parte</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> regere et gubernare? ita tamen ut causæ secundæ a prima, cum libitum
          fuerit, facile everti possint. Apparet <app>
            <lem wit="#V">itaque</lem>
            <rdg wit="#C"><q>igitur</q></rdg>
          </app>, quam inique ordinationi et providentiæ diuinæ contradicant, qui
          astrorum nullam esse asserunt in hæc inferiora influentiam.</p>

        <p rend="indent">Nec minus in manifestam experientiam peccant, cui contradicere
          non est hominis <app>
            <lem wit="#V">sano judicio præditi</lem>
            <rdg wit="#C"><q>sani judicij</q></rdg>
          </app>. Quis enim non animaduertit, diuersitatem qualitatum in quatuor anni
          temporibus ex Solis accessu et recessu ac ordinario per Zodiaci
          dodecatemoria transitu <app>
            <lem wit="#V">causari</lem>
            <rdg wit="#C"><q>provenire</q></rdg>
          </app>? Sic videmus, crescente Luna, omnia quæ eius naturæ analoga sunt, ut
          cerebrum in animantibus, medullas ossium et arborum, cancrorum et concharum
          carnes, multaque alia una crescere, ipsa vero decrescente, hæc eadem <app>
            <lem wit="#V">imminui</lem>
            <rdg><note><q>immunui</q> V man. pr.</note></rdg>
          </app>. Imo et vastissimi illius Oceani fluxus atque refluxus, motui Lunari,
          quasi per catenam alligatus est, ut statim oriente Luna incipiat mare
          fluere, donec ipsa medium cœli cardinem attigerit: quo tempore idipsum in
          occasum usque Lunæ refluit, eandemque vicissitudinem Luna per inferius
          hemisphærium transeunte seruat: <app>
            <lem wit="#V">adeo ut mare semper se versus Lunam, tanquam suum magnetem
              attollat</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>. Hæc tamen omnia fortius et <app>
            <lem resp="#TBOO">efficacius</lem>
            <rdg wit="#V">efficicius</rdg>
            <rdg wit="#C"><q>efficacius expediuntur</q></rdg>
            </app>, cum Luna Soli in nouilunio conjungitur, aut eidem in plenilunio <app>
            <lem wit="#V">diametraliter</lem>
            <rdg wit="#C"><q>e diametro</q></rdg>
            </app> opponitur, circa medias vero quadraturas debilius et lentius <app>
            <lem wit="#V">operatur</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>, ut non sit dubium, ab vtroque motu Lunæ, tam <app>
            <lem wit="#V">diurno</lem>
            <rdg wit="#C"><q>universali</q></rdg>
            </app>, quam proprio, pendere admirandam totius Oceani exæstuationem. Hæc et <app>
            <lem wit="#V">plurima</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> his similia etiam artis imperiti <app>
            <lem wit="#V">nonnunquam</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> norunt. Sed et nautæ atque agricolæ certarum fixarum ortus et occasus
          crebra experientia notarunt, vnde anniversarias tempestates videre et
          præcavere possunt. Peritiores uero et in hac abstrusa arte exercitati
          deprehenderunt, quid aliarum etiam inerrantium stellarum mutuæ, <app>
            <lem wit="#V">uel</lem>
            <rdg wit="#C"><q>aut</q></rdg>
            </app> cum Luminaribus <app>
            <lem wit="#V">aut</lem>
            <rdg wit="#C"><q>vel</q></rdg>
          </app> fixis configurationes efficiant. Hincque aëris constitutionem, in
          quatuor anni temporibus, singulis annis varie affici obseruarunt. Sic <app>
            <lem wit="#V">animaduersum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>deprehensum</q></rdg>
          </app> est, Martis et Veneris commixtiones in aptis cœli locis excitare
          pluuias, imbres, nonnunquam uero <pb ed="V" n="7v"/><app>
            <lem wit="#V">fulminantia</lem>
            <rdg wit="#C"><q>fulmina</q></rdg>
          </app> tonitrua: Iouem et Mercurium, ubi fortiter configurantur, ventorum et
          tempestatum significationes obtinere: Solem Saturno permixtum aërem efficere
          turbidum, <app>
            <lem wit="#V">frigidum</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>, et inamænum: hæcque præsertim, si in evidentes Luminarium sizigias,
          aut cum ex ortu illustrium fixarum hæ uel similes constitutiones inciderint.
          Sic inde a vetustissimis rei rusticæ scriptoribus, poëtis, et ipsis etiam
          Astrologis obseruatum est, ortus et occasus præcipuarum quarundam cum Sole
          fixarum stellarum, nunc pluuias, nunc ventos, tempestatesque sonoras,
          aliasque mutationes in aëre efficere, idque <app>
            <lem wit="#V">potissimum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>præsertim</q></rdg>
            </app>, si in Luminarium quatuor euidentes sizigias, aut etiam <pb ed="TBOO"
            n="I.156"/>intermedia octogonica <app>
            <lem wit="#V">loca</lem>
            <rdg wit="#C"><q>tempora</q></rdg>
          </app> hi stellarum ortus et occasus inciderint: stimulantibus etiam aut
          effectum impedientibus, Planetarum vna tunc temporis, vel ad se invicem, uel
          ad easdem fixas varijs commixtionibus. Ideoque non necessarium erit,
          earundem stellarum singulis annis ortus et occasus, similes statis
          temporibus producere effectus. Quod quibusdam responsum volumus, qui ex eo
          quod <app>
            <lem wit="#V">Pleiadum et Hyadum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Planetarum et Siderum</q></rdg>
            </app>, similiumque humectantium stellarum exortus non singulis annis, <app>
            <lem wit="#V">certis</lem>
            <rdg wit="#C"><q>statis</q></rdg>
          </app> temporibus, humiditates inducat, Astrologicas prædictiones impugnant:
          cum <app>
            <lem wit="#V">hæ</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> earum erga Solem habitudines, non semper a Luminarium evidentibus
          configurationibus, aut similibus Planetarum commixtionibus in effectum
          stimulentur. Habent se enim stellæ fixæ in cœlo veluti matres, quæ nisi a
          septem errantibus stellis stimulentur et impregnentur, steriles sunt, et
          nihil <app>
            <lem wit="#V">uel admodum parum</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> in hac inferiori natura progignunt. Quam sæpe observatum est,
          Eclipses Luminarium, præsertim Solares aut euidentes Lunares, <app>
            <lem wit="#V">nunquam</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> caruisse insigni aliquo eventuum effectu, <app>
            <lem wit="#V">præsertim in ijs horizontibus, ubi angulares extiterunt,
              uel alias appropriatam aliquam analogiam habuerunt</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>. Magnas etiam ponderosiorum Planetarum coniunctiones, ingentes
          mutationes in hoc inferiori mundo efficere, experientia sæpe docuit. Sic
          anno M.D.LXIII, cum magna contigisset Saturni et Jouis combinatio, in initio
          Leonis partiliter, juxta stellas nebulosas Cancri, quas <persName
            ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomæus</persName> suffocantes et pestilentes
          vocauit, nonne sequentibus aliquot annis <pb ed="V" n="8r"/>uniuersalis per
          totam Europam grassabatur pestis, <app>
            <lem wit="#V">et</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> innumerabilem hominum multitudinem absorbens, <app>
            <lem>astrorum</lem>
            <rdg><note>ante <q>astrorum</q> add. <q>quæ</q> C</note></rdg>
        </app> influentiam nimis certo eventu comprobauit?</p>
        <p rend="indent">Sed <app>
            <lem wit="#V">nimis</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> longum foret omnia exempla experientiæ Astrologicæ recensere, quæ
          indies veri et <app>
            <lem wit="#V">diligentes</lem>
            <rdg wit="#C"><q>diligenter</q></rdg>
          </app> artifices observant. Hæc igitur ad generalem influentiam Astrorum in
          hunc inferiorem mundum, et in aëris <app>
            <lem wit="#V">mutationis</lem>
            <rdg><note><q>mutationes</q> V man. pr.: <q>mutatione</q> C</note></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#V">comprobationem</lem>
            <rdg wit="#C"><q>comprobandam</q></rdg>
          </app>, sufficienter hoc loco dicta sint. Nunc uero alius scrupulus nobis
          restat enucleandus: cœlum videlicet et cœlestia corpora non solum in
          subiectum <app>
            <lem wit="#V">aëra</lem>
            <rdg wit="#C"><q>aërem</q></rdg>
          </app> atque elementa, sed in ipsum etiam hominem diuersimode influere. Id
          enim plerique, quamvis priora, manifesta experientia convicti, <app>
            <lem wit="#C">concedant</lem>
            <rdg wit="#V"><q>concedunt</q></rdg>
          </app>, nequaquam admittunt, et hominem siderum efficaciæ non esse subditum,
          suis quibusdam ducti rationibus contendunt. At nos <app>
            <lem wit="#V">e</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> contra ostendemus, cœlum non solum in aëra, sed in ipsum quoque
          hominem <app>
            <lem wit="#V">agere</lem>
            <rdg wit="#C">influere</rdg>
          </app>. Cum enim homo ex elementis constet, et e terra plasmatus sit,
          necesse est, ut easdem conditiones subeat, quas <app>
            <lem wit="#C">obtinent</lem>
            <rdg wit="#V"><q>obtinet</q></rdg>
          </app> res, e quibus constat. Præterea aër ipse, quem haurimus, et ex quo
          non minus quam <app>
            <lem wit="#V">cibo</lem>
            <rdg wit="#C"><q>ex cibo</q></rdg>
            </app> et potu alimur, cum varie afficiatur a cœli influentia, <app>
            <lem wit="#V">ut</lem>
            <rdg wit="#C"><q>uel</q></rdg>
          </app> prius demonstrauimus, necesse est nos unâ diuersimode affici: ut
          interea taceam id, quod omnium intellectui non penitus est obuium, hominem
          ex ipso cœlo <pb ed="TBOO" n="I.157"/>occulta quadam ratione plus viuere et
          nutriri, quam vel aëre, uel aqua, vllisue alijs his inferioribus ac
          elementaribus rebus, et incredibilem cum cognatis astris obtinere <app>
            <lem wit="#V">confluentiam</lem>
            <rdg wit="#C"><q>familiaritatem</q></rdg>
          </app>, ut non immerito animas nostras partem esse ipsius cœli, veteres
          philosophi, <app>
            <lem wit="#V">inter quos etiam <persName ref="hipparchos_0190"
              >Hypparchus</persName>,  <ref target="n28"/> teste <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023"
                >Plinio</persName></lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>, dixerint. Tota insuper humani corporis structura ita est cœlo,
          proprietatibus septem errantium stellarum analoga, vt similes fere
          operationes hæc in corpore nostro cum Planetarum in cœlis natura <app>
            <lem wit="#V">sortiantur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>sortiatur</q></rdg>
          </app>. Sic Cor in humano corpore, vitalium spirituum autor, Soli cœlesti, a
          quo mundo vivificus procedit calor, æquiparatur. Sic Cerebrum in homine Lunæ
          cœlesti <app>
            <lem wit="#C">assimilatur</lem>
            <rdg wit="#V"><q>assimulatur</q></rdg>
            </app>, et ad ipsius crescentiam, <app>
            <lem wit="#V">uel</lem>
            <rdg wit="#C"><q>et</q></rdg>
            </app> decrescentiam, <app>
            <lem wit="#V">ipsum</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> etiam augetur <pb ed="V" n="8v"/>et minuitur, humidamque Lunæ naturam
          æmulatur, <app>
            <lem wit="#V">atque una cum Lunâ perpetuæ irrequietudini est
              obnoxium</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>. Quemadmodum vero Cor et Cerebrum duo <app>
            <lem wit="#C">maxima</lem>
            <rdg wit="#V"><q>maxime</q></rdg>
          </app> in corpore nostro sunt membra: sic etiam Sol et Luna, quibus hæc sunt
          analoga, <app>
            <lem wit="#V">potiora</lem>
            <rdg wit="#C"><q>maxime principalia</q></rdg>
            </app> sunt in cœlo Luminaria. Et veluti inter Cor et Cerebrum <app>
            <lem wit="#V">præcipua</lem>
            <rdg wit="#C"><q>maxima</q></rdg>
          </app> intercedit familiaritas, sic etiam inter Solem et Lunam in ipso cœlo
          multiplex <app>
            <lem wit="#V">societas</lem>
            <rdg wit="#C"><q>cernitur combinatio</q></rdg>
            </app>: adeo <app>
            <lem wit="#V">quod</lem>
            <rdg wit="#C"><q>ut</q></rdg>
          </app> Luna non nisi a Sole suum sortiatur lumen, et ejus motus ad Solis
          cursum adeo sit alligatus, ut circulorum suorum reuolutiones respectu metæ
          Solaris cursus perpetuo absoluat. Post hæc duo principaliora in corpore
          nostro membra, alia duo minus quidem principalia, sed admodum vtilia
          existunt, Iecur videlicet et Renes, quæ duobus beneficis et vtilibus, non
          tamen ita ut Sol et Luna, principalibus Planetis, assimilantur. Epar quidem,
          quod officina est sanguinis, in quo cum vita consistat, sanguineo et vitali
          Planetæ Ioui est similimum. Renes autem, quæ generationi deputatis membris
          vires largiuntur, Veneri, prolifico Planetæ et generationum matri <app>
            <lem wit="#V">assimilantur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>æquiparantur</q></rdg>
          </app>. Duo insuper alia corporis nostri, non solum respectu Cordis et
          Cerebri, minus principalia, sed etiam quo ad cœtera vilioribus officijs
          destinata membra, Splen et Fel, duobus <app>
            <lem wit="#V">etiam</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> vilioribus et minus benevolis Planetis, Saturno et Marti alligantur:
          ea ratione, ut Splen, quod atræ bilis est receptaculum, Saturno <app>
            <lem wit="#V">melancholici</lem>
            <rdg wit="#C"><q>melancholico</q></rdg>
          </app> humoris præsidi, Fel autem coleræ domicilium, Marti colerico et
          iracundo Planetæ <app>
            <lem wit="#V">deputentur</lem>
            <rdg wit="#C"><q/></rdg>
            </app>. Restat nunc Pulmo, qui mutabilis illius et <app>
            <lem resp="#TBOO">vagabundi</lem>
            <rdg wit="#V"><q>vagibundi</q></rdg>
            <rdg wit="#C"><q>celeris</q></rdg>
            </app> Mercurij vicem <app>
            <lem wit="#V">gerens</lem>
            <rdg wit="#C"><q>obtinens</q></rdg>
            </app>, perpetua agitatione in corpore nostro movetur, <app>
            <lem wit="#V">et spiritum aërium</lem>
            <rdg wit="#C"><q>aëremque et spiritum</q></rdg>
          </app> suo motu attrahens, cordis refocillationi impertit: non aliter quam
          Mercurius in cœlo ventosus et aërius Planeta censetur, semperque Soli præsto
          est, ejusque mandata, nunc hac, nunc illac discurrens, exequitur. Pulmo
          insuper loquelæ ac voci inseruit, non <app>
            <lem wit="#V">secus</lem>
            <rdg wit="#C"><q>aliter</q></rdg>
          </app> ac Mercurius munus facundi oratoris ac loquelæ præsidis inter cœteros
          Planetas obtinere perhibetur. Cum itaque tanta sit analogia inter septem
          Planetas, et inter septem principalia membra in hominis corpore, adeoque
          sibi omnia consenti<pb ed="TBOO" n="I.158"/>ant, ut quasi ad ideam
          superioris mundi formatus esse videatur <app>
            <lem wit="#V">homo</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>, ideoque non immerito a philosophis Microcosmos appelletur: <app>
            <lem wit="#V">quis vnquam</lem>
            <rdg wit="#C"><q>quis igitur unquam</q></rdg>
          </app> sanæ mentis negare poterit, cœlestia corpora in humana, quibus tanta
          officiorum simili<pb ed="V" n="9r"/>tudine deuincta <app>
            <lem wit="#V">sint</lem>
            <rdg wit="#C"><q>sunt</q></rdg>
        </app>, influere?</p>
        <p rend="indent">Vnde etiam experientia edocti compertum habemus, eos qui
          nascuntur, cum Luna a maleficis Planetis afficitur, aliasque infeliciter
          collocatur, cerebro minus esse robusto, et plurimis eius passionibus
          obnoxios, adeo ut si Mercurius unâ male afficiatur, Lunamque non aspiciat,
          plane stupidos, qui sic <app>
            <lem wit="#V">eduntur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>nascuntur</q></rdg>
            </app>, effici. Videmus etiam eos, qui <app>
            <lem>Lunaribus</lem>
            <rdg wit="#C"><note>post <q>Lunaribus</q> add. <q>cœli</q>
                C</note></rdg>
            </app> ægritudinibus, caduco et huius speciebus afficiuntur, <app>
            <lem wit="#V">eos</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> vehementiores et crebriores paroxismos circa nouilunia, plenilunia et <app>
            <lem wit="#V">intermedias</lem>
            <rdg wit="#C"><q>medias</q></rdg>
          </app> quadraturas experiri: plurimos etiam, non nisi circa hæc tempora
          mutationum Lunarium, male affici. Sic etiam hydropici ex Salium in corpore
          resolutione, quibus Luna non minus quam mari præest, grauissime semper circa
          plenilunia torquentur, eo quod resolutio illa, cum Luna plena, iam in plenum
          statum <app>
            <lem wit="#V">adaucta</lem>
            <rdg wit="#C"><q>advecta</q></rdg>
          </app> sit: ideoque omnes fere hydropici circa plenilunia moriuntur.
          Obseruatum etiam est, eos quibus Sol a Saturno uel Marte læditur, crebra
          cordis palpitatione et debilitate laborare: si uero ambo Luminaria  <ref target="n31"/> <app>
            <lem wit="#C">aphæticam</lem>
            <rdg wit="#V"><q>aphoticam</q></rdg>
            </app> et vitalem <app>
            <lem wit="#V">prærogatiuam</lem>
            <rdg wit="#C"><q>significationem</q></rdg>
          </app> sortita, tum etiam ascendens male se habeat, eos qui sic nascuntur
          imbecilliori valetudine vexari, et minus vitales esse. Atque hoc modo etiam
          in cœteris Planetis, eorumque significatis experiri licet, ea se in homine
          eodem modo habere, quemadmodum et hi in genetliaca constitutione bene uel
          male affecti erant.</p>

        <p rend="indent">Videmus etiam in singulis hominibus magnam naturarum
          diuersitatem. Nonnullos altas res et a vulgi captu remotas <app>
            <lem wit="#V">solitarie</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> scrutari, quos Saturni altissimum sydus feliciter finxit: quosdam
          iudicialibus et politicis negocijs magis affici, quibus Jouialis affulsit
          splendor. Nonnullos nil nisi bella, cædes, tumultus et rixas spirare, quos
          Martius exagitat feruor. Alios honores, dignitates rerumque dominia, Solari <app>
            <lem wit="#V">ambitiosa</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> influentia affectare. Sunt qui ætatem amoribus, delectationibus,
          musica, alijsque iucundis delicijs peragant, quos blanda Veneris <app>
            <lem wit="#V">fascinat</lem>
            <rdg wit="#C"><q>exhilarat</q></rdg>
          </app> stella. Alij artibus ingeniosis exercendis, vel etiam mercaturæ se
          totos dedunt, qui a Mercurij <app>
            <lem wit="#V">stimulantur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>afficiuntur</q></rdg>
            </app> sidere. Quidam Lunaris naturæ influentium sortiti, <app>
            <lem wit="#V">popularibus rebus</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>, peregrinationibus, navigijs, piscaturis et <app>
            <lem>similibus</lem>
            <rdg><note>post <q>similibus</q> add. <q>rebus</q> C</note></rdg>
          </app> ætatis cursum absoluunt. <pb ed="V" n="9v"/>Atque hoc modo magna
          varietas ingeniorum, ad similitudinem <app>
            <lem wit="#V">influxuum</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> septem errantium stellarum perspici potest: quamuis plurimi ex
          diuersis horum Planetarum commixtionibus <app>
            <lem>affecti</lem>
            <rdg><note>ante <q>affecti</q> add. <q>diversimode</q> C</note></rdg>
          </app>, varia etiam sectentur studiorum genera, et diuerso ætatis
          tempore, nunc his, nunc alijs negocijs occupentur, prout tunc temporis huius
          uel alterius Planetæ radijs, per progressiones occultas, <app>
            <lem wit="#V">magis minusue</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#V">subijciuntur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>subijciantur</q></rdg>
            </app>. Hasque <app>
            <lem wit="#V">varietates</lem>
            <rdg wit="#C"><q>diversitates</q></rdg>
          </app>, <pb ed="TBOO" n="I.159"/>etiam in ipsis fratribus, ijsdem
          parentibus, eodem in loco editis, et similiter educatis, <app>
            <lem>cernere</lem>
            <rdg><note>post <q>cernere</q> add. <q>ubique</q> C</note></rdg>
            </app> licet, adeo ut fratres natura et moribus sæpissime plus <app>
            <lem>fere</lem>
            <rdg><note><q>fere</q>postea add. V: om. C</note></rdg>
          </app> dissideant, quam vlli alij. Harum vero et similium diuersitatum
          rationes, nusquam melius quam ab Astrologia <app>
            <lem wit="#V">naturaliter</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> peti possunt, quamuis non inficior, ab inferioribus etiam causis, <app>
            <lem wit="#V">ut educatione, institutione, conversatione, peregrinatione
              et similibus</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>, hæc quodammodo alterari. Plurima hoc loco recensere possem
          genetliaca axiomata, quorum euentus rarissime frustratur: sed non est huius
          loci, de <app>
            <lem wit="#V">tam abstrusæ</lem>
            <rdg wit="#C"><q>tantæ</q></rdg>
            </app> artis <app>
            <lem wit="#V">ratis experimentis</lem>
            <rdg wit="#C"><q>innumeris Mysteriis</q></rdg>
            </app> verba facere. Id saltem conlusionis loco addere <app>
            <lem>uolo</lem>
            <rdg><note>post <q>uolo</q> add. <q>quod</q> C</note></rdg>
            </app>, etiamsi nihil præterea esset, quod <app>
            <lem wit="#V">genetliacarum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>genethliacam</q></rdg>
          </app> prædictionem certitudinem comprobare posset: sola directionum euidens
          experientia id manifeste efficiet, <app>
            <lem wit="#V">modo eæ rite per omnia, quod tamen adhuc paucissimis
              perspectum est, administrentur</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>. Per directiones enim significatorum ad suos promissores, Genetliaci
          tempora ipsa præfinire possunt, quibus nato euidens aliquod accidens,
          respondente ut plurimum certo <app>
            <lem wit="#D">euentu</lem>
            <rdg wit="#V"><q>euento</q></rdg>
            </app>, impendeat. <app>
            <lem wit="#V">Rarissime</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Vix</q></rdg>
            </app> enim <app>
            <lem wit="#V">fit, ut</lem>
            <rdg wit="#C"><q>fieri potest quin</q></rdg>
          </app> cum luminaria et ascendens Martijs aut Saturninis alijsue maleuolis
          per directionem obuiarint locis et radijs, quin corpus valetudinemque ipsius
          nati, pro natura obuiantis radij, <app>
            <lem wit="#V">sensibiliter</lem>
            <rdg wit="#C"><q>graviter</q></rdg>
            </app> afficiant: interdum uero vitam penitus abrumpant, si <app>
            <lem wit="#V">admodum</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> fortis fuerit  <ref target="n32"/> anaretæ ad aphætam <app>
            <lem wit="#V">cursus</lem>
            <rdg wit="#C"><q>progressio</q></rdg>
          </app>. Cumque tempora horum accidentium per supputationem artificialem
          certo præfiniri possint, et sæpissime ab Astrologis, subsequente <app>
            <lem wit="#V">certo effectu</lem>
            <rdg wit="#C"><q>certo aliquo effectu</q></rdg>
          </app>, prædicta sint, certiusque adhuc prædici possint, si de exquisitis
          siderum motibus, ut in hoc negocio opus est, adamussim constaret: quis <app>
            <lem wit="#C">manifestæ</lem>
            <rdg wit="#V"><q>manifeste</q></rdg>
            </app> experientiæ <app>
            <lem wit="#V">non</lem>
            <rdg wit="#C"><q>nunc</q></rdg>
            </app> contradicens, astrorum esse in nos influentiam, eamque <app>
            <lem wit="#V">ex genetliaca constitutione</lem>
            <rdg wit="#C"><q>etiam ut plurimum juxta apotelesmata
                Astrologica</q></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#V">prævideri</lem>
            <rdg><note><q>prævidere</q> V man. pr.</note></rdg>
            </app> posse, ibit inficias? Hæc quamuis ita sint, non defuere tamen semper <app>
            <lem>inter</lem>
            <rdg><note>postea add. V</note></rdg>
            </app> viros aliâs eruditos, <app>
            <lem wit="#V">licet huius</lem>
            <rdg wit="#C"><q>huius tamen</q></rdg>
            </app> occultissimæ <app>
            <lem wit="#V">scientiæ</lem>
            <rdg><note>e <q>sapientæ</q> corr. V</note></rdg>
          </app> ignaros, qui partim Theologicis, partim Philosophicis rationibus,
          astra in hominem <app>
            <lem wit="#V">nihil</lem>
            <rdg wit="#C"><q>non</q></rdg>
            </app> influere, <pb ed="V" n="10r"/><app>
            <lem wit="#V">astruere conati sunt</lem>
            <rdg wit="#C"><q>conabantur asserere</q></rdg>
          </app>. Philosophi Astrologiam inter cœteras artes non esse numerandam
          contendunt, eo quod certis et euidentibus careat principijs. Impossibile
          etiam esse ajunt, natalicij temporis verum momentum scire, et ab eo frustra
          ad conceptionis tempus recurrere Astrologos, cum hoc ipsum longe magis sit
          incertum. Adferunt insuper argumenta, ut illis videtur, arti contraria, quod
          multi uno tempore nascantur, quorum sors et in vita eventus est
          diuersimodus. Quod gemelli ex ijsdem parentibus, eodem fere tempore nati,
          diuersissimam sæpenumero sortiantur fortunam: quod plurimi in bello et
          pestilentia, alijsque vniuersalibus calamitatibus simul moriantur, quorum
          genesis nequaquam <app>
            <lem wit="#V">idem</lem>
            <rdg wit="#C"><q>simile</q></rdg>
          </app> mortis genus significare potuerit: quod præter hæc invtilis sit
          futurorum ex astris cognitio, quamvis possibilis esset, <app>
            <lem wit="#V">hoc argumento contendunt: quod aut bona aut mala</lem>
            <rdg wit="#C"><q>sive bona sive mala</q></rdg>
          </app>
          <pb ed="TBOO" n="I.160"/>prædicant Astrologi. Si bona, tota voluptas, quæ ex
          eventu percipi debebat, per prævisionem iamdudum perijt: sin mala, ante
          ipsum euentum <app>
            <lem wit="#V">continue</lem>
            <rdg wit="#C"><q>perpetuo</q></rdg>
            </app> cruciari hominem, qui metus sæpenumero ipso <app>
            <lem wit="#D">malo</lem>
            <rdg wit="#V"><q>modo</q></rdg>
          </app> peior est. Hæc est summa præcipuorum argumentorum, quæ Philosophi
          contra genetliacas prædictiones adducunt. Theologi uero hæc eadem
          confirmantes, insuper addunt, hanc artem esse verbo Dei prohibitam, eamque
          tanquam impiam, et a Dei cognitione homines abducentem, ac contra bonos
          mores facientem, proclamant. Verum vtrique, tam Theologi quam Philosophi, de
          re non penitus perspecta judicium ferunt. Nam quod Philosophi obijciunt,
          Astrologiam certis carere principijs, fatemur quidem principia et axiomata
          huius artis, non usque adeo esse intellectui obuia, quemadmodum <app>
            <lem wit="#V">Geometriæ</lem>
            <rdg><note><q>Geometricæ</q> C V man. pr.</note></rdg>
            </app> et aliarum Mathematicarum <app>
            <lem wit="#V">scientiarum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Artium</q></rdg>
          </app>, nec Astronomicæ certitudini comparari posse prædictiones
          Astrologicas, eo quod siderum influentia non ita sensibus <app>
            <lem wit="#V">incurrat</lem>
            <rdg wit="#C"><q>occurrat</q></rdg>
          </app>, quemadmodum eorum motus: nihilominus tamen æque certum est, astrorum
          esse in hæc inferiora influxum, atque euidenter apparet, illa certo tramite
          moueri: quamuis facilius <app>
            <lem wit="#V">contingat</lem>
            <rdg><note>poat <q>contingat</q> add. <q>nos</q> C</note></rdg>
            </app> hallucinari in <app>
            <lem wit="#V">effectu</lem>
            <rdg wit="#C"><q>effectis</q></rdg>
          </app> præuidendo, quam in motu deprehendendo: quemadmodum res sensibus
          externis <app>
            <lem wit="#V">perceptibiles</lem>
            <rdg><note><q>præceptibiles</q> V man. pr. ut videtur</note></rdg>
          </app> certius comprehenduntur, quam illæ, quæ a solo intellectu percipi
          possunt. Astrologia igitur a <app>
            <lem wit="#V">posteriori</lem>
            <rdg wit="#C"><q>posteriore</q></rdg>
          </app>, hoc est ab ipsa experientia, sua sortitur principia, et a multis
          particularibus <app>
            <lem wit="#V">rarius</lem>
            <rdg wit="#C"><q>raro</q></rdg>
          </app> fallentibus obseruationibus vniuersales constituit conclusiones: non
          aliter quam in arte medica fieri assolet, quæ ab ipsa experientia herbarum
          et mineralium virtutes inquirit, et ex multis particularibus
          obseruationibus, <pb ed="V" n="10v"/>deinde de <app>
            <lem wit="#V">eorum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>earum</q></rdg>
          </app> naturis et efficacia uniuersale promit judicium. Eadem itaque ratione
          Astrologia non minus quam Medicina inter physicas artes iure meritoque
          numerari potest. Impossibilitatem uero, quam adducunt ex incognito
          natiuitatis et conceptionis tempore, nullam et friuolam esse, hinc facile
          patet. Quamuis enim de certo momento, quo homo in lucem edatur, varijs de
          causis ambigatur: nihilominus Astrologi verum momentum ex accidentibus in
          vita, cum natus adoleuerit, contingentibus, ita certo colligere possunt, ut
          etiamsi plus integra hora falsum sit judicatum tempus, tamen hac ratione in
          certi <app>
            <lem wit="#V">propemodum</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> momenti cognitionem pervenire <app>
            <lem wit="#V">possint</lem>
            <rdg wit="#C"><q>queunt</q></rdg>
          </app>. Nec ad conceptionis tempus propterea, ut illi existimant, recurrunt
          Astrologi, quod <app>
            <lem wit="#V">illud</lem>
            <rdg wit="#C"><q>per illud</q></rdg>
          </app> certius quam natalicium, atque eo melius per siderum constitutionem
          futura <app>
            <lem wit="#V">prævideri</lem>
            <rdg wit="#C"><q>prævidere</q></rdg>
          </app> posse existiment, sed saltem, ut  <ref target="n33"/> locum Lunæ (retro numerando partus
          in vtero moram) tempore conceptionis <app>
            <lem wit="#C">faciant</lem>
            <rdg wit="#V"><q>faciat</q></rdg>
          </app> in partu ascendentem, atque ex loco Lunæ, qui tunc existit, iuxta
          doctrinam <app>
            <lem wit="#V">antiqui illius</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> Hermetis ascendentis gradum in natiuitate <app>
            <lem wit="#V">verificari</lem>
            <rdg wit="#C"><q>verificare</q></rdg>
            </app> possint: quam tamen horoscopi <app>
            <lem wit="#V">emendationem</lem>
            <rdg wit="#C"><q>verificationem</q></rdg>
            </app> nulli Astrologorum, tanquam <app>
            <lem wit="#V">omnino</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> cer<pb ed="TBOO" n="I.161"/>tam et ratam habent, sed saltem vero
          proximam, eaque plerique utuntur, cum natus ad ætatem non peruenerit, et ab <app>
            <lem wit="#C">euentibus</lem>
            <rdg wit="#V"><q>euidentibus</q></rdg>
            </app> in vita <app>
            <lem wit="#V">ac</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> præteritis casibus natalicium tempus priori illo et certiori modo
          verificari <app>
            <lem wit="#V">nequeat</lem>
            <rdg wit="#C"><q>non potest</q></rdg>
          </app>. Apparet itaque, quam inique, in certo natiuitatis tempore sciendo,
          obiciant aduersarij Astrologis, et quam falso eos a natalitio ad
          conceptionis tempus recurrere arguant: cum ipse <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
            >Ptolomæus</persName> asserat, conceptionis constitutionem non
          significare, etiamsi sciri possit, <app>
            <lem>vlterius</lem>
            <rdg><note>post <q>vlterius</q> add. <q>supra notum</q> C</note></rdg>
            </app> quam, quamdiu in vtero moratur <app>
            <lem wit="#V">fœtus</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>, inde uero natalicium tempus usque ad finem vitæ suas <app>
            <lem wit="#V">vires</lem>
            <rdg wit="#C"><q>significationes</q></rdg>
          </app> exercere. De ijs, qui in bello et pestilentia, alijsque uniuersalibus
          calamitatibus simul moriuntur, <app>
            <lem wit="#V">respondetur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>respondemus</q></rdg>
          </app>, eorum mortes non ex particulari genesis constitutione, sed ex
          uniuersali fato procedere, quod vim derogat particulari, et externam etiam
          violentiam plurima efficere, quæ in Astris non erant prædisposita: Vnde
          Astrologi cauti excipiunt in suis prædictionibus vniuersales calamitates, ut
          pestes, terræmotus, inundationes, bella, mutationes legum et Reip. atque his
          similes generales calamitates, quæ ab uniuersali fato procedunt, quod cum
          fortius sit particulari, necesse est, ut suas vires latius exerat, et <app>
            <lem wit="#V">particulare</lem>
            <rdg wit="#C"><q>particulares</q></rdg>
          </app> vincat. Quod uero de ijs insuper afferunt, qui uno tempore nati,
          diuersa <app>
            <lem wit="#C">sortiuntur</lem>
            <rdg wit="#V"><q>sortiantur</q></rdg>
            </app> fata, <app>
            <lem wit="#C">sciant</lem>
            <rdg wit="#V"><q>sciunt</q></rdg>
          </app>, Astrologos non asserere, cœlum in omnes <pb ed="V" n="11r"/>uno
          eodemque tempore <app>
            <lem wit="#V">editos</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>, uno eodemque modo agere, sed pro diuersitate subiecti, diuersimode
          cœli influxus variari: sæpenumero etiam astrorum influentiam, pro <app>
            <lem wit="#V">varia</lem>
            <rdg wit="#C"><q>diversa</q></rdg>
          </app> educationis, disciplinæ, conuersationis et similium in vita
          mutationum diuersa ratione varie transplantari, tum etiam liberam hominis
          voluntatem nequaquam <app>
            <lem wit="#V">esse</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> astris subditam, sed per hanc, ductu rationis, hominem citra astrorum
          influentiam, si uolet, plurima posse efficere. Non enim volunt Astrologi,
          omnes homines eodem modo necessario recipere astrorum influxus, sed quosdam
          magis, quosdam minus, pro ut seipsos ad recipiendum aptos, uel <app>
            <lem wit="#V">ab his</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> immunes <app>
            <lem wit="#V">reddiderint</lem>
            <rdg wit="#C"><q>reddiderunt</q></rdg>
          </app>. Eodem modo de gemellis responderi potest. Nam et in his, multas ob
          causas, <app>
            <lem wit="#V">tum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>tam</q></rdg>
          </app>  <ref target="n34"/> inferioris naturæ, <app>
            <lem wit="#V">tum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>quam</q></rdg>
            </app> liberi arbitrij diuersimode <app>
            <lem wit="#V">alterantur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>transplantantur</q></rdg>
            </app> astrorum influxus. <app>
            <lem wit="#V">Quin</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> et rarissime fieri potest, ut unum habeant gemelli ascendens :
          quapropter aphætarum et anaretarum etiam diuersa erunt interualla, nec eadem
          erit in vtrisque siderum influentia: unde non necessarium erit, eos uno
          eodemque tempore ægrotare, aut <app>
            <lem wit="#V">etiam</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> mori. Adde quod ex ipsa etiam generatione debilior semper sit natura
          unius, quam alterius, eo quod duo simul æque fortes vix nasci possint, cum
          virtus dispersa imbecillior sit, <app>
            <lem wit="#V">seipsa</lem>
            <rdg wit="#C"><q>ipsa</q></rdg>
            </app> vnita. Hanc uero subiecti <app>
            <lem wit="#V">debilitatem</lem>
            <rdg wit="#C"><q>imbecillitatem</q></rdg>
            </app> astra <app>
            <lem wit="#V">non corrigunt</lem>
            <rdg wit="#C"><q>corrigere non possunt</q></rdg>
            </app>. Unde æqualiter in ambos gemellos, eodem <app>
            <lem wit="#V">etiam, si fieri posset</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>, tempore editos, cum æqualiter astrorum vires non recipiant, <app>
            <lem wit="#V">non</lem>
            <rdg wit="#C"><q>minime</q></rdg>
            </app> agunt: ut interea nihil dicam de  <ref target="n35"/> occulta illa ratione, quam aliqui
          Astrologorum crebra obseruatione didicerunt, tertium ab horo<pb ed="TBOO"
            n="I.162"/>scopo signum esse secundi gemelli <app>
            <lem wit="#V">quasi</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> ascendens. Vnde in utrisque tota cœli constitutio, eiusque influentia
          diuersimode variatur. Quod uero Theologi hoc loco de  <ref target="n36"/> Esau et <app>
            <lem wit="#V">Jacob</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Jacobum</q></rdg>
            </app> toties inculcant, quamvis ad id eodem modo <app>
            <lem wit="#V">naturaliter</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> responderi possit, quemadmodum de omnibus gemellis nunc diximus:
          tamen reuera ad hanc physicam considerationem illud exemplum non pertinet,
          sed potius ad arcanum Dei consilium referendum est, cui tota natura, tanquam
          suo creatori obtemperat. Sic enim Deus de illis protulit: <hi rend="it"
            >Jacob dilexi, Esau vero odio habui.</hi> Quis autem astrologorum, <app>
            <lem wit="#V">etiam</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> inter Ethnicos, adeo <app>
            <lem wit="#V">unquam</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> fuit impius et temerarius, quin concederet, Deum uniuersitatis
          autorem libere agere, amare et odisse, quem volet, quomodocunque naturæ fata
          essent prædisposita? Aliâs enim Deus per naturam a se conditam suæ voluntati
          frenum iniecisset, et seipsum, quod absurdum est cogitare, captiuasset.
          Quapropter etsi Deus Jacob plus quam Esau dilexit et ad splendidiorem in
          vita fortunam evexit: non idcirco astrorum decreta euertuntur, si hanc
          diuersitatem eorum fortunæ, non ab astris penitus, sed peculiari Dei
          consilio, <pb ed="V" n="11v"/>immediate profectum esse concedamus, <app>
            <lem wit="#V">quod et plerisque alijs singulari Dei voluntate evenire
              non ambigitur</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>. Ad illud insuper, quod Theologi  <ref target="n37"/> de prohibitis in lege Mosaica
          prædictionibus Astrologicis afferunt, sic <app>
            <lem wit="#V">respondemus</lem>
            <rdg wit="#C">respondeo</rdg>
          </app>: Nequaquam in eo loco taxari veros Astrologiæ artis Vsus, sed
          ariolorum, aruspicum, necromanticorum, <app>
            <lem wit="#C">pythonissarum</lem>
            <rdg wit="#V">phytonissarum</rdg>
            </app>, sortilegorum, <app>
            <lem wit="#C">incantatorum</lem>
            <rdg wit="#V">incantorum</rdg>
            </app>, et <app>
            <lem wit="#V">id</lem>
            <rdg wit="#C">ejus</rdg>
            </app> generis <app>
            <lem>superstitiosorum</lem>
            <rdg resp="TBOO">superstiorum</rdg>
            </app> diuinatorum <app>
            <lem>vanitates</lem>
            <rdg><note>ante <q>vanitates</q> add <q>prohiberi</q> C</note></rdg>
          </app>: reprehendi etiam eos, qui sub Astrologiæ prætextu artes sortilegas
          et incertas, ut multi nostro æuo factitant, venditarunt. Nequaquam vero inde
          inferri potest, nullam esse stellarum influentiam, et hanc ab hominibus non
          obseruandam: alias Moses sibi ipsi fuisset
          contrarius, qui statim ab initio asseruit, sidera esse in signa condita, <app>
            <lem wit="#V">ut iam antea diximus</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>. <app>
            <lem wit="#V">Ea uero</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Omnia autem</q></rdg>
          </app>, quæ in rerum natura condita sunt, propter hominem, ut se in illis
          exerceat et delectetur, condita esse, quis ire potest inficias? Neque illud
           <ref target="n38"/>Jeremiæ dictum <app>
            <lem wit="#V">evertit</lem>
            <rdg wit="#C"><q>invertit</q></rdg>
            </app>, sed potius confirmat prædictiones. Non enim ait Jeremias, cœlum et cœlestia corpora nihil
          significare, sed signa illa pijs hominibus non esse timenda, verum in Deo
          ipso penitus sperandum, qui astrorum infelicia decreta auferre uel lenire
          possit. Eodem modo recte aliquis diceret: Non esse Christianis a <app>
            <lem wit="#V">Turcis</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Turca</q></rdg>
          </app> uel Tyrannis timendum. Nec ideo sequitur, Turcam et Tyrannos
          Christianis <app>
            <lem wit="#V">aliquatenus</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> nocere non posse, verum id saltem inde infertur,  <ref target="n39"/> non esse timendos
          eos, qui corpus occidere possunt, in animam uero nullam habent potestatem.
          Adducunt insuper Theologi illud Esaiæ:  <ref target="n40"/> <hi
            rend="it">Stent et <app>
              <lem wit="#C">saluent</lem>
              <rdg wit="#V"><q>salvant</q></rdg>
            </app> te augures cœli, qui contemplabantur sidera, et supputabant
            menses, ut ex ijs <app>
              <lem wit="#C">annuncient</lem>
              <rdg wit="#V"><q>annuncirent</q></rdg>
            </app>
            <app>
              <lem wit="#V">ventura</lem>
              <rdg wit="#C"><q>ventum</q></rdg>
          </app> tibi.</hi> Eo in loco taxatur abusus artis et Chaldeorum
          superstitio, qui confidebant <app>
            <lem wit="#V">in suos impios <pb ed="TBOO" n="I.163"/>diuinatores</lem>
            <rdg wit="#C"><q>suis impiis divinatoribus</q></rdg>
            </app> et populum Dei captiuum <app>
            <lem wit="#V">in exilio Babilonico</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> extra omnem misericordiam inhumaniter tractarunt, sperantes ex falsis
          prædictionibus suorum ariolorum sibi <app>
            <lem resp="#TBOO">perpetuam</lem>
            <rdg wit="V"><q>perpetuum</q></rdg>
            <rdg wit="#C"><q>æternam</q></rdg>
            </app> felicitatem polliceri, <app>
            <lem wit="#C">quo</lem>
            <rdg wit="#V"><q>qua</q></rdg>
            </app> semper in <app>
            <lem wit="#V">subactos</lem>
            <rdg wit="#C"><q>miseros</q></rdg>
          </app> Judeos sæuire pro libidine possent: non considerantes, Deum saltem ad
          tempus suum populum ob idololatriam et alia delicta sub eorum jugum
          tradidisse, et tandem hunc liberaturum eorumque crudelitatem, quantumcunque <app>
            <lem wit="#V">fiderent</lem>
            <rdg wit="#C">crederent</rdg>
          </app> plausibilibus suorum ariolorum prædictionibus, vindicaturum. Hanc
          esse genuinam dicti Esaiæ sententiam, ex
          ipso orationis contextu liquido patet. Nequaquam dicit, astra nihil
          significare, sed <app>
            <lem wit="#V">vanam</lem>
            <rdg wit="#C"><q>variam</q></rdg>
            </app> confidentiam Chaldeorum in prædictiones <app>
            <lem wit="#C">illas</lem>
            <rdg wit="#V"><q>illis</q></rdg>
            </app> fauorabiles, resistente et <app>
            <lem wit="#C">adverso</lem>
            <rdg wit="#V"><q>averso</q></rdg>
            </app> Deo, damnat. Atque hinc discimus, nullas causas <app>
            <lem wit="#C">secundas</lem>
            <rdg><note>om. V</note></rdg>
            </app> et physicas nobis <pb ed="V" n="12r"/>opem ferre posse, cum est <app>
            <lem>auersa</lem>
            <rdg><note>ante <q>auersa</q> add. <q>a nobis</q> C</note></rdg>
            </app> Dei mens. Ipse itaque solus placandus, non expectanda salus a <app>
            <lem>creatura</lem>
            <rdg><note>post <q>creatura</q> add. <q>rerum</q> C</note></rdg>
            </app>, quæ Deo nolente nihil operatur.  <ref target="n41"/> Sic reprehenditur in sacris literis
          Rex <app>
            <lem wit="#C">Asa</lem>
            <rdg wit="#V"><q>Ara</q></rdg>
            </app>, quod dolore pedum ægrotans, non <app>
            <lem wit="#V">posuit</lem>
            <rdg wit="#C"><q>posuerit</q></rdg>
          </app> spem in domino, sed in ope medicorum: nec propterea medicina eo in
          loco reprehenditur, sed saltem nimia confidentia in res creatas, neglecto
          ipso creatore. Obiciunt insuper <app>
            <lem wit="#V">Theologiæ professores</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Theologi</q></rdg>
          </app>, quod si malæ inclinationes essent ex astris, Deus, qui astra
          condidit, autor peccati iniuste censeretur. At hi non considerant,
          Astrologos non alligare hominis voluntatem astris, sed concedere esse in
          homine aliquid, quod sit supra omnia astra exaltatum: cuius beneficio <app>
            <lem wit="#V">quascunque</lem>
            <rdg wit="#C"><q>omnes</q></rdg>
          </app> maleuolas siderum inclinationes, si iuxta  <ref target="n42"/> verum et supramundanum
          hominem viuere volet, vincere possit. At si brutalem vitam sequi rapique
          cæcis affectibus, et cum <app>
            <lem wit="#V">creaturis</lem>
            <rdg wit="#C"><q>creatura rerum</q></rdg>
          </app> potius fornicari eligat, Deus non est censendus autor huius erroris,
          qui ipsum hominem ita condidit, ut omnes maleuolas siderum inclinationes
          superare, si uolet, possit. Videant itaque <app>
            <lem wit="#V">Theologiam profitentes</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Theologi</q></rdg>
            </app>, quo jure Astrologiam sacris literis <app>
            <lem wit="#V">prohibitam</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>, et Deo aduersam iudicent, non considerantes, connexionem causarum a
          prima in <app>
            <lem wit="#V">vltimam</lem>
            <rdg wit="#C"><q>ultimas</q></rdg>
          </app> mediate procedere, et comminationes ac promissiones diuinas non
          temporaneas et corporales <app>
            <lem wit="#V">in</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> tantum esse, sed potius animi in hac et æterna vita beatitudinem aut
          cruciatum <app>
            <lem wit="#V">concernere</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>. Alias hi soli pij et a Deo electi iudicarentur, quibus fortuna, quæ
          plerumque pessimis fauet, <app>
            <lem wit="#V">in hac vita</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> abblandiretur: impij uero et a Deo destituti, qui <app>
            <lem wit="#V">aduersa</lem>
            <rdg wit="#C"><q>adversa in hac vita</q></rdg>
          </app> opprimerentur sorte. Sunt itaque duo diuersa, extraneas et
          temporaneas hominum fortunas, quæ ex astris et alijs physicis causis mediate
          procedunt, scrutari: et internas illas ac supra mundi <app>
            <lem wit="#V">huius visibilis</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> horizontem exaltatas, quæ a solo Deo immediate procedunt, fide
          apprehendere. His itaque consideratis, nihil veræ pietati Astrologiam
          officere posse <app>
            <lem wit="#V">verisimile est</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>, nec plus quam medicorum consilia et prædictiones, quæ eodem modo
          physicæ sunt, hominem a <app>
            <lem wit="#V">Dei legitimo</lem>
            <rdg wit="#C"><q>legitimo Dei</q></rdg>
            </app> cultu <app>
            <lem>abducere</lem>
            <rdg><note>post <q>abducere</q> add. <q>existimo</q> C</note></rdg>
          </app>. Fatemur quidem pluri<pb ed="TBOO" n="I.164"/>mas superstitiones et
          abusus in hanc artem esse <app>
            <lem wit="#C">introductos</lem>
            <rdg wit="#V"><q>introductas</q></rdg>
          </app>, sed id arti minime vitio verti debet. Ita enim comparatum est, ut
          quo excellentior, quo sublimior aliqua sit scientia, eo facilius in abusum
          deueniat. Quid ipsa Theologia præstantius? quid diuinius? cum tamen hæc ipsa
          per maximam orbis partem inde ab initio plena superstitionum, abusuum, et
          hæresium fuerit. <pb ed="V" n="12v"/>Idemque in alijs facultatibus Medicina
          et Jurisprudentia cœterisque liberalibus exercitijs <app>
            <lem wit="#V">(quod dolendum)</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#V">animaduertere</lem>
            <rdg wit="#C"><q>videre</q></rdg>
            </app> licet: cum nulla harum sit, quin <app>
            <lem wit="#V">mendis</lem>
            <rdg wit="#C"><q>suis mendis</q></rdg>
            </app> et abusibus sit <app>
            <lem wit="#V">plus quam satis contaminata</lem>
            <rdg wit="#C"><q>referta</q></rdg>
          </app>. Committunt etiam ipsi Astrologi in suis prædictionibus multa
          sæpenumero errata, quæ ipsorum, non artis culpa contingunt. Vitia enim et <app>
            <lem wit="#V">delicta</lem>
            <rdg wit="#C"><q>errata</q></rdg>
            </app> artificum arti ipsi imputari <app>
            <lem wit="#V">proprie</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app> non debent, cumque difficillima sit Astrologiæ cognitio, et
          paucissimis <app>
            <lem wit="#V">datum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>detur</q></rdg>
            </app>, summis labris prima ejus exordia degustare, <app>
            <lem wit="#V">nedum penetralia introspicere</lem>
            <rdg><note>om. C; <q>introspicere</q> ex <q>inspicere</q> corr.
                V</note></rdg>
          </app>, venia danda erit, si aliquando contigerit, huius artis studiosum a
          scopo aberrare, <app>
            <lem wit="#V">nec</lem>
            <rdg wit="#C"><q>nec propterea</q></rdg>
            </app> error ille in artis ignominiam cedere <app>
            <lem wit="#V">merito</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
        </app> debet.</p>

        <p rend="indent">Restat ut ad id respondeamus, quod aduersarij tandem inferunt,
          invtilem esse astrorum præscientiam, eo quod, siue bona, siue mala
          prædixerint Astrologi, neutra præscire expediat. Id quidem ita se haberet,
          si necessario reciperemus astrorum influentiam, eamque non immutare vel
          corrigere <app>
            <lem wit="#V">liceret</lem>
            <rdg wit="#C"><q>possemus</q></rdg>
            </app>. <app>
            <lem wit="#V">Quod cum ita non sit, nec a quoquam saniore Astrologo
              prolatum</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Ideoque</q></rdg>
          </app>, non solum non invtile est, sed maxime expedit, impendentia astrorum
          decreta præscire, vt si bona fuerint, non insolenti animo inopinatam
          felicitatem excipiamus, sin mala, ante eorum aduentum nos præmunire, <app>
            <lem wit="#V">ac ea</lem>
            <rdg wit="#C"><q>et</q></rdg>
            </app> præcauere possimus. <app>
            <lem wit="#V">Vere</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Recte</q></rdg>
            </app> igitur dixit autor  <ref target="n43"/> Centiloquij, <app>
            <lem wit="#V">quod <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomæo</persName>
              attribuitur</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app>: <hi rend="it">Potest, qui sciens est, multos astrorum effectus
            corrigere, seque ante illorum aduentum præparare</hi>. <app>
            <lem wit="#V">Hæc ille.</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#V">Quapropter etiam</lem>
            <rdg wit="#C"><q>Ideoque</q></rdg>
            </app> plurimi ignorantes sibi ab astris <app>
            <lem wit="#V">impendentia naturaliter fata</lem>
            <rdg wit="#C"><q>dependentia decreta</q></rdg>
            </app>, non solum <app>
            <lem wit="#V">ea avertere</lem>
            <rdg wit="#C"><q>hæc antevertere</q></rdg>
          </app> nesciunt, sed cæci in sua ruunt infortunia, et astrorum maleuolam
          significationem potius adaugent, quam <app>
            <lem resp="#TBOO">quod eam mitigare, uel penitus evitare norint</lem>
            <rdg wit="#V"><q>quod eam mitigare, uel penitus evitare norent</q></rdg>
            <rdg wit="#C"><q>imminuunt</q></rdg>
          </app>. In prosperis uero et ex voto succedentibus rebus, cum ex inopinato
          sine <app>
            <lem wit="#V">ulla</lem>
            <rdg><note>om. C</note></rdg>
            </app> prævisione illis contingant, tanta animi <app>
            <lem wit="#V">insolentia</lem>
            <rdg wit="#C"><q>confidentia</q></rdg>
            </app> efferuntur, ut sæpenumero ob id <app>
            <lem wit="#V">ipsa sors benigna ex improuiso illis alludens, mox
              inauspicata reddatur</lem>
            <rdg wit="#C"><q>in pœnam superbiæ merito impingant</q></rdg>
            <rdg><note>reliqua usque ad finem om. C, qui inde ab hoc loco ita
                orationem concludit: <q>Non enim  minus difficile est, se
                  constantem et æquali animo in rebus secundis, quam
                  adversis præbere. Hanc autem constantiam et fortitudinem
                  longe melius  præstabit, qui futura multo ante præviderit.
                  &#x2013; Hæc de prædictionibus  Astrologicis prolixius in
                  medium adduxi, quod hæ ut plurimum, non solum  a vulgo, quod
                  omnes Artes æquali odio prosequitur: sed a quibusdam  etiam
                  eruditis hominibus in dubium vocentur: Quamvis sola Artis
                  ignorantia eos excusare possit. Pergunt enim Arti
                  contradicere, cujus principia  summis labris non
                  degustârunt, et cum in aliqua cognitione excellunt, de 
                  omnibus aliis rebus, quamvis ab ea cognitione longe
                  dissitis, sibi judicium  arrogant. Solus Picus Mirandula
                  Astrologiæ gnarus eam ex propriis Apotelesmatibus convellere
                  aggressus est. Sed hujus objectionibus Lucius Bellantius
                  erudito scripto jamdudum respondit: Et ipse Picus mortuus
                  anno  ætatis 33, quem tres Astrologi illi fatalem ex
                  directione ascendentis ad  corpus Martis prædixerant,
                  Astrorum efficaciam, quam infringere voluit,  nimis certo
                  eventu, proprio interitu comprobavit. Atque hæc de
                  Mathematicis disciplinis, ipsaque Astrologia, generaliter
                  et tenui Minerva hoc  loco et tempore sufficienter
                  dicta sint. &#x2013; Restat nunc, ut vos mei instituti 
                  certiores faciam. Cum itaque Regiæ Majestatis et vestræ
                  petitioni nunc  obtemperare, et quædam in Mathematicis
                  scientiis publice proponere decreverim: Nihil mihi visum est
                  commodius, et e re discentium utilius , quam alteram
                  Astronomiæ [Astronomiæ Curtius: Astronominæ C] partem, quæ
                  motus secundi mobilis complectitur, breviter tradere: Cum
                  primi mobilis doctrina per se facilis sit, et aliâs  in
                  hac schola sæpenumero prælegatur. Id autem hac ratione
                  absolvere  constitui, ut modum supputandi veros Planetarum
                  motus, ex Tabulis Prutenicis, quæ in hoc negotio sunt
                  exactissimæ, ostendam, unaque Circulorum, quibus Planetas
                  moveri imaginamur, et ex quorum supputatione numeri
                  Tabularum supputati sunt, cohærentiam, ac ordinem
                  demonstrabo. Vt hac discendi [discendi Curtius: dicendi C]
                  Methodo pulcerrimus fructus doctrinæ secundi Mobilis, quæ
                  Motum septem errantium stellarum complectitur, vobis
                  innotescere possit. &#x2013; Cras itaque hac ipsa hora, id
                  quod promisimus, Deo auspicante incoabimus. &#x2013;
                  Dixi.</q></note></rdg>
        </app>. Neque enim frustra sic cecinit Maro:</p>

        <lg rend="it">
          <l> <ref target="n44"/> Nescia mens hominum fati sortisque futuræ,</l>
          <l>Et seruare modum, rebus elata secundis.</l>
        </lg>

        <p rend="noIndent">At nimis friuola sunt hæc, quæ a quibusdam philosophastris in hunc modum
          adducuntur, et Medicina aliæque physicæ artes, ipsaque Œconomia, et
          Agricultura, Arsque nautica (ut de pluribus non dicam) contrarium ostendunt.
          In Medicinâ certe, si morbi natura et specifica qua<pb ed="TBOO" n="I.165"
            />litas, ac quorsum ea progredi soleat, præcognita fuerint, et ijs prævenire
          atque in tempore rectius præsens Antidotum adhiberi potest, sicque de alijs
          rebus physicis quotidianâ exercitatione edocemur. In Œconomicis utique
          crebra testatur experientia, quod prævisio et cautela plurimum prosint. Sit
          enim exempli caussa, in aliqua parte domus, inscio hero, ignis <pb ed="V"
            n="13r"/>tacite incendium vastum minitans. Anne si præsciatur et
          indicetur, citius extingui poterit, adhibitis medijs, quam si improvisum et
          ignotum invaluerit, et tecta omnia superarit? Agricultura quoque quantum
          commodi ex prævisione, non saltem naturæ soli, sed et influentiarum cœli
          sortiatur, quantumque ex horum neglectu incommodi, nemo rerum Rusticarum
          gnarus, vel suo tam commodo, quam damno, ignorat. Quod et nautis adeo
          necessarium est, ut ipsa experientia, uel multo ipsorum periculo elicita,
          docuerit eos rectius sapere, et imminentes tempestates e certis, quæ
          multimode animaduerterunt, signis, tam circa cœlestia, quam terrestria, et
          aërem, atque eas, quas tranant, aquas, prænoscere, et quantum fieri potest,
          evitare. Quin et illi, qui Jurisprudentiam profitentur, et Justitiæ
          sacerdotes haberi volunt, hanc sublimem Mathematum scientiam elevare, atque
          de ea minus honorifice loqui præsumserunt: adeo ut non veriti fuerint eorum
          Antesignani, Titulum in codice ipsorum,  <ref target="n45"/> <hi rend="it">De maleficis et
            Mathematicis</hi>, ac si hæc synonima essent, consignare; quod per eorum
          imperitiam potius excusandum venit, quam illis acriori censurâ imputandum.
          Ex quo inter Artes Mathematicas omnium supremas, et ob id sic κατεξοχὴν
          dictas, atque ab omnibus sapientiæ, quantum hominibus conceditur, alumnis
          diu multumque in summo pretio habitas, atque eas, quæ abiectissimæ omnium,
          quæ pessimæ sunt, maleficia videlicet tractantes, distinguere nesciuerunt.
          Nec quod eorum interpres eximius aliâs et laboriosus ille  <ref target="n47"/> <persName
            ref="accursius_1182">Accursius</persName> hanc glossulam et interpretationem
          alicubi addiderit:</p>
        <lg rend="it">
          <l> <ref target="n48"/> Scire docet <app>
              <lem wit="#V">Mathesis</lem>
              <rdg>priore loco in <q>Matesis</q> corr. V</rdg>
          </app> sed diuinare Mathesis,</l>
        </lg>
        <p rend="noIndent">convenienter ignorantiam adeo crassam excusat, sed potius linguæ græcæ
          imperitiam Mathematum inscitiæ agglomerat: cum et aliâs græcarum literarum
          rudis consultus ille <persName ref="accursius_1182">Accursius</persName> inter
          Mathesin secunda  <ref target="n49"/> sillaba pariter longam et breuem tam belle adinvenerit, et
          carmine probarit differentiam: quæ in vero linguæ illius idiomate atque
          sillabarum recepta natura nulla est. Sed verisimile videtur, veteres
          Romanos, qui hanc legem condiderunt, antequam Artes Mathematicæ apud eos
          notæ atque excultæ erant, per imprudentiam quandam id admisisse, ob
          Chaldæorum, Arabum, Ægiptiorum quorundam et aliorum superstitiones ac artes
          sortilegas atque vetitas, forte etiam Necromanticas, quibus vulgus et
          simpliciores seducebant, nihilominus <pb ed="TBOO" n="I.166"/>se sub nomine
          Mathematicorum et Astrologicorum venditabant (siquidem ex his <app>
            <lem>oris</lem>
            <rdg><note>ante <q>oris</q> praebuit <q>terrarum</q> V, sed
                delevit</note></rdg>
          </app> hæ sublimes disciplinæ olim prodierint), <pb ed="V" n="13v"/>ut
          specioso prætextu lucrum (uti sit) facerent, et incautos deciperent. Nam
          veras illas et genuinas Mathematum scientias non detestatos esse hos LL.
          latores, inde patet, quod Geometras et calculatores (sic enim Arithmeticos
          vocant) alibi in pretio habeant, atque illis <app>
            <lem resp="#TBOO">salaria</lem>
            <rdg wit="#V"><q>solaria</q></rdg>
            </app> numeranda <app>
            <lem wit="#V">sentiant</lem>
            <rdg><note>es <q>sensent</q> corr. V</note></rdg>
          </app>, et immunitate officiorum publicorum donandos. Quod autem ita se
          res habeat, uel inde patet, quod <app>
            <lem>alibi</lem>
            <rdg><note>post <q>alibi</q> praebuit <q>in codice</q> V, sed
                delevit</note></rdg>
            </app> sic scriptum inveniatur: <hi rend="it">Artem Geometriæ discere atque
            exercere publice interest, ars autem Mathematica damnabilis est et
            interdicta omnino</hi>.  <ref target="n50"/> L. 2. C. de Malef. et Mathematicis. Ex quibus
          liquet, eos, qui has leges condiderunt, non intellexisse Geometriam esse
          primam et præcipuam Mathematum partem, unde reliquæ ferme omnes originem
          trahunt, ideoque admodum imprudenter Mathesin, quæ generalior est, a
          Geometria sua specie semovisse. Aliud igitur quid per Mathematicas artes
          tunc intellexerunt, quam hodie receptum est, et verus sensus exposcit, prout
          antea monui. Sed sit, quicquid velit, nihil nos moratur, quid Romani in suis
          forensibus legibus de tam sublimibus, et illis vixdum (quod et <persName
            ref="seneca_0004">Seneca</persName> suo æuo testatur) supremis labris
          degustatis scientijs pro authoritate sua, qua omnibus, non saltem gentibus,
          sed et artibus imperare affectarunt, deciderint. Nam et ijs tum forte adhuc
          illud Ouidianum non multo minus, quam veteri vrbis Romæ conditori Romulo
          competebat:</p>

        <lg rend="it">
          <l> <ref target="n51"/> Scilicet arma magis quam sidera Romule noras,</l>
          <l rend="indent">Curaque finitimos vincere major erat.</l>
        </lg>

        <p rend="noIndent">Sic et Philosophos et poëtas nonnunquam per imperitiam, pari imprudentiæ
          coniunctam, Ciuitate  <ref target="n52"/> ejecerunt, quin et vxoribus proprijs (licet ijs carere
          nequiuerint) interdum ciuitate leuiter interdixerunt, et simili leuitate
          postea receperunt; ut a talibus, quascunque tandem leges de rebus incognitis
          præ dominandi libidine et fastuoso arbitrio fingant atque refingant, nihil
          de artibus excellentioribus, quæ Dei eximia dona sunt, quod in earum
          neglectum cedat, pronunciandum et credendum merito veniat. Sed his omissis
          ad Medicinæ professores transeamus: quorum etiam nonnulli Mathematica et
          inprimis Astrologiam insectantur: licet eorum primarius Antistes  <ref target="n53"/> <persName
            ref="Hippocrates">Hyppocrates</persName> id ipsum non commiserit, qui
          vtraque in summo habuit pretio, et non saltem Geometrica pro more
          Philosophorum eius ætatis egregie calluerit, sed et astrologicas
          prædictiones suæ facultati convenienter et cum fructu applicuerit: quod et
          multi alij post ipsum præstiterunt, et plerique nostro etiam æuo non
          infeliciter imitati sunt. Mirum tamen est, <pb ed="V" n="14r"/>nonnullos,
          inter quos famosus ille <persName ref="erastus_thomas_1524">Erastus</persName>, †quicum†
          Medicinam, <pb ed="TBOO" n="I.167"/>quæ physica quædam est cognitio, et ex
          naturæ inferioris investigatione dependet, cœlestia, unde <app>
            <lem resp="#TBOO">hæc</lem>
            <rdg wit="#V"><q>has</q></rdg>
          </app> vires et mutationes suas sortitur, inconsiderate negligere. Verum cum
           <ref target="n54"/> <persName ref="erastus_thomas_1524">Erastus</persName> iste erroribus aliâs non
          modicis,  <ref target="n56"/> Etymologiæ nominis sui <app>
            <lem wit="#V">congruus</lem>
            <rdg><note>ex <q>congruis</q> corr. V</note></rdg>
          </app>, obnoxius fuerit, non est quod ipsius uel ab illo seductorum
          præoccupatas et frivolas opiniones moremur, sicut plurimum obcæcante eum,
          cuius authoritali nimium fidebat, <persName ref="aristoteles_0384"
            >Aristotele</persName>. Siquidem <app>
            <lem>is</lem>
            <rdg><note>ante <q>is</q> praebuit <q>et</q> V, sed delevit</note></rdg>
          </app>, ut erat ingenio ad contradictiones et aliorum probe inventorum
          perversiones procliui, quasi in id natus, Magni quoque illius  <ref target="n57"/> <persName
            ref="paracelsus_1493">Paracelsi</persName> traditiones, a se nunquam solide
          intellectas, impugnare non intentatum reliquit; utut tam debilibus, quos
          admouit cuniculis, expugnare nequiuerit, et cometas quoque sublunares esse,
          pro suo <persName ref="aristoteles_0384">Aristotele</persName> frivolis
          argumentis contenderit, ac multaque alia, a verâ philosophiâ alienissima,
          tanquam pro aris et focis pugnans protulerit, et calami virulentiâ
          impetierit. At quorsum opus est, Medicos Astrologiam negligentes refellere?
          cum nec morborum crises, nec aliæ judicationes <app>
            <lem wit="#V">uspiam</lem>
            <rdg><note><q>usque iam</q> V man. pr.</note></rdg>
          </app> rectius illis pateant, quam ab Astrorum circuitu atque influxu: vt  <ref target="n58"/> de
          mineralium et herbarum e terrâ evulsionibus, et medicamentorum
          præparationibus, atque convenienti tempore administrationibus, atque alijs
          huc pertinentibus nihil dicam. Id certe sine ulla dubitatione asseuerare
          audeo, eos, qui sine cœlestium cognitione Medicinæ penetralia affectant, vix
          dimidium eius, quod scire oportuit, capere: siquidem Macrocosmum cum
          Microcosmo per eam, quæ illis intercedit, convenientem Analogiam conjungere
          nesciant.</p>

        <p rend="indent">Verum ut tandem dicam, id quod res exigit, neque a Theologiæ,
          neque Philosophiæ, neque Jurisprudentiæ, neque Medicinæ professoribus,
          Artibus Mathematicis, aut plerisque eorum, adeo invisæ Astrologiæ quidpiam
          impendet periculi. Siquidem maxima pars eorum, præsertim ij, qui vehementius
          has insectantur, eas quam maxime ignorant, nec in tam sacra abdita unquam
          ingressi sunt. Neque enim judicium de artibus ex eorum opinione sumendum
          est, qui eas ignorant. Nam ut est in vsitato proverbio:  <ref target="n59"/> <hi rend="it">Nec
            sutor ultra crepidam</hi>, et  <ref target="n60"/> <hi rend="it">Ardeam auem ob id vocis
            strepitu aquas culpare aiunt, quia nare non didicerit</hi>: est quidem
          quorundam præstantiorum ingeniorum hic mos, ut, cum in nonnullis cognitionem
          quandam <pb ed="V" n="14v"/>uel experientiam assecuti fuerint, atque ob id
          autoritatem apud quosdam promeriti, ut etiam de alijs rebus non intellectis,
          et ne quidem per transennam inspectis, judicium sibi arrogent. Quod quam
          temerarium sit, norunt illi, qui hæc, et rectius intelligunt, et in ijs
          verum a falso, partim diutino studio, partim crebra exercitatione discernere
          norunt. Verum illi hisce artibus, et ei, de quâ locuti sumus, Astrologiæ præ
          cœteris periculosi sunt hostes, qui in ijs aliquandiu, nec obiter versati
          sunt, et postea desciscentes, eas oppugnant: qualis fuit superiori æuo
          Illustris ille Italorum Philosophus <pb ed="TBOO" n="I.168"/>in plurimis
          disciplinis ad miraculum eruditus  <ref target="n61"/> <persName ref="pico_mirandola_1463">Picus Comes
            Mirandulæ</persName>, qui ab ineunte ætate, uti in alijs Mathematicis
          scientijs ingeniose versatus erat, sic etiam Astrologiæ, prout communiter
          tradebatur,  <ref target="n62"/> Apotelesmata et præceptiones non perfunctorie calluerat.
          Tandem uero, siue ob superstitiones et falsitates quorundam
          pseudastrologorum, siue odio nonnullorum (uti putatur), qui ipsius coætanei
          erant, et non placentia ipsi prædixerant, magnum volumen in tredecim libros
          digestum contra Astrologiam vibrauit: in quo tamen, non tam artem ipsam, et
          huius solidiora molimina quatit, quam Astrologorum imperitorum supervacaneas
          et frivolas Nænias prodit, quas nemo secretiori et veriori Astrologiæ
          addictus unquam probarit. Si sic agere liceat, et ob id artes culpandæ sint,
          quoniam illi, qui eas profitentur, uel minus periti fuerint, uel illis forte
          abutantur, iam nihil certi et solidi restabit, vel in Theologiæ, vel
          Jurisprudentiæ, vel Medicinæ, uel totius denique Philosophiæ tractatione:
          imo in omnibus his ita ferme comparatum est, ut quæ ab hominibus de ijs
          communiter tradita atque recepta sunt, quam minimi sint ponderis: illa uero,
          quæ veritatis nucleum attingant, paucissimis nota in abscondito lateant.
          Quin et eo licentiæ devenit dictus <persName ref="pico_mirandola_1463">Comes
            Mirandulanus</persName>, ut non solum Astrologica (quæ cum Physica et
          Mantica sint, atque pro subiectæ materiæ fluxibilitate varie alterari
          queant, facile in controuersiam veniunt), sed et Astronomica, adeoque
          mutationem maximæ obliquitatis Ecclipticæ a veterum temporibus hucusque
          factam in dubium vocare non sit veritus: cum tamen ea tam ab <persName
            ref="Hipparchus">Hipparcho</persName> quam <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
            >Ptolomæo</persName> maiori præcisione, quam fert sexagesima vnius
          gradus portio, consentiente indagine, denotata sit, nostro autem tempore
          omnino tertiâ gradus parte minor quam illorum inventio deprehendatur. Nec in
          re tam perspicua, et obseruationi facile patente temere movenda erat
          hæsitatio. Quid igitur de cœteris, sensibus non adeo obuijs, <pb ed="V"
            n="15r"/>nec ita demonstrabilibus statuendum erit, et quam in his fidem
          ejus merebuntur contradictiones, siquæ ipsam artem, non autem ejus abusum
          attigerint? Quin etsi indubitatum fuerit, id quod in Italorum quorundam
          scriptis reperitur, non opus erit, huius <persName ref="pico_mirandola_1463">Pici</persName> contra Astrologos
          argumentationes aliunde, quam ex proprio in ipsum edito experimento,
          refellere: vtut  <ref target="n63"/> <persName ref="bellantius_lucius_1499">Lucius Belantius</persName>,
          erudito volumine contra ipsius obiectiones vicissim edito, id admodum
          solerter præstiterit. Aiunt enim pro certo Italici <app>
            <lem resp="#TBOO">quidam</lem>
            <rdg wit="#V"><q>quidem</q></rdg>
          </app> scriptores, inter quos est  <ref target="n64"/> <persName ref="gaurico_luca_1475">Lucas
            Gauricus</persName>, Episcopus Geoponensis appellatus, et ob Astrologiæ
          professionem clarus, eidem <persName ref="pico_mirandola_1463">Pico</persName> tres
          præstantes in Italia Astrologos annum ætatis 33 fatalem, ex directione
          Horoscopi ipsius Aphetæ ad corpus &#x2642; anaretæ [<app><lem>prædixerant</lem><rdg><note>om. TBOO (et V?), sed. cf. C et Curtius</note></rdg></app>]: quod et in Genetliaco
          ipsius Themate (modo id quod circumfertur, verum sit) satis quadrat. Et
          quamuis idem <persName ref="pico_mirandola_1463">Picus</persName> hanc prædictionem
          amoliri, atque irritam reddere, quantum in ipso <pb ed="TBOO" n="I.169"
            />erat, laborarit, adeo ut se in cænobium quoddam circa idem ætatis tempus
          abdidisse dicatur, nihilominus eodem anno, quo prædictum fuerat, fatis
          concessit, ut sic in proprio corpore, adeoque vitâ ipsâ Astrologiæ
          certitudinem expertus fuerit, quam ingenio et calamo labefactare nitebatur.
          Plurima ejusmodi exempla in promptu sunt, ubi prædictiones solertium et
          crebrâ experientiâ informatorum Astrologorum prædictiones non irritos
          habuere euentus: licet non diffitear, quam plurimos etiam, qui se pro
          talibus venditant, imo crebrius quam cœteros, falsa pro veris vaticinari:
          quod tamen non Arti tam abstrusæ, et si rite exerceatur, atque intra suos
          terminos cohibeatur, non ita vitiosæ, atque communiter habetur, imputandum
          merito venit, sed potius ijs, qui ea non rite et circumspecte vtuntur.
          Imo addam, et pro his, qui nonnunquam aberrant (ne id arti tribuatur),
          quiddam, quod Paradoxicum forte haberi possit: eos, qui semel atque iterum,
          uel aliquoties certi aliquid, quoad temporum et euentuum circumstantias, ita
          ut hinc, et non aliunde id prævisum et euenisse constet, prædixerint, plus
          probare, Astrologiam non parum veritatis habere, quam si illi ipsi, vel
          etiam alij multo sæpius falsa rursus vaticinati fuerint: veluti (ut exemplo
          quodam id palam <app>
            <lem resp="#TBOO">reddamus</lem>
            <rdg wit="#V"><q>reddemus</q></rdg>
          </app>), si quis Medicinam exercens in morbi certo quodam genere rata quædam
          habuerit experimenta, quæ illi malo ut plurimum <pb ed="V" n="15v"
            />succurrant, in alijs uero nihil eiusmodi ita certo compererit, et
          nihilominus quosuis morbos ad se delatos curare præsumserit, is cer[te] dum
          id genus, in quo euidens aliquod medicamentum, indubitat[â] experientiâ
          comprobatum, applicando pro majori parte profligat, Medicinæ aliquam Artem
          esse, eandemque veracem, plus probat, qua[m] si in alijs affectibus, <app>
            <lem wit="#T">vbi</lem>
            <rdg wit="#V"><q>etiam</q></rdg>
            </app> remedia per ignorantiam <app>
            <lem wit="#T">adhibet</lem>
            <rdg wit="#V"><q>adhibeat</q> vel <q>adhibens</q></rdg>
          </app>
          <app>
            <lem wit="#T">et [lon]ge sæpius fallatur</lem>
            <rdg wit="#V"><q>et sit [lon]ge sæpius falsus</q></rdg>
            </app>, <app>
            <lem wit="#T">eandem vituperio exponit</lem>
            <rdg wit="#V"><q>artem nullam vanam esse probat</q></rdg>
            </app>. Verum enimuero <app>
            <lem wit="#T">hæc et</lem>
            <rdg wit="#V"><note>om. V</note></rdg>
          </app> multo plura, quæ pro Astrologiâ contra eius oppugnatores defensionis
          caussa adferri possunt, non est, quod quispiam existimet, me propterea in
          medium protulisse, quod huic vati[ci]natrici præ cœteris philosophiæ
          partibus plurimum tribuam, au[t] eam studiosis Adolescentibus impensius
          commendatam velim, sed quia <app>
            <lem wit="#T">illa præ cœteris</lem>
            <rdg wit="#V"><q>illam inter alia</q></rdg>
            </app> Mathematum <app>
            <lem wit="#T">membris</lem>
            <rdg wit="#V"><q>membra</q></rdg>
            </app> (nam <app>
            <lem wit="#T">et</lem>
            <rdg wit="#V"><q>ad</q></rdg>
          </app> hæc ob Astronomiæ, unde dependet, affinitatem, utut pro maiori parte
          physica sit, referenda venit) ab eruditis alias viris maxime in dubium
          vocetur, atque illi ferme ubique contradicatur, eius patrocinium aliquatenus
          suscipiendum existimaui, prout etiam superius <app>
            <lem wit="#T">innuj</lem>
            <rdg wit="#V"><q>indicaui</q></rdg>
          </app>. Neque etiam sentio, hanc esse ex ijs artibus, quæ publice doceri
          debeant, atque omnibus sine discrimine communicari, sed potius cum delectu
          quodam ingeniorum sobrie et <app>
            <lem>parce</lem>
            <rdg><note>post <q>parce</q> add. <q>tamen</q> V, sed delevit
                T</note></rdg>
          </app> administrandam censeo. <pb ed="V" n="16r"/>Neque enim nos nimis
          curiosos esse oportet in ijs præsertim doctrinis, quæ demonstrationi ratæ
          minus patent, sed inextricabiles anfractus et Labyrintos subinde
          insinuant <app>
            <lem wit="#T">ne<pb ed="TBOO" n="I.170"/>que nimis alte sapiendo veri
              bonique naufragium faciamus. <app><lem>Quare</lem><rdg><note>post <q>Quare</q> scripserat <q>pru</q> T, sed delevit</note></rdg></app> circumspecte admodum et
              moderate talia sunt tractanda. Atque hoc de proposita materia in
              præsentiarum dixisse sufficiat.</lem>
            <rdg><note>qui delevit haec verva quae praebuerat V: <q>Licet non
                  ignorem in fundatione huius Regiæ Academiæ ita suo quodam,
                  nec forte imprudenti ordinatum esse, ut Astrologia ad[eo]que
                  nominatim Quadripartitum Ptolomæi subinde studiosis
                  prælegerentur, et Prognostica annua a Mathematum
                  professore  quotannis ederentur, addita etiam eorum, quæ
                  obijci possint, succincta  dilutione. Quod tamen hactenus
                  obseruatum non video. Sed nos non Astrologica, uti modo dixi,
                  sed potius Astronomica proposituri, doc[tri]nam illam de
                  uniuersali motu, quem primum vocant, qu[.] qu.t[..]nis h[i.]
                  repetitur et per se cognitu non est difficilis, minorique
                  negotio, quam communiter fit, absolui et percipi queat, haud
                  attingemus, verum de Planetarum circuitibus, quem motum
                  secundum utpote pri[mo] contrarium, eundemque intellectu longe
                  difficiliorem vocant, a paucissimis hactenus rite
                  explicatum, potius agemus, et si non omnium Planetarum hypotheses præ
                  aliarum, quibus varie distineor, occupationum impedimentis,
                  tam cito atque cuperem, explanare licebit, saltem duorum
                  mundi Luminarium Solis et Lunæ Theorias (quatenus inventioni
                  et numeris Copernicæis quadrare possint), aliâ quadam
                  ratione, et uti spero, fideliore, quam hactenus a quibusdam
                  factitatum est, [e]lucidabo. Atque circuituum delineationes
                  et demonstrationes [g]eometricas, cum numeris hinc deducis,
                  convenienter adaptabo, [e]t de cæteris quoque Planetis si
                  plura præstare commodum non fuerit, [g]eneralem quandam
                  indicationem, per hæc ipsa, quæ de Sole et Lu[n]a dicta
                  fuerint, exhibebo. Si qui uero inter vos, studiosi
                  adoles[c]entes, fuerint, qui præ rei familiaris penuria
                  libris huic negotio in[s]eruientibus destituantur, aut unde
                  eos coëmant, non supersit, [m]e libere accedant, gratis
                  hosce subministrabo. Asterismos [q]uoque cœlestes uobis una
                  cum [<q>una cum</q> T: <q>eorum</q> V] Planetis apparentibus in cœlo mon[s]trabo, quando
                  vespertinis temporibus sudum fuerit; tunc igitur [m]e hac de
                  caussa accedere vobis liberum erit. Cras uero hac [h]orâ
                  nonâ antemeridianâ, in hoc ipso publico loco, id quod
                  pollici[ti] sumus, volente cœlestium opifice inchoabimus
                  (utque hoc ipsum eo [ci]tius absolui queat, et ego ad mea
                  domestica [<q>domestica</q> T: <q>alia</q> V] negotia [hic verba <q>et domesticas [c]uras</q> praebuerat V, sed delevit T] reverti, aliaque  studia exequi queam): singulis
                  septimanæ diebus sex [<q>sex</q> T: <q>sexies</q> V] prælationem hanc  continuare decreui,
                  sicque Regiæ Majestatis voluntati, et vestris desiderijs  me
                  promptius et expeditius satisfacturum confido.
            </q></note></rdg>
          </app>
        </p>
      </div>
      <div xml:id="subjungenda" n="Subjungenda">
        <head>
          <orig><pb ed="nil" n="17r"/> <ref target="n68"/> HÆC POST ORATIONEM SUBIUNGENDA.</orig>
          <reg>Subjungenda</reg>
          <reg xml:lang="en">Subjungenda</reg>
        </head>
        <p rend="noIndent">INTEREA dum sic perorarem integra hora, omnium qui aderant in me intentis
          oculis, accidit, ut cum ad illum locum uenissem, ubi Theologorum argumenta
          contra Astrologos diluo, omnes studiosi conuersa facie in eruditissimum
          illum et de literis præclare meritum D.  <ref target="n69"/> <persName ref="hemmingsen_niels_1513"
            >Nicolaum Hemmingium</persName>, qui una aderat, tanquam cœterorum
          Professorum antesignanus, ipsum intuerentur. Is uero, quod conscius esset,
          se eiuscemodi argumenta ijsdem studiosis contra Astrologiam dictasse, et
          postmodum <app><lem>Commentarijs</lem><rdg><note>ante <q>Comentarijs</q> add. <q>in</q> V, sed delevit T</note></rdg></app> suis ad Paulinas epistolas <app><lem wit="#T">inserta publicasse</lem><rdg wit="#V"><q>publicari curasse</q></rdg></app>, quæ
          tamen pro maiori parte e <persName ref="calvin_jean_1509">Caluini</persName> libello
          contra Astrologos <app><lem wit="#T">desumta videntur</lem><rdg wit="#V"><q>hauserat</q></rdg></app>, baretrum, quod in capite habuit,
          aliquantulum subridendo subduxit, utut ego neminem nominarem, sed saltem in
          genere dicerem, talia obicere Theologiæ <app><lem>Professores</lem><rdg><note>post <q>Professores</q> add. <q>Sed forte accidit id, quod uetus Cato aiebat, Conscius ipse sibi, de se putat omnia dici</q> V, sed delevit VT</note></rdg></app>.</p>

        <p rend="indent">Existimo autem ipsius et aliorum argumentis in hac
          oratiuncula satis obuiatum esse, et quantum ad <persName ref="calvin_jean_1509"
            >Caluini</persName> eruditum alias libellum attinet, quem contra
          Astrologos uibrauit, is non tam contra eos, quam pro illis facit, uel ipso
          autore, alias satis perspicaci et ingenioso, ignorante. Dum enim fatetur,
          sidera in aërem quidem elementarem influere, atque eius impressiones mouere
          atque alterare, necessarium etiam erit, homines huic influentiæ esse
          obnoxios, siquidem ex aëre, quem omni momento hauriunt, plus uiuant, quam
          cibo uel potu, sicque una cœlestium energian tacite imbibant: imo et
          quotidiana aëris mutatione utplurimum afficiantur, ideoque in trito est
          uersiculo:</p>

        <lg rend="it">
          <l>Turbida turbatos facit aura serena serenos.</l>
        </lg>

        <p rend="noIndent">Addidit is et hoc, quo ad genethliacas prædictiones se concedere, in
          complexiones et crases hominum Astra operari, non autem in euentus
          subsequentes. At quid hoc est dicere? Certe si complexiones et humores
          alterant in hominibus, etiam effectis inde prouenientibus occasionem dant.
          Sic Melancholici ex Saturno atrabilarij sunt, et tristitiæ, inuidiæ atque
          subdolis machinationibus obnoxij: Sanguinarij <pb ed="V" n="17v"/>econtra ex
          Joue et Venere hilares, aperti et benigni: Colerici et flaua bile
          abundantes ex Marte sunt iracundi, impetuosi et pugnaces: Phlegmatici
          secundum Lunam sunt torpidi, somnolenti et pigri. Quamuis hæc uarie
          transplantentur atque misceantur, ita ut uix unum aliquod indiuiduum alicui
          solummodo ex his sit obnoxium, sed ut plurimum de singulis mix<pb ed="TBOO"
            n="I.171"/>tim participet, idque quo ad maius uel minus, et pro
          temporis aliorumque accidentium ratione multifaria. Si itaque eiuscemodi
          complexionibus homines ex astris tinguntur, <app><lem>uti</lem><rdg><note>ante <q>uti</q> add. <q>ita</q> V, sed delevit$</note></rdg></app> concessit <persName
            ref="calvin_jean_1509">Caluinus</persName>, subsequens erit talium complexionum
          fructus etiam inde prouenire: quales sunt illi, ut breuiter dicam, qui ex
          tristitia, inuidia, maleuolentia, iracundia, effrena hilaritate, luxuria,
          tarditate, segnitie, atque his similibus proueniunt. Qui quales sint,
          communis usus et hominum conuersatio ostendit. De cœteris euentibus, quæ
          extra hominem sunt, uti de accidentijs in uita ex improuiso contingentibus,
          deque coniugio et liberis, amicis uel inimicis, conuersatione atque his
          similibus, ipsi Astrologi obiter saltem ac timide pronunciant, eo quod hæc
          atque eius generis plura extra hominem sint, ipsiusque arbitrio pro maiori
          parte subiecta. Vnde etiam non usque adeo male, licet non omnino uere uulgo
          dicitur, <hi rend="it">Quemlibet esse suæ fortunæ fabrum</hi>. Sed de his
          non est ulterius huius loci disserere. Sufficiant ista, donec commodior
          detur occasio.</p>

        <p rend="indent">Finita uero hac, quam tunc habui oratione, cum ex dicto loco
          discedendo me in hospitium reciperem, unaque dictus <persName ref="dancay_charles_1510"
            >Magnificus Dominus Legatus Gallicus</persName>, cum Academiæ
          Professoribus, me beneuolentiæ causa deduceret, accidit, ut inter eundum
          quidam eorum Jurisprudentiæ prosessorem agens,  <ref target="n72"/> <persName ref="knoppert_albert_1576"
            >Albertus Knopperus</persName>, vir alias eximius et apertus, sic
          inferret ad me uerba conuertens: Cum audiuissem te, et contra Philosophos
          et Medicos, tum quoque Theologiæ professores disserentem, atque ipsorum
          obiectiones contra uestram artem refellentem, ualde timui, ne et nos
          Jurisconsultos aggredereris, adeo ut præ anxietate sudarem; erat enim etiam
          admodum corpulentus <pb ed="V" n="18r"/>(siue iocose siue serio id referens)
          male nobis conscius de titulo illo in Pandectis, qui inscribitur Contra
          maleficos et Mathematicos. Cui ego mox subridendo obuiabam: Equidem non
          ignarus fui, uos tam insulsum istic assignasse titulum, siquidem  <ref target="n73"/> olim Lipsiæ
          operam dare uestræ Jurisprudentiæ ex parentum uoluntate cogebar. At malui id
          silentio præterire, siquidem nihil aliud haberem, quod contra hæc inferrem,
          quam hoc, quod illi, qui Jurisprudentiam iactitant, non rectius norint
          discernere inter Mathematicos et Maleficos, quam quod eos sub uno nomine
          et titulo comprehendant, illorum ignorantiæ tribuendum est, atque per
          hanc excusandum. Nam quod in glossa alicubi addiderunt, huius forte inscitiæ
          admoniti, hanc distinctionem:</p>

        <lg rend="it">
          <l> <ref target="n74"/> Scire docet Mathesis, dat diuinare Mathesis,</l>
        </lg>

        <p rend="noIndent">æque prodit eorum in græca lingua imperitiam, atque in Mathesi stupiditatem,
          ut ob id non citra rem dixerit uester Accursius: Græca sunt, legi non
          possunt. Is autem, ut erat homo ingenuus, hæc omnia candide et iocose
          accipiebat. Ipse uero Magnificus Dominus Legatus cum me <pb ed="TBOO"
            n="I.172"/>diligenter rogasset, ut ipsi in prandio adesse uellem, atque
          clarissimum illum Hemmingium aliosque ex Doctoribus eodem nomine coram
          orasset, non uolui ipsius petitioni refragari. Sed ipsum mox in prandio
          accedens, ubi etiam dictus <persName ref="hemmingsen_niels_1513"
            >Hemmingius</persName> cum quibusdam ex præcipuis Doctoribus et
          Professoribus aderat, tunc quæ in oratione illa prolata essent, ulterius
          inter nos conuiuali sermone uentilabantur. Præstantissimus uero ille
          <persName ref="dancay_charles_1510">Danzæus</persName>, ut erat suaui et alacri
          ingenio præditus, iocose <persName ref="hemmingsen_niels_1513"
            >Hemmingium</persName> et me committere uolens, sic proponebat: Tycho
          hodie in oratione sua non saltem ali[as] facultates, sed et Theologiam
          profitentes aggressus est, quod hi Astrologiæ minus tribuant, tanquam
          Theologiæ contrarianti. Nam et ipse <persName ref="dancay_charles_1510"
            >Danzæus</persName> tacite Astrologicis prædictionibus, præsertim
          Genethliacis, minus fauebat, utut is in adolescentia hoc etiam studium
          excoluerat, atque magnum in eo profectum fecerat, ita ut multa uero euentu
          <pb ed="V" n="18v"/>hinc in priuatis personis prædicere potuerat,
          quemadmodum ipsemet mihi hoc retulit, sed a <persName ref="calvin_jean_1509"
            >Caluino</persName> nimis hic rigido  <ref target="n76"/> <persName ref="aristarchos_0310"
            >Aristarcho</persName> deterritus, hoc exercitium reliquit. Putabat uero
          etiam is, Astrologicas prædictiones Euangelicæ doctrinæ refragari. At ego
          respondere solebam: Nihil inde esse periculi, si sobrie et circumspecte
          tractentur, nec ultra metas exorbitent, atque in superstitionem prolabantur,
          sed multo plus damni traxisse ab ijs, qui fatis politicis pro arbitrio
          præesse uoluerunt. Cum itaque <persName ref="hemmingsen_niels_1513"
            >Hemmingius</persName> audiuisset, <persName ref="dancay_charles_1510"
            >Danzæum</persName> ista in memoriam reuocare, putans se, quod et res
          erat, peti, statim subiunxit, se meæ declarationi non admodum reluctari,
          siquidem Deum liberrime agere, secundis causis non astrictum, nequaquam
          inficiarer, nec etiam homini liberum adimerem arbitrium per Astrorum
          influentias. His duobus stantibus, cœtera tolerari possint. Atqui ego in
          hunc modum respondi: Deum liberrime agere nullis creaturis obnoxium, nemo
          Astrologorum etiam inter Ethnicos, nisi plane atheus et  <ref target="n78"/> Epicureus, unquam
          inficiatus est. Arbitrium uero et mentem hominis non solum Astris non
          subdj, sed et super hæc exaltari atque in ea dominari posse, præsertim si
          diuinitus iuuetur, ego pro concesso et confesso semper habui: Sicque
          inter nos conuenit.</p>

        <p rend="indent">Sequenti uero die, eadem qua antea hora, prælectionem inchoauj,
          præmissa quadam extemporanea præfatiuncula pro ingressu, qua quid proponere
          ac docere uellem, generaliori indicatione innuebam, nempe quod doctrinam
          secundorum mobilium illis quo ad principaliora compendiose essem expositurus
          iuxta <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName> mentem et numeros,
          reducendo tamen omnia ad stabilitatem terræ, quam is triplici cieri motu
          finxerat, idque circa Fixas stellas, et duo mundi luminaria, Solem atque
          Lunam, primo facturum et hypotheses eorundem declaraturum, atque tam
          geometrice per triangulos, quam arithmelice in numeros iuxta Canones
          <app><lem resp="#TBOO">Prutenicos</lem><rdg wit="#V"><q>Plutenicos</q></rdg></app> Coperniceo nitentes fundamento resolutu<pb ed="TBOO" n="I.173"
            />[rum]: <pb ed="a" n="19r"/>quod si postea ocium et commoditas
          superesset, me idem in quinque reliquis Planetis præstiturum. Curaueram
          autem coëmi proprio ære aliquot exemplaria tabularum Prutenicarum, quæ inter
          studiosos, præsertim eos, qui tenuioris essent fortunæ, distribui mandaui,
          ne illis Canones, quibus uterentur, deessent. Vbi uero Luminarium hypotheses
          absolueram, incumbebat mihi iter quoddam in Germaniam, quare circa Brumam
          istuc traijciens prælectionem ulterius continuare intermisi. Indicaui
          nihilominus generali quadam expositione, quomodo in reliquis Planetis hæc
          ipsa etiam essent intelligenda, et qua ratione illorum apparentiæ ad
          terræ stabilitatem, manentibus Copernici numeris, adaptari possent,
          insinuauj, idque aliter quam a <persName ref="peucer_caspar_1525"> <ref target="n79"/> Peucero</persName>
          et <persName ref="dasypodius_conrad_1531"> <ref target="n80"/> Dasipodio</persName> hoc frustra
          factitantibus in libello quodam nuper de ea re edito præstitum esset. Illi
          enim <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName> calculum hypothesibus
          Ptolemaicis atque Alphonsinis inconuenienter applicarunt.</p>

        <p rend="indent">Et quoniam haud ingratum forte futurum sit, si Astronomiæ
          studiosis ea ipsa, quæ tunc prælegi, atque ob <app><lem>.....</lem><rdg><note>lacunae e laceratione chartae extiterunt</note></rdg></app> simul indicaui, hic
          communicauero, subiungam ....., quid ex ijs inter chartas meas adhuc
          reperire ....., et quæ memoria non effugerunt, ut sic ad Cop... ...ctionem
          promptius inuitentur stud..... <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
            >Ptolemeo</persName> coniungant, atque apud ip..... ...gogen hinc
          deductas maneant, m... ..... Dulcius ex ipso fonte bibuntur ..... </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
