<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De cometa anni 1585</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="Diar1586">
                        <bibl>Elias Olai Cimber <title>Diarium astrologicum et meteorologicum anni
                                1586</title>, Uraniburgi 1586</bibl></witness>
                    <witness xml:id="A"><msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10689.23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B"><msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10689.27</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="C"><msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10689.30</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="D"><msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10689.44</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="E"><msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10689.45</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="F"><msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10689.18</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="G">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10689.11</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="H">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10689.26</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="I">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vidob. lat. 10689.27</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. IV, Hauniæ 1922, p. 399-414</bibl></witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date>1586</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>astronomi</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-02-04" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-03-03" who="#pz">Tekst importeret</change>
            <change when="2020-03-06" who="#pz">Korrekturlæst og opmærket</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <div>
                  <head><pb ed="TBOO" n="IV.399"/><pb ed="Diar1586" n="Bb2v"/>DE COMETA SEU
                    STELLA CRINITA ROTUNDA, QUÆ ANNO ANTECEDENTE IN OCTOBRI ET NOUEMBRI
                    APPARUIT. </head>
                    <div>
                        <p>ANNO proxime elapso 1585, Octobris Die 18, inter Horam 9 et 10
                            vespertinam, cum Sidera, more consueto, hîc <placeName ref="Uraniborg"
                                >Vraniburgi</placeName> obseruaremus, animaduersa est diuersa quædam
                            ab ijs,quæ Mundo coæua sunt, Sideribus, circa linum Piscis meridionalis
                            apparere Stella, ex eorum genere, quas Crinitas Veteres appellarunt;
                            cuius magnitudo Fixas primi honoris aliquantulum excedebat. Non tamen
                            luminis claritate, et scintillantibus radijs, eas æmulabatur, sed
                            tenebroso, <app>
                                <lem>subpallido</lem>
                                <rdg><q>pallido</q> C</rdg>
                            </app>, et obtuso lumine prædita erat, adeo vt nebuloso gyro Cancri,
                            quem Præsepe vocant, quam similima appareret. Fuit etiam vndiquaque
                            rotunda, compactior quidem <app>
                                <lem>et lucidior</lem>
                                <rdg>om. C</rdg>
                            </app> aliquantulum in sui meditullio, <app>
                                <lem>sed</lem>
                                <rdg><q>et</q> C</rdg>
                            </app> circa extremitates rarior, <app>
                                <lem>atque obscurior</lem>
                                <rdg>om. C</rdg>
                            </app>: nullamque caudam in longum ab vlla sui parte, <app>
                                <lem>veluti</lem>
                                <rdg><q>prout</q> C</rdg>
                            </app> alias vtplurimum in Cometis fieri solet, protendebat, siue quod
                            reuera nulla sui parte oblongior fuerit, siue quod caudam illam, si quam
                            forte habuerit, sursum a nobis auerterit; eo quod circa Solis oppositum, <app>
                                <lem>toto durationis tempore</lem>
                                <rdg>om. C</rdg>
                            </app> versaretur, in cuius contrarias partes, Cometarum caudas quam
                            proxime extendi, crebra experientia compertum est. Fuit autem hæc
                            crinita stella, prædicto tempore, quo hîc primo conspecta est, prope
                            tertiam in nodo lini &#x2653; Australioris, distans ab <pb ed="Diar1586"
                                n="Bb3r"/>ea versus Polum, <app>
                                <lem>Gradu</lem>
                                <rdg>ante <q>Gradu</q> add. <q>saltem</q> C</rdg>
                            </app> 1 Scrup. 13. Hinc successiue, iuxta signorum ordinem, progressa,
                            Arietis constellationem pertransiuit, et inde versus Septentrionem Tauri
                            Sidus <app>
                                <lem>accedens</lem>
                                <rdg><q>aggressa</q> C</rdg>
                            </app>, inter Caput Algol et Pleiades, circa medium Nouembris, conspici
                            desijt.</p>
                        <p rend="indent">Vt vero huius Crinitæ Stellæ apparentiæ, per totam ipsius
                            durationem, exactius innotescant, e quamplurimis <app>
                                <lem>ijsdemque minime fallacibus Obseruationibus, oportuna
                                    serenitate per Tychonica Instrumenta factis</lem>
                                <rdg><q>per oportunam serenitatem factis obseruationibus</q> C</rdg>
                            </app>, seligemus ea <app>
                                <lem>præsertim</lem>
                                <rdg>om. C</rdg>
                            </app> loca, quæ tunc, cum non longe a Meridiano abesset, <app>
                                <lem>quam proxime habere licuit</lem>
                                <rdg>om. C</rdg>
                            </app>, obtinere visa est; hæcque ad singulas noctes, quibus conspici
                            poterat, ordine recensebimus. </p>
                        <p rend="indent">Die 18 Octobris, cuius sequente nocte hæc Crinita Stella
                            primum hîc (vt dixi) conspecta est, fuit Hora a Meridie 11 M. 10 ipsius
                            Longitudo in 19 G. 33 M. &#x2648;, Latitudo 3 G. 28 M. Meridionalis.
                            Ascensio vero Recta 19 G. 22 M. et Declinatio 4 G. 28 M. Bor.</p>
                        <p rend="indent">Sequenti die non erat in nostro Horizonte serenum, verum
                            Die 20 Hora PM. 11 M. 30 obseruata est eius Longitudo in 23 G. 41 M.
                            &#x2648; cum Latitudine 1 G. 40 M. Meridionali. Et Ascensio Recta 22 G.
                            32 M. cum Declinatione 7 G. 40 M. Boreali. </p>
                        <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="IV.400"/>Die 21, rursus nostrum
                            Hemisphærium erat nubibus obductum. Quare 22 die, cum serenitas commoda
                            restitueretur, dimidia Hora ante mediam noctem Longitudo eius in 27 G.
                            27 M. &#x2648; visa est cum Latitudine Meridio<pb ed="Diar1586" n="Bb3v"
                            />nali 0 G. 5 Minutorum cum semisse, et Ascensio Recta 25 G. 30 M. cum
                            Declinatione 10 G. 31 M. Bor. </p>
                        <p rend="indent">Deinde ab hoc die vsque in 4 Nouembris nulla fuit hîc
                            constans serenitas, sed perpetuæ ferme obscuritates imbribus et
                            tempestatibus refertæ siderum aspectum intercludebant, et si qua
                            momentanea serenitas interea concederetur, Luna suo lumine crinitæ huius
                            per se admodum tenuiter apparentis conspectum, quo minus instrumentis
                            obseruaretur, offuscabat. Hoc itaque Die 4, restituta aliquali
                            serenitate, H. 10 M. 30 P. M. deprehensa est Cometæ huius Longitudo in
                            13 G. 16 M. &#x2649; cum Latitudine Borea 6 G. 20 M., Ascensio vero
                            Recta 38 G. 45 M. cum Declinatione 21 G. 54 M. Borea. </p>
                        <p rend="indent">Die 5 Hora 11 M. 15 fuit eiusdem Longitudo in 14 G. 9 M.
                            &#x2649; et Latitudo G. 6 M. 39 Bor. Ascensio Recta 39 G. 33 M. et
                            Declinatio 22 G. 28 M. </p>
                        <p rend="indent">Die 6 H. 11 M. 40 Longitudinem habuit in 14 G. 58 M.
                            &#x2649;, Latitudinem vero 6 G. 55 M. Boream, et Ascensionem Rectam 40
                            G. 17 M. cum Declinatione 22 G. 58 M. Borea. </p>
                        <p rend="indent">Die 7 H. 8 M. 15 fuit ipsius Longitudo in 15 G. 36 M.
                            &#x2649; cum Latitudine 7 G. 6 M. Sept. et Ascensio Recta 40 G. 53 M. et
                            Declinatio 23 G. 21 Min. Sept. </p>
                        <p rend="indent">Postea Die 9 Hora 9 M. 30 P. M. animaduersa est eius
                            Longitudo in 17 G. 0 M. &#x2649; et Latitudo 7 G. 32 M. Bor. Ascensio
                            Recta 42 G. 10 M. et Declinatio 24 G. 11 Min. Sept. </p>
                        <p rend="indent">Die 12 H. 9 M. 20 P. M. fuit eiusdem Longitudo in 18 G. 47
                                <pb ed="Diar1586" n="Bb4r"/>M. &#x2649;, Latit. 8 G. M. 7 Sept. et
                            Ascensio Recta 43 G. 51 M. cum Declinatione 25 G. 15 M. Bor. </p>
                        <p rend="indent">Post hunc diem licet hæc crinita Stella adhuc triduum vsque
                            in 15 Nouembris aliquatenus acutissime intuenti videretur, tamen adeo
                            tenuis extitit, vt nullo instrumento foret obseruabilis. Nec post diem
                            15 amplius vspiam animaduersa est. </p>
                        <p rend="indent">Ex his locis ad certa temporum momenta accurate obseruatis,
                            per Triangulorum Sphæricorum rationes, demonstratur, Cometam hunc suo
                            ductu descripsisse quidem portionem circuli in Sphæra maximi, qui tamen
                            aliquantulum variabilem ad Ecclipticam et Æquatorem obtineret
                            inclinationem, idque motu quodam ordinato et regulari. Nam die 18, quo
                            primum nobis visus est, inclinabat eius ductus ad Ecclipticam P. 23 M.
                            17. Vltimo vero die, quo obseruabatur, videlicet 12 Nouembris, fuit
                            eadem inclinatio ad Ecclipticam P. 21 M. 34. In hunc enim modum
                            successiue decrescebat ad Ecclipticam inclinatio. Ad Æquatorem vero fuit
                            Die 18 P. 45 cum semisse fere, quæ etiam pedetentim mi<pb ed="TBOO"
                                n="IV.401"/>nuebatur, ita vt die 12 Nouembris fuerit G. 44 Scrup.
                            17. Ex quibus colligitur, Cometam hunc descripsisse suo motu portionem
                            circuli, ad Æquatorem quidem inclinantem per dimidium fere angulum
                            rectum, ad Ecclipticam vero per anguli recti partem quasi quartam, quod
                            consideratione dignum iudico.</p>
                        <p rend="indent">Pertransiuit autem hic Cometæ ductus Æquatorem <pb
                                ed="Diar1586" n="Bb4v"/>circa finem 15 Gradus ab intersectione
                            verna, Ecclipticam vero in 27 G. 38 M. &#x2648;, idque D. 22 Octobris <app>
                                <lem>Horis elapsis a Meridie 14 Minutis 40</lem>
                                <rdg><q>horis a Meridie quatuordecim elapsis cum semisse</q> D
                                    E</rdg>
                            </app>. </p>
                        <p rend="indent">Colligitur insuper ex antecedentibus Obseruationibus,
                            Cometam in eo arcu circuli maximi, quem motu suo proprio designauit, ab
                            initio celerius, in fine vero tardius processisse, idque ea ratione, vt
                            post mediam noctem diej 18 Octobris habuerit in hoc arcu proprio, motum
                            diurnum 2 Graduum 17 M. Die 20 Graduum 2 M. 5. Die 22 G. 1 M. 55. Atque
                            ita successiue inhibebat cursum suum, donec is inter 4 et 5 Nouemb. 54.
                            inter 5 et 6 Nouembris 50 Scrupulorum fuerit. Circa vltimum vero tempus,
                            quo a nobis obseruatus est, videlicet Die 12 Nouembris, motum diurnum
                            saltem 34 Min. obtinuit. Apparet itaque hunc Cometam non irregulariter,
                            sed motu ordinario et proportionali, cursum suum pedetentim retardasse. </p>
                        <p rend="indent">De Parallaxibus huius <app>
                                <lem>Crinitæ</lem>
                                <rdg><q>Cometæ</q> D E</rdg>
                            </app>, e quibus ipsius a Terra distantia colligitur, quia res hæc, cum
                            non breuibus absoluatur, plene hîc tractari nequit, id saltem hoc loco
                            indicabo, eas admodum fuisse exiguas vixque perceptibiles, vt
                            necessarium fuerit, Cometam hunc in altissimo æthere, idque non multum a
                            Sphæra Solari remoto interuallo cursum suum absoluisse, nedum vt in
                            suprema aëris regione longe infra Lunam <app>
                                <lem>agitaretur</lem>
                                <rdg><q>versaretur</q> D E</rdg>
                            </app>, velut Peripathetici, in omnibus Cometis haud aliter fieri posse,
                            hactenus nobis persuadere conati sunt. </p>
                        <p rend="indent"><pb ed="Diar1586" n="Cc1r"/>Demonstrationem vero huius rei
                            sufficientem, et nulli ambiguitati obnoxiam, obtinebimus, quando ea quæ
                            Herus meus de toto hoc Cometarum negocio luculenter conscripsit, in
                            Publicum prodierint. Illic enim e quamplurimis et minime fallacibus
                            Obseruationibus, Geometrica certitudine conuincetur, non saltem hunc
                            Cometam, sed eos etiam, qui præteritis annis conspecti sunt, nequaquam
                            in Elementari Regione, sed in ipso Cœlo longe supra Lunarem Sphæram
                            extitisse. Id vero ab ætherei Mundi Natura non adeo alienum esse, <app>
                                <lem>velut</lem>
                                <rdg><q>velunt</q> C</rdg>
                            </app> Aristotelici opinantur, Noua Stella, quæ Anno 72 circa
                            Constellationem Cassiopeæ, in ipsa Octaua Sphæra, supra omnium
                            Planetarum Orbes, necessario constitit, euidentissime comprobauit. Sed
                            non est huius loci de his copiosius tractare, siquidem, <app>
                                <lem>vt prius dixi,</lem>
                                <rdg>om. C; add. in marg. D E</rdg>
                            </app> longe maioris sunt momenti, et pleniorem requirunt
                            demonstrationem, quam quæ breuiter, leuique negocio, absoluatur. Quare
                            in hunc modum sufficienter expositis ijs, quæ ad huius Cometæ motum toto
                            eo tempore, quo nobis <pb ed="TBOO" n="IV.402"/><app>
                                <lem>conspiciebatur</lem>
                                <rdg>post <q>conspiciebatur</q> add, <q>apparentem</q> C D E, sed
                                    delevit E</rdg>
                            </app>, pertinent, ad Astrologicum de ipsius Effectibus Judicium,
                            quatenus huius Artis beneficio nonnulla probabiliter in his <app>
                                <lem>coniectare</lem>
                                <rdg><q>coniectari</q> C D E</rdg>
                            </app> licet, progrediemur.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <opener><pb ed="Diar1586" n="Cc1v"/>DE HUIUS CRINITÆ STELLÆ EFFECTIBUS
                            CONIECTURÆ ASTROLOGICÆ.</opener>
                        <p>QUÆ de Phænomenis huius ascititiæ Stellæ hactenus exposuimus, ea, et
                            Obseruationibus, per Instrumenta minime fallacia diligenter habitis, et
                            Fixarum, quarum in dimensionibus vsus erat, adamussim restitutis locis,
                            et per Triangulorum Sphæricorum rationes scrupulose adinuentis Numeris,
                            nulli ambiguitati obnoxia esse comprobantur. De Effectibus vero, quæ
                            nunc subiungenda veniunt, non adeo firmis innituntur fundamentis, et
                            Experientia (cui hoc loco standum esset) in ipsis mundo coæuis sideribus
                            sæpenumero <app>
                                <lem>dubia</lem>
                                <rdg><q>ambigua</q> D E</rdg>
                            </app> et fallax existit, nedum in his rarissime apparentibus nouis
                            generationibus. Quia vero maiori desiderio a quamplurimis expetuntur
                            prædictiones, quam motuum ratio etiam hac in parte aliorum votis,
                            quantum in me est, non sum defuturus. Probabiles itaque coniecturas de
                            huius Cometæ significationibus generaliter indicabo, quas tamen
                            nequaquam pro infallibili prænotione, quæ nullam euentuum frustrationem
                            admittat, vendito. Licet vero absolutam certitudinem in his
                            præuisionibus nulli mortalium patere existimem, non tamen cum quibusdam
                            alias apprime eruditis viris sentio, qui vt Cometas omnis influentiæ
                            expertes esse, plausibiliter obtinerent, superioribus annis suas quasdam
                            opinabiles rationes publicarunt. Nullatenus enim verosimile est, tanta
                            Cometarum corpora, quæ sæpenumero mole sua ipsa Terra <pb ed="Diar1586"
                                n="Cc2r"/>non multo minora existunt, interdum etiam eam adæquant vel
                            nonnihil exuperant (velut in hac Crinita ab initio factum esse, Diameter
                            visibilis ad ingentem distantiam collata comprobauit) tanquam otiosa
                            quædam in Cœlo spectacula exhiberi, cum Deus et Natura ne in minimis
                            quidem et Terrestribus rebus frustra aliquid agat. Nec obstat, quod
                            Astrologorum in his vaticinia, sæpenumero frustrentur. Non enim eorum,
                            qui Artem aliquam exercent, errata Arti fidem derogant, multoque
                            abstrusior est Cometarum Natura et influentia, quam vt vllis humani
                            ingenij viribus satis explorari queat. Nec semper mala, vt plerique
                            existimant, ominantur, quin potius nonnulli ex illis, qui præsertim
                            beneficarum Stellarum Naturæ assimilantur, salubritatem, fertilitatem et
                            læta prosperaque omnia præsagiunt. Quapropter, cum non vbique in rebus
                            tam absconditis, veritatis nucleum introspicere liceat, ingenij nostri
                            imbecillitas potius culpanda, quam ostenta diuinitus hominum causa
                            exhibita temere eleuanda.</p>
                        <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="IV.403"/>Verum vt ad rem propositam
                            accedamus, in consideratione Effectuum huius Cometæ, has potissimum
                            quæstiones, pro ingenij modulo, Astrologice discutiam. Primum quæ genera
                            euentuum portendat. Deinde quibus regionibus et populis. Tandem quo
                            tempore et quamdiu vires suas <app>
                                <lem>manifestabit</lem>
                                <rdg><q>exercebit</q> D E</rdg>
                            </app>.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <opener><pb ed="Diar1586" n="Cc2v"/><app>
                                <lem>QUÆ GENERA EUENTUUM PORTENDAT HÆC CRINITA.</lem>
                                <rdg>add. TBOO ex D E</rdg>
                            </app></opener>
                        <p><app>
                                <lem>QUÆ autem de generibus euentuum consideranda veniunt,
                                    abstrusiora ob id euadunt, quod nullum certum principium detur,
                                    a quo Iudicium hoc desumatur.</lem>
                                <rdg>om. D E</rdg>
                            </app> Si <app>
                                <lem>enim</lem>
                                <rdg>om. D E</rdg>
                            </app> primus Cometarum exortus, quo ad certum Cœli locum, vna cum
                            reliquarum stellarum ad hunc configuratione et totius Sistematis
                            Cœlestis positu certo nobis constaret, proculdubio de Effectibus eorum
                            eo probabiliorem prædictionem assequeremur. Verum cum id vix vnquam
                            concedatur, id quod proximum est, tentabimus, et partim ab ipsa forma,
                            colore et aspectu huius Crinitæ, partim a commixtione et applicatione
                            Planetarum, tum etiam a transitu per Signa Zodiaci, ipsius influentias
                            indagare conabimur. Pro constitutione vero Cœli assignanda, quæ
                            potissimas vires obtineat, assumam tempus Nouilunij, quod Cometæ
                            apparitionem proxime sequebatur, Die 12 Octobris Horis a Meridie 11
                            ferme elapsis. Licet enim a nobis hæc Crinita Stella Die 18 Octobris, vt
                            superius indicauimus, primum animaduersa est, eo quod in nostro
                            Hemisphærio inde fere ab initio Octobris continuæ obscuritates Cœli et
                            siderum conspectum interdicebant, nihilominus ab exemplari literarum
                            Illustrissimi Principis <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                                >Guilielmi Landtgrauij Hassiæ</persName>, ad Nobilissimum et
                            Astrologiæ peramantem virum, Dominum <persName ref="Rantzau, Heinrich"
                                >Henricum Ranzouium</persName> de Bredenberg, Vicarium Regium in
                                <placeName ref="Holstein">Holsatia</placeName> perscriptarum, Hero
                            meo transmisso, colligitur, per integrum decendium antea hunc Cometam a
                            dicti Illustrissimi Principis Mathematico <persName ref="Rothmann"
                                >Christophoro Rothmanno</persName> obseruatum fuisse, <pb
                                ed="Diar1586" n="Cc3r"/>idque Die 8 Octobris circa Nonam
                            vespertinam, loco ipsius tunc in 23 Gradu &#x2653; cum Latitudine
                            Meridionali 14 Part. inuento, quod motui huius Crinitæ a nobis
                            deprehenso, si is seruata incessus Analogia in eum vsque diem
                            anticipetur, non est inconueniens; fieri etiam potuisse, vt paucis
                            aliquot diebus adhuc prius effulserit, facile concesserim. Quapropter
                            cum Cometæ huius locus, quem circa prima initia obtinuit, prope maximæ
                            coniunctionis limites, quæ Anno 1583 vltimis diebus Aprilis in 21 G.
                            &#x2653; contigit, admodum partiliter coincidat, verosimilimum est eum
                            coniunctionis huius <app>
                                <lem>præ ceteris</lem>
                                <rdg><q>admodum</q> D E</rdg>
                            </app> magnæ, magnos etiam Effectus, <app>
                                <lem>qui</lem>
                                <rdg>Diar1586: <q>quæ</q> D E TBOO</rdg>
                            </app> proximis annis instant, maturare, eorundemque quasi Prodromum
                            quendam exstitere. Quantum vero ad ipsius proprias signi<pb ed="TBOO"
                                n="IV.404"/>ficationes attinet, quas ex ipsa forma et luminis atque
                            coloris habitudine colligere licet, siquidem hæc erat obscura,
                            subliuida, nebulosa et inamœna, plurimumque a benignarum Stellarum claro
                            et radiante lumine diuersa, portenduntur, ex aëris et aliorum
                            elementorum infectione, morbi varij et atroces, populariter serpentes,
                            inprimis vero pestifera lues late grassans et quamplurimos mortalium sua
                            contagione absorbens. Id quod Nebulosarum Stellarum naturæ, præsertim
                            gyri illius Cancri, quem Præsepe vocant, cui hic Cometa admodum similis
                            extitit, proprium esse <persName ref="Ptolemaios">Ptolomæus</persName>
                            <app>
                                <lem>quodammodo astipulari videtur, cum</lem>
                                <rdg><q>astipulatur, qui</q> D E</rdg>
                            </app> has ipsas in Cancri pectore obscuras Stellas <app>
                                <lem>pestiferas</lem>
                                <rdg>om. D E</rdg>
                            </app>, suffocantes et Terras quatientes, caliginemque offundentes,
                            nuncupat.</p>
                        <p rend="indent"><pb ed="Diar1586" n="Cc3v"/>Documentum eius rei, nimis
                            certo euentu, præbuit coniunctio magna, quæ anno 1563 in vltimis
                            gradibus &#x264b; prope huius Asterismi nebulosum gyrum, cui Cometa
                            assimilabatur, contigit, quam vniuersalis pestis per totam Europam,
                            innumerabilia hominum millia interimens, proximis aliquot annis
                            subsecuta est. Portendit insuper obscuram, nubilam et inamœnam aëris
                            constitutionem, plurimis nebulis et humiditatibus densisque nubibus et
                            ventis vehementibus, crebrisque tempestatibus refertam. Inundationes <app>
                                <lem>quoque</lem>
                                <rdg><q>insuper</q> D E</rdg>
                            </app> et Terræmotus in quibusdam locis suscitat. In rebus vero
                            mundanis, fraudulenta et occulta consilia, proditiones et rebelliones
                            crebras. Hinc multorum strages, ingentesque calamitates subsecuturas
                            minatur. Hanc vero infaustam et maleuolum Crinitæ significationem
                            plurimum corroborat Saturni Stella, admodum infeliciter posita in
                            &#x2648; suo casu, simulque retrograda et occidentalis, cui Cometa
                            statim post primam apparitionem corporaliter applicuit, vtroque
                            Meridionalem Latitudinem obtinente, ipso tamen Saturno supra Cometam
                            eleuato, et quod plurimum vehementiæ in nocendo addit, ambo circa apicem
                            Medij Cœli in Nouilunio proxime sequente per mutuam applicationem
                            iungebantur, velut <app>
                                <lem>adiuncta</lem>
                                <rdg>D E f. 24: <q>adiungenda</q> D E f. 17. supra scr.;
                                        <q>subsequens</q> Diar1586</rdg>
                            </app> figura indicat.</p>
                        <figure/>
                        <p rend="indent">Patet itaque quod Cometa hic cum Saturni Sidere magnam
                            habuerit conspirationem, cui etiam ipsa forma et colore suo plumbeo
                            assimilabatur, ideoque ipsius Effectus Sa<pb ed="Diar1586" n="Cc4r"
                            />turni male dispositi naturam potissimum æmulabuntur. Quapropter præter
                            morbos Epidemicos passim sæuientes, Cronicas etiam ægritudines late
                            suscitabit, vt Quartanas diuturnas, Apoplexias, Epilepsias, Paralyses,
                            Marcores, Catarrhos periculosos, morbosque Melancholicos, et <pb
                                ed="TBOO" n="IV.405"/>e splene atraque bile originem ducentes, idque
                            potissimum in ijs corporibus, quæ his affectionibus præ cæteris obnoxia
                            existunt. Rebus etiam e Terra nascentibus et victui hominum cæterorumque
                            animantium necessarijs hic Saturninus Cometa non exiguum detrimentum
                            minatur, vnde annonæ caritas et fames in multorum perniciem late
                            sæuient, eruntque inter homines luctus, terrores et magnæ angustiæ
                            crebraque exilia et persecutiones multiplices. Quia vero hic Cometa sub
                            signo &#x2653; exortus est in &#x25a1; Iouis in suo detrimento
                            retrogradi, Religionis et mutationis legum causa, grauiores adhuc
                            tumultus et clades, quam <app>
                                <lem>priora tempora tulerunt</lem>
                                <rdg>vnquam antea<q/> D E</rdg>
                            </app>, minitari videtur, præsertim cum non longe ab Æquinoctij puncto
                            inciderit, quod teste <persName ref="Ptolemaios">Ptolomæo</persName>
                            Sacrorum significationem habet. Plebis insuper calamitosum statum et
                            Seditiones <app>
                                <lem>inauspicatas</lem>
                                <rdg><q>admodum damnosas</q> D E</rdg>
                            </app> e Dodecatemorij Piscium natura non <pb ed="Diar1586" n="Cc4v"
                            />obscure portendit. Cumque hic Signiferi locus, in quo Cometa incœpit,
                            Triplicitati Aqueæ deputetur, copiosas et intempestiuas Humiditates
                            aliquandiu excitabit, quas tamen ob festinum in Arietem, qui de Trigono
                            Igneo est, transitum, non minus immoderato colore et siccitate vicissim
                            compensabit. Varia simul in Aëre prodigia et Meteora insolita
                            apparebunt. Nauigationes etiam et maritimæ negociationes periculosæ
                            erunt, crebraque audientur naufragia, ob tempestatum increbrescentem
                            vehementiam; quod a Cometæ huius influxu non alienum esse, dum is adhuc
                            existeret, euidenter patuit. Siquidem circa 26 diem Octobris cum Luna
                            Ætherei et Elementaris Mundi internuncia a Saturno defluens ipsi Cometæ
                            applicaret, tanta in nostris Oris Ventorum Tempestas inualuit, flante
                            intensissime Noto et Libanoto, quantam aliquot annis præcedentibus, nemo
                            nostratium meminit: quæ etiam non exigua damna Terra marique dedit.
                            Veluti alias quoque perdurante hoc Cometa Ventorum impetuosi flatus
                            solito crebriores et turbulentiores extiterunt. Præterea licet hic
                            Cometa Saturni naturam proprie et principaliter referebat, cum Marte
                            tamen non minimam simul analogiam obtinuit, eo quod tempore Nouilunij
                            eius apparitionem proxime sequentis in 7 Gradu &#x2648; (sub cuius etiam
                            Signi vltimis partibus Ecclipticam pertransiuit) versaretur, ipso Marte
                            et Cometæ et Saturni locum disponente. Erunt itaque Effectus ipsius a
                            Martijs etiam significatis non admodum alieni, et morbis Cronicis de
                                qui<pb ed="Diar1586" n="Dd1r"/>bus supra dixi, acutos eque cholera
                            flaua efferuescentes, intermiscebunt. Inprimis vero hostiles inimicitiæ
                            et bellici furores, non sine multorum cæde et sanguine, late sæuient, in
                            quibus tamen plura dolo, occultis technis, insidiis et proditionibus,
                            quam aperto Marte, peragentur. Externi etiam alicuius hostis aduentus
                            portendi videtur, qui a Meridionalibus Terræ partibus progrediens,
                            Borealiores infestabit. Plurimorum itaque Hominum interitus, non solum
                            peste et morborum variis generibus (prout superius indi<pb ed="TBOO"
                                n="IV.406"/>caui) sed etiam bello et hostilibus incursionibus ab hoc
                            Cometa præsignificantur. Quod etiam situs ipsius in Octaua domo, eo
                            tempore, quo Eclipticam pertransiuit, plurimum confirmat. Hunc enim Cœli
                            locum mortiferam et luctuosam habere denunciationem, Astrologi
                            consentiunt. <figure/> Vt vero breuibus totum negocium absoluam,
                            siquidem Cometa per se, ipso aspectu tenebroso portentosus, vtriusque
                            maleficæ naturam participauit, Angularisque in Nouilunio et in transitu
                            per Eclipticam, in Octauo loco extitit, omnia fere malorum genera
                            mortalibus, in iis præsertim locis, vbi suos Effectus vehementius
                            intendet, impendere minatur. Id ta<pb ed="Diar1586" n="Dd1v"/>men vna
                            considerandum venit, quod veluti hic Cometa exilis, rarus, nec euidenter
                            apparens erat, sic etiam Effectus ipsius futuros obscuros, tacitos et
                            latenter serpentes, nec subito vehementes, qui furtim et paulatim plus
                            damni inferent, quam confestim in oculos incurrendo facile
                            animaduertatur. Quod vero ab initio dixi, Cometam hunc Prodromum quendam
                            existere Effectuum Coniunctionis illius maximæ nunc vigentis, id non ita
                            accipiendum erit, quod Synodum illam ponderosissimam, per se, infelicem
                            et deteriorem rerum statum portendere existimem, sed potius, cum Septima
                            sit a Mundo condito (præsupposita ea æstatis Mundi numeratione, quæ
                            communiter recepta est) et Sabbatismi Mysticam significationem obtineat,
                            prædominantibus etiam in hoc Trigono Igneo, qui nunc instat, beneuolis
                            Planetis, et alias multas ob causas, de quibus nunc non est dicendi
                            locus; sperandum erit omnium rerum conditionem, tam in Religione, quam
                            rebus Politicis, in meliorem, perfectiorem et tranquilliorem statum,
                            innouatum iri. Nihilominus si tot enormia et a Vero Rectoque dissona,
                            quæ per totum Orbem fiunt, in præstantiorem Harmoniam concinnanda sunt,
                            necessarium erit, quamplurima impedimenta remoueri, impuritatumque non
                            exiguam defæcationem præcedere. Eorum itaque malorum, quæ feliciorem
                            proculdubio affuturum rerum statum anteibunt, hic Cometa prænuncius esse
                            videtur. Atque hæc de generibus euentuum sit dixisse satis.</p>
                        <p rend="indent"><pb ed="Diar1586" n="Dd2r"/>Ad Regiones vero et populos
                            quod attinet, quibus decreta huius Cometæ portenduntur, inprimis cum
                            Piscibus et Ariete mutuam analogiam obtinentes designantur. Quæ vero
                            loca Terrestria his Signis conueniant, non facile est certo affirmare,
                            siquidem quæ hoc in negocio communiter ab Astrologis recensentur, nulla <app>
                                <lem>euidenti Experientia fidem <pb ed="TBOO" n="IV.407"
                                    />mereantur</lem>
                                <rdg><q>certa experientia stabilita sunt</q> A</rdg>
                            </app>. Tribuit quidem <persName ref="Ptolemaios">Ptolomæus</persName>
                            Piscibus loca quædam <placeName ref="Turkey">Turcico Imperio</placeName>
                            <app>
                                <lem>nunc</lem>
                                <rdg><q>nostro æuo</q> A</rdg>
                            </app> subiecta, et recentiores addunt <placeName ref="Calabria"
                                >Calabriam</placeName>, <placeName ref="Portugal"
                                >Lusitaniam</placeName>
                            <app>
                                <lem>atque</lem>
                                <rdg><q>et</q> A</rdg>
                            </app>
                            <placeName ref="Scotland">Hiberniam</placeName>, Arieti vero <placeName
                                ref="Britain">Britanniam</placeName>, <placeName ref="Germany"><app>
                                    <lem>Germaniam</lem>
                                    <rdg>ante <q>Germaniam</q> add. <q>totam</q> A, sed
                                        delevit</rdg>
                                </app></placeName>, <placeName ref="Hungary">Vngariam</placeName> et
                                <placeName ref="France">Galliæ</placeName> partem idem <persName
                                ref="Ptolemaios">Ptolomæus</persName> deputat, quibus Neoterici
                                <placeName ref="Lesser_Poland">Poloniam minorem</placeName>,
                                <placeName ref="Burgundy">Burgundiæ Ducatum</placeName>, <placeName
                                ref="Schlesien">Silesiam</placeName> et <placeName ref="Schwaben"
                                >Sueuiam</placeName> adiungunt. Sed his parum certitudinis <app>
                                <lem>subesse</lem>
                                <rdg><q>inesse</q> supra scr. A</rdg>
                            </app> suspicor. Mea equidem sententia Effectus huius Cometæ in eo
                            præsertim Terræ tractu vigebunt, qui ipsum tempore Nouilunij proxime
                            sequentis in cardine Medij Cœli vna cum Saturno angularem et eleuatum
                            habuerunt, id quod in præcipua et potissima parte totius <placeName
                                ref="Europe">Europæ</placeName>
                            <app>
                                <lem>contigit</lem>
                                <rdg><q>fiebat</q> A</rdg>
                            </app>, a longitudine locorum <app>
                                <lem>15</lem>
                                <rdg>ex <q>25</q> corr. A</rdg>
                            </app> partium <app>
                                <lem>et</lem>
                                <rdg>om. A</rdg>
                            </app> præsertim versus meridiem vique in longitudinem partium 40 quam
                            proxime, sub quo Terræ spacio <placeName ref="Spain"
                                >Hispania</placeName>, <placeName ref="Italy">Italia</placeName>,
                                <placeName ref="France">Gallia</placeName>, <placeName ref="England"
                                >Anglia</placeName>, <placeName ref="Germany">Germania</placeName>,
                                <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>, <placeName ref="Norway"
                                >Noruegia</placeName> et <placeName ref="Sweden">Suecia</placeName>
                            comprehenduntur. Sed inprimis videntur indicari <placeName ref="Italy"
                                >Italia</placeName>, <placeName ref="Germany">Germania</placeName>
                            et <placeName ref="England">Anglia</placeName>, eo quod in <placeName
                                ref="Ital">Italia</placeName> et <placeName ref="Germany"
                                >Germania</placeName> Cometa quam proxime apici Medij Cœli accessit,
                            et <placeName ref="Germany">Germania</placeName> insuper veluti et
                                <placeName ref="England">Anglia</placeName> signo Arietis, quod
                            Cometa pertransiuit, attribuuntur. Præterea veluti <app>
                                <lem>is</lem>
                                <rdg><q>Cometa hic</q> A</rdg>
                            </app>
                            <pb ed="Diar1586" n="Dd2v"/>in Meridionali Cœli parte incepit et
                            successiue versus Boream et Ortum progressus est, sic etiam virus suum
                            in Australioribus et Occidentalioribus Europæ locis inchoabit,
                            paulatimque versus Septentrionem et Ortum disseminabit.</p>
                        <p rend="indent"><pb ed="A" n="2r"/><app>
                                <lem>Inter homines præ cæteris obnoxij erunt publicis calamitatibus,
                                    qui consensum aliquem peculiarem et proprium obtinent cum
                                    generali significatione Planetarum et signorum, quorum naturæ
                                    Cometa conspirabat, id quod colligi potest e superioribus, vbi
                                    de genere euentuum agebatur. Nimis enim <app>
                                        <lem>perplexum</lem>
                                        <rdg>TBOO: <q>perpexlum</q> A</rdg>
                                    </app> foret omnia particulatim hoc loco enucleare.</lem>
                                <rdg>om. Diar1586</rdg>
                            </app>
                        </p>
                        <p rend="indent"><pb ed="Diar1586" n="Dd2v"/>De tempore euentuum restat
                            vltima consideratio, quæ licet ab Astrologis non sufficienter declarata
                            sit, vero simile tamen videtur initium <app>
                                <lem>eorum</lem>
                                <rdg><q>effectuum</q> A</rdg>
                            </app> futurum in vere huius anni 1586, quando in Martio et Aprili non
                            solum Sol sed cæteri omnes Planetæ, excepto solo Ioue, signa &#x2653; et
                            &#x2648;, in quibus Cometa versabatur, pertranseunt, velut situs etiam
                            Cometæ in opposito Solis ad dimidium ferme annum <app>
                                <lem>Effectus</lem>
                                <rdg><q>influxus</q> A</rdg>
                            </app> differri innuebat.</p>
                        <p rend="indent">Durationem vero eorundem ad minimum integro anno futuram,
                            inde colligitur, quod Cometa hic paulo vltra vnam Lunæ reuolutionem
                            perseuerauit, <pb ed="A" n="2v"/><app>
                                <lem>at si pro singulis apparitionis diebus mensem in Effectuum
                                    tempore <app>
                                        <lem>assumemus, vt quibusdam placet</lem>
                                        <rdg><q>vt quibusdam placet assumemus</q> B</rdg>
                                    </app>, in totum triennium <app>
                                        <lem>producentur</lem>
                                        <rdg><q>eos producet</q> B</rdg>
                                    </app>, quod tamen a tam exili et tenuiter apparente Cometa
                                    alienum esse arbitror.</lem>
                                <rdg>om. Diar1586</rdg>
                            </app>
                            <pb ed="Diar1586" n="Dd2v"/>Erunt autem ab initio in <app>
                                <lem>vere</lem>
                                <rdg>post <q>vere</q> add. <q>videlicet</q> B</rdg>
                            </app> et æstate <app>
                                <lem>Effectus</lem>
                                <rdg>om. Diar1586</rdg>
                            </app> intensiores, qui deinde paulatim remittentes in autumno et hyeme
                            subsequente languidiores reddentur.</p>
                        <p rend="indent">Atque hæc de Cometæ huius Effectibus generaliter in medium
                            prolata hoc loco sufficiant. <app><lem>Particularem</lem><rdg>post <q>Particularem</q> add. <q>et specialem</q> A</rdg></app> in his prædictionem
                            instituere, Astrologiæ metas excedit.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <opener><pb ed="TBOO" n="IV.408"/><pb ed="B" n="11v"/>DE CRINITA STELLA NON
                        CAUDATA QUÆ ANNO 1585 ANTECEDENTE MENSE OCTOBRI ET NOUEMBRI
                        APPARUIT.</opener>
                    <div>
                        <p><pb ed="F" n="1r"/>DIE 18 Octobris, qua nocte eam primum hîc conspeximus,
                            fuit circa horam primam post mediam noctem sequentem ipsius longitudo in
                            19 44 &#x2648;, latitudo vero 3<hi rend="sup">p</hi> 26&#8242;
                            Meridionalis, et declinatio ab Æquatore 4 34 Borea, Ascensio vero recta
                            19 31.</p>
                        <p rend="indent">(Inferendum quod Cometa hic inceperit in principio
                            &#x2648;, in quo iam nouum Trigonorum exordium incoatur non longe ab
                            <app><lem>&#x260c;</lem><rdg>TBOO: <q>&#x260d;</q> F</rdg></app> Maxima &#x2644;<hi rend="sup">ni</hi> et &#x2643;).</p>
                        <p rend="indent">Sequenti die non erat hîc serenum, verum die 20 eadem hora
                            prima post mediam noctem subsequentem, 13 a Meridie elapsis horis, erat
                            longitudo in 23 56 &#x2648;, latitudo 1 39 Merid., declinatio 7 47 B.,
                            Asc. recta 22 46. </p>
                        <p rend="indent">Die 22 rursus 13 horis a Meridie et a media nocte sequente
                            hora vna fuit longitudo in 27 31½ &#x2648;, et latitudo 0<hi rend="sup"
                                >p</hi> 4½ Meridionalis, Ascensio recta 25 34, declinatio 10<hi
                                rend="sup">g</hi> 34&#8242;. </p>
                        <p rend="indent">Deinde ab hoc die vsque in 4 Nouembris nulla fuit constans
                            et oportuna serenitas, nubibus densisque obscuritatibus, imbribus et
                            pæne assiduis tempestatibus cœli siderumque aspectum intercludentibus,
                            Luna etiam ipsa suo lumine, si quando momentanea interueniebat
                            serenitas, Cometulæ ob exilitatem alias difficulter apparentis
                            conspectum nullatenus admittente. Verum hoc die 4, quoniam aliqualis
                            restituta est sere<pb ed="F" n="1v"/>[nitas,......]ret, nubibus ab
                            occidentali vento acriter impulsis et subinde recurrentibus, obseruaui
                            nihilominus hac nocte locum et situm Cometæ, qui ob tenuitatem maiorem
                            difficilius quam antea apparebat, et inter alias obseruationes
                            deprehendi, quod circa horam 11 P. M. fuerit longitudo Cometæ in 13<hi
                                rend="sup">g</hi> 22 &#x2649;, lat. 6 21½ B., fuitque Asc. recta 38
                            50, Declinatio 21 57 borea. </p>
                        <p rend="indent">Die 5 circa mediam noctem sequentem fuit longitudo 14 II
                            &#x2649;, lat. 6 38 [B.], declinatio 22 28 B., Asc. R. 39 35.</p>
                        <p rend="indent">Die 6 circa mediam noctem obseruabatur eiusdem long. 14 57
                            &#x2649;, lat. 6 [58 B.], Ascensio recta 40 15, Decl. 23 2 [B].</p>
                        <p rend="indent">Die 7 H. 8⅓ long. Cometæ 15 37½ &#x2649;, lat. 7 8 B.,
                            Ascensio recta 40 53, Decl. 23 2[3 B].</p>
                        <p rend="indent">Die 9 H. 9 long. 16 59 &#x2649;, lat.7 31 B., Ascensio
                            recta 42 10, Decl. 24 9 [B]. </p>
                        <p rend="indent">Die 12, quo die vltimo per instrumenta Cometam obseruare
                            licuit, fuit H. 9 P. M. ipsius longitudo 18 46 &#x2649;, latitudo 8 7
                            borea, Asc. recta <pb ed="TBOO" n="IV.409"/>43 5[0], et Declinatio 25 15
                            borea, at post hunc diem per exiguum illud temporis, quo durauit, tam
                            exilis erat, vt per instrumentorum pinnacidia sensui visuali sese non
                            ingere[ret]. <pb ed="F" n="2r"/>Conspectus est quidem tenui quodam
                            vestigio adhuc Cometes tam 14 Nouembris quam 15 nocturno tempore, quando
                            dispersis nubibus aliqua contingebat serenitas. Verum tam tenuis et
                            exilis erat, vt vix acutissime intuenti solis oculis conspici potuerit,
                            nedum vt per instrumenta eius situs <app><lem>adamussim</lem><rdg>TBOO: <q>adamussis</q> F</rdg></app> capi potuerit. Post diem
                            vero 15 Nouembris non est vlterius a nobis conspectus. </p>
                        <p rend="indent">Incepit itaque Cometæ motus ratione orbis siderei circa
                            linum Piscium et pertransiuit constellationem &#x2648; vsque in
                            septentrionales partes dorsi Tauri, vbi inter Pleiades et caput Algol
                            seu Medusæ conspici desijt (hæc vide accuratius in globo).</p>
                        <p rend="indent">Ex his et alijs obseruationibus a me suo tempore vberius
                            manifestandis, colligitur Cometam hunc descripsisse portionem circuli
                            exacte in sphera maximi et proportionabilem habuisse motum, ab initio
                            celeriorem, in fine vero successiue remittentem, inclinasse vero
                            portionem sui circuli ad Eclipticam p... M... et eundem transiuisse in
                            p..., ad Æquatorem vero inclinasse portionem circuli sui motus p... M...
                            et eundem transiuisse ... </p>
                        <p rend="indent">Fuit etiam hic Cometa plane cœlestis et nullatenus infra
                            Lunam in elementari orbe genitus, vt hactenus maxima pars
                            philosophantium de Cometis ratam tulit sententiam, sed longe supra
                            spheram Lunæ, infra tamen orbem Solis generatus est, vt ex alijs
                            certissimis obseruationibus per Parallaxium demonstrationes
                            manifestissimum intelligentibus reddemus. Verum nunc ad significationes
                            astrologicas, quæ maximopere expetuntur, considerationem
                            adhibebimus.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <opener><pb ed="F" n="2v"/> DE SIGNIFICATIONIBUS HUIUS COMETÆ IN HÆC
                            INFERIORA CONIECTURÆ ASTROLOGICÆ.</opener>
                        <lg>
                            <l>I. Quid significet et quantum. </l>
                            <l>II. Quibus regionibus, populis et indiuiduis. </l>
                            <l>III. Quando incipient effectus et quamdiu durabunt.</l>
                        </lg>
                        <p rend="center">I. QUID ET QUANTUM SIGNIFICET HIC COMETA.</p>
                        <p>Primum generaliter de natura et effectu huius Cometæ iudicando ex ipsius
                            colore et forma, quia is erat admodum obscurus et nebulosus, similis
                            nebuloso gyro &#x264b;, significat eadem pene quæ illæ nebulosæ stellæ,
                            quas <persName ref="Ptolemaios">Ptolomæus</persName> suffocantes, terras
                            quatientes et caliginem offundentes vocat, igitur obscuram, inamœnam,
                            nebulosam, frigidam, vitiosam et insalubrem aëris constitutionem
                            significat, morbosque varios populariter grassantes, inprimis pestem
                            late <app><lem>serpentem</lem><rdg>TBOO: <q>serpentemque</q> F</rdg></app> et quamplurimos <pb ed="TBOO" n="IV.410"/>mortalium sua
                            virulentia inficientem suffocantemque; talem enim habent naturam istæ
                            nebulosæ stellæ, cui hic Cometes erat quam simillimus. Experimento erat
                            annus 63, quo coniunctio magna superiorum Planetarum in fine Cancri et
                            principio Leonis iuxta hunc nebulosum &#x264b; gyrum extitit, et pestis
                            quasi <pb ed="F" n="3r"/>vniuersalis tribus proxime sequentibus annis
                            vniuersam Europam infestauit innumeraque hominum milia absorbsit.
                            Significationem vero maleuolam <app><lem>huius</lem><rdg>TBOO: <q>cuius</q> F</rdg></app> Crinitæ ab ipsa forma et lumine
                            sumtam plurimum intendit, <app><lem>non saltem quod Saturninis fixis stellis in
                            lino Piscis Meridionali constitutis in prima sui fulsione insinuetur,
                            sed multo euidentius quod ipsa</lem><rdg>in marg. F: his vero additis addendum fuit etiam <q>erat</q>, quod post <q>permixta</q> add. TBOO</rdg></app> Saturni stella huic in prima sui
                            apparitione corporaliter permixta [erat]. Erat autem ipse Cometa Saturno
                            ob luminis tenebrositatem et fuscam pallidamque apparentiam inprimis
                            assimilanda. Ipse vero Saturnus tunc admodum male constituebatur, vtpote
                            in &#x2648; suo casu, eratque insuper retrogradus et occidentalis,
                            igitur plurimum de sua natura Cometæ huius virulentiam intendit et
                            diuturnam lateque et tacite serpentem mortalitatem, tum ex peste
                            alijsque contagiosis morbis ex corruptione aëris et cæterorum
                            elementorum originem ducentem, tum etiam ex alijs nouis et inusitatis
                            morborum generibus, partim cronicis, partim etiam acutis, præsertim ex
                            ijs, quæ caput, pectus et splenem infestare poterint, significatque
                            morbos ex atra bile originem ducentes plurimum grassaturos et febres
                            quartanas diuturnas et periculosas populariter in magno vigore futuras;
                            erunt etiam catarri, apoplexiæ frequentes et caduci, lepra
                            melancolicasque ægritudines varij generis.</p>
                        <p rend="indent"><pb ed="F" n="3v"/>Id vero, quod modo diximus, magnam et
                            late serpentem mortalitatem per hunc Cometen portendi, plurimum
                            comprobat eius positus in domo octaua, quam Morti ascripserunt
                            Astrologi, idque eo tempore, quo Ecclipticam viam solarem motu suo
                            apparenti pertransiuit, id quod fiebat die 22 Octobris H. 14 M. 40 P. M.
                            in tali cœli constitutione (pone hîc figuram transitus per
                            Eclipticam).</p>
                        <p rend="indent">Nota quia hic Cometes per se naturam &#x2644;<hi rend="sup"
                                >ni</hi> æmulatur ipsique coniungitur partiliter ab initio et
                            insuper in domicilio &#x2642; exest, itaque cum vtroque malefico
                            participat et ob id omnia genera malorum tam Saturnia quam Martialia
                            portendere videtur.</p>
                        <p rend="indent">Malum vero a Saturni infesto lumine augeri, ipsius
                            præsentia cum Cometa in dicta octaua domo plurimum astipulatur, quod et
                            applicatio Cometæ ad caudam Draconis de natura maleficarum stellarum non
                            mediocriter intendit. Præterea cum circa locum æquinoctialem inceperit
                            hic Cometes et Saturniam naturam præseferat, videtur fructibus et rebus
                            e terra nascentibus, quæ victui hominum et animalium cæterorum
                            competunt, multum detrimenti ex inordinata aëris constitutione, in
                            quibusdam etiam locis a locustis et tineis damna porten<pb ed="TBOO"
                                n="IV.411"/>dere. Vnde fames et anonæ caritas multis in locis
                            vigebit. Portenduntur etiam quibusdam in locis per hunc Cometam
                            terræmotus magnam stragem inferentes, eo quod is Saturni fuerit naturæ
                            et ipsi Saturno corporaliter initio permixta, et quod signum &#x2649;
                            pertransiuerit. <pb ed="F" n="4r"/>Inundationes etiam maris et fluuiorum
                            varijs in locis vna portendit, quæ hominibus, domibus et pecoribus
                            plurimum detrimenti inferet, idque eam præsertim ob causam, quod in
                            constellatione Piscium inceperit hic Cometes iuxta stellas in lino
                            meridionali Piscium de natura Saturni, et quia ipse Cometa suo colore
                            aquei elementi naturam plurimum repræsentare videbatur. Vnde etiam
                            plures humiditates et imbres nociuæque pluuiæ significari verisimile
                            est, non considerato, quod omnes asseuerent Cometas <app><lem>generaliter</lem><rdg>TBOO: <q>generrlaiter</q> F</rdg></app> et
                            comuniter siccitates et squallores parere, nisi quatenus quod in
                            &#x2648; signo exarsam interdum ignei elementi exuberantiam producat,
                            nimio calore et siccitate intempestiue omnia corrumpendo, quod tamen non
                            ita facile dixerim hinc Cometam timere, cum per se igneam aliquam
                            naturam non repræsentarit et stellæ Saturni multis modis fuerit
                            conformis. Inprimis vero maximas tempestates ventorum portendit hic
                            Cometes, idque præsertim ex ijs, quæ Orienti et Meridiej interiacent,
                            qui magnam stragem terra marique daturi sint, id quod euidentissime in
                            ipsa duratione Cometæ <pb ed="F" n="4v"/>comprobauit applicatio &#x263E;
                            ad ipsum Cometæ locum die 26 Octobris, quo tanta et tam vehemens
                            tempestas ventorum erat, flante intensissime Noto et deinde Libanoto, vt
                            plurimis aliquot præteritis annis talis in hominum memoria non
                            [ex]titerit, quæ plurimum damni terra marique late dedit. Sic etiam
                            verisimile est hunc Cometam generali sua significatione maximas et
                            damnosas ventorum tempestates subinde excitaturum, siquidem vis eius ex
                            Lunæ applicatione, quæ intermedia est cœlestium et elementarium
                            vicissitudinum, tunc sese euidenter manifestauit. Erunt tamen effectus
                            huius Cometæ etiam aliqua ex parte Martiales, quia Mars signo dominatur,
                            in quo incepit, et is in Nouilunio cum corde &#x264f;, stella virulenta
                            naturæ propriæ Cometis, Cometam trino aspectu intuebatur, quare <pb
                                ed="F" n="5r"/>non <app><lem>deerit</lem><rdg><q>deerunt bell</q> F, sed <q>bell</q> delevit</rdg></app> Mortalitas per bella et morbos acutos
                            Martiales, sed quia Saturnia natura præualet, omnia erunt dolosa,
                            fraudulenta et technis ac proditione potius peragentur quam aperto
                            Marte, graueque et clancularium inter homines odium portenditur. Quia
                            vero Cometæ motus est ab Occasu in Ortum, quantum ad bellum attinet,
                            potius ab externo hoste vt Turcis vel Mauritanis Europam infestantibus,
                            vel quod occidentaliores et meridionaliores populi septentrionalioribus
                            et orientalioribus discrimen et damnum sint allaturi. Eleuatio autem
                            Cometæ supra Saturnum efficit infirmitates, quas producit magnas et
                            fortes et quæ ægre medelam vel tarde admittant. Eleuatio etiam ipsius
                            supra &#x260b; Draconis fructibus arborum jacturam minatur. Videtur <pb
                                ed="TBOO" n="IV.412"/>etiam hic Cometa seditiones populi et vulgi in
                            diuersis locis aduersus magistratum <app><lem>excita[tu]rus</lem><rdg>TBOO: <q>excitarus</q> F</rdg></app>, <app><lem>quæ tamen in se ipsæ</lem><rdg>TBOO: <q>qui tamen in se ipso</q> F</rdg></app>
                            soluentur, nec validum effectum obtinebunt, sed erit horum conditio
                            lugubris et afflictionibus plena. Portendit insuper pecudum et
                            <app><lem>armentorum</lem><rdg>TBOO: <q>armamentorum</q> F</rdg></app> interitum tam maiorum, quam minorum, ex varijs et nouis
                            morbis per contagionem peruenientibus. <pb ed="F" n="5v"/>Atque hæc fere
                            sunt, quæ in genere astrologorum placita perscrutanti mihi significare
                            videtur <app><lem>[hic]</lem><rdg>TBOO: <q>is</q> F, ut videtur</rdg></app> Cometes; particulares prædictiones si quis ab arte hac
                            postulauerit, prius superstitionum et vanitatum scopulos incurret, quam
                            quod veritatis metam assequetur.</p>
                        <lb/>
                        <p rend="center">DE QUANTITATE ET MODO EFFECTUUM.</p>
                        <p>Omnia pene illa, quæ Cometa hic significare videtur, erunt non vsque adeo
                            vehementia et magna, eo quod admodum exilis, rarus obscurusque fuerit
                            hic Cometes, sed potius tacite et latenter serpent ab vno loco in alium,
                            ab vno indiuiduo in alium, ita vt non subito et valde apparenter damnum
                            inferet, sed potius sensim et latenter, quod non vsque adeo euidenter
                            appareat, sed tamen longo et lato tractu non mediocriter furtim noceat.
                            Videtur enim malum per Cometam indicatum futurum latum et diuturnum, eo
                            quod iuxta Æquatorem per cœli medium ductum incæperit et <app><lem>Zodiacum</lem><rdg>ex <q>Eclipticam</q> corr. F</rdg></app>,
                            omnium Planetarum viam, suo motu pertransiuerit, imo fere semper intra
                            Zodiaci limites sese continuerit et plus integro mense perdurarit.</p>
                        <p rend="indent">Colligi enim potest ab omnibus historijs de Cometarum
                            apparitione et effectu nobis quicquam certi indicantibus, multo
                            grauiores, euidentiores et diuturniores effectus fuisse Cometarum, qui
                            rubicundo lumine incandescere videbantur, quam qui albi et subpallidi
                            conspecti sunt.</p>
                        <lb/>
                        <p rend="center"><pb ed="F" n="6r"/><app><lem>II.</lem><rdg>om. F</rdg></app> QUIBUS REGIONIBUS ET POPULIS HIC
                            COMETES PRINCIPALITER SUA DECRETA PORTENDAT.</p>
                        <p>Generaliter id iuxta Astrologorum præcipuorum decreta considerando, erunt
                            effectus huius Cometæ in ijs regionibus, quæ signo Arietis
                            correspondent, in quo Cometa hic primum exarsit, et in quo in maximo
                            vigore extitit, præterea in ijs regionibus et populis, quæ Saturno præ
                            cæteris Planetis assimilantur.</p>
                        <p rend="indent">Tribuit autem <persName ref="Ptolemaios"
                                >Ptolomæus</persName> &#x2648; signo <placeName ref="Britain"
                                >Britanniam</placeName> totam, quam nos <placeName ref="England"
                                >Angliam</placeName> et <placeName ref="Scotland"
                                >Scotiam</placeName> discriminatim appellamus, <placeName
                                ref="France">Galliæ</placeName> partem, <placeName ref="Lombardy"
                                >Longobardiam</placeName>, <placeName ref="Germany"
                                >Germaniam</placeName> et <placeName ref="Hungary"
                                >Vngariam</placeName>. Recentiores addunt <placeName
                                ref="Lesser_Poland">Poloniam minorem</placeName> et <placeName
                                ref="Burgundy">Burgundiæ</placeName> ducatum, <placeName
                                ref="Schlesien">Silesiam</placeName> et <placeName ref="Schwaben"
                                >Sueuiam</placeName>. De cæteris, quæ Arieti tribuuntur in
                                <placeName ref="Asia">Asia</placeName> et <placeName ref="Africa"
                                    ><app><lem>Africa</lem><rdg>TBOO: <q>Aphrica</q> F</rdg></app></placeName> positis regionibus, non opus est hîc
                            <app><lem>commemora[re]</lem><rdg>TBOO: <q>commemora</q> F</rdg></app>, siquidem extra nostram notitiam sunt parumque ad nos
                            faciunt, quamuis et hæ ipsæ regiones, quæ a <persName ref="Ptolemaios"
                                >Ptolomæo</persName> et alijs &#x2648; tribuuntur et nobis notæ
                            sunt, non vsque adeo rei certitudinem demon<pb ed="TBOO" n="IV.413"
                            />strant, an exquisite his autoribus citra euidentem aliquam
                            experientiam standum siet.<pb ed="F" n="6v"/>Id tamen constat, quod
                            Cometes anno 1533 in &#x2648; conspectus, quamuis ad <app><lem>septentrion[al]es</lem><rdg>TBOO: <q>septentriones</q> F</rdg></app>
                            partes situs is fuerit, multas turbas in <placeName ref="Germany"
                                >Germania</placeName> excitarit et in <placeName ref="Britain"
                                >Britannia</placeName> religionem mutauerit dissidiumque diuturnum
                            effecerit. Saturno attribuitur primum clima ab Astrologis, quod per
                            remotissimam <placeName ref="India">Indiam</placeName> et <placeName
                                ref="America">Americam</placeName> ducitur, parumque ad nos facit,
                            inter homines vero Mauritanij et Iudæi. Recentiores addunt <placeName
                                ref="Bayern">Bauariam</placeName>, <placeName ref="Sachsen"
                                >Saxoniam</placeName> et insuper aliquam <placeName ref="Italy"
                                >Italiæ</placeName> partem totamque <placeName ref="Spain"
                                >Hispaniam</placeName>. Verum de his nullam ratam licet pronunciare
                            sententiam, siquidem hæc res nulla satis comprobata nititur experientia. </p>
                        <p rend="indent">Mea quidem sententia effectus huius Cometæ vigebunt
                            potissimum in ijs terræ tractibus, in quibus ille tempore Nouilunij
                            proxime coincidentis et Plenilunij tempore durationis intercæpti in
                            angulo cardinalis motu primi mobilis extitit, id quod potissimum euenit
                            in ijs locis, quæ longitudinem meridianorum habent a 25 partibus vsque
                            in 40, sub quo tractu <pb ed="G" n="1v"/>potissima Europæ pars
                            continetur, inprimis vero tota <placeName ref="Italy"
                            >Italia</placeName>, orientalis pars <placeName ref="France"
                                >Galliæ</placeName>, tota <placeName ref="Germany"
                                >Germania</placeName>, tam inferior quam superior, tota <placeName
                                ref="Denmark">Dania</placeName>, <placeName ref="Norway"
                                >Noruegia</placeName> et <placeName ref="Sweden">Suecia</placeName>.
                            Nam in hoc toto tractu Cometa erat in angulo Medij Cœli tempore
                            Nouilunij coincidentis et in angulo Imi Cœli tam in Plenilunio
                            concurrente quam in Nouilunio vltimo, quod circa tempora finis et
                            euanescentiæ Cometæ accidebat. Tempore vero transitus per Eclipticam
                            habuerunt Cometam cum &#x2644;<hi rend="sup">no</hi> in VIII<hi
                                rend="sup">a</hi> domo, loco a vita et valetudine alienissimo.
                            Quapropter per hunc tractum Cometæ effectus potissimum sæuituros autumo,
                            ita vt malum ab australioribus oris vt ab <placeName ref="Italy"
                                >Italia</placeName> et <placeName ref="France">Gallia</placeName> in
                                <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName> sit transiturum, hinc
                            vero in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> et <placeName
                                ref="Sweden">Sueciam</placeName> indeque in <placeName ref="Norway"
                                >Noruegiam</placeName>, ita vt semper ab australioribus et
                            occidentalioribus oris in septentrionaliores et orientaliores sit
                            progressurum.</p>
                        <p rend="indent">Inprimis vero toti <placeName ref="Germany"
                            >Germaniæ</placeName> videtur <app><lem>hic funestus</lem><rdg>TBOO: <q>hæc funesta</q> G</rdg></app> esse Cometa, tum propter
                            angularem situm, tum propter &#x2648; signum, quod principaliter
                                <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName> præesse omnes volunt
                            Astrologi. Sed verendum est, ne in vicinam <placeName ref="England"
                                >Angliam</placeName> ob Arietinam significationem malum sese
                            extendat, tum etiam <pb ed="G" n="1r"/>in alias <placeName ref="Germany"
                                >Germaniæ</placeName> adhærentes regiones.</p>
                        <p rend="indent">Inter homines vero in his regionibus maxime obnoxij erunt
                            his generalioribus malis per hunc Cometam significatis, qui aliquem
                            consensum in genetliaca constitutione quoad loca aphetica cum signo
                            &#x2648;, prima præsertim ipsius decuria, in quo primum effulsit Cometa,
                            aliquam conformitatem obtinent. De natura vero ipsius Cometæ, quam
                            stellæ Saturni, cui etiam ab initio, vt supra dixi, partiliter
                            iungebatur, plurimum assimilauit, videntur inprimis homines Saturnini,
                            melancolici, senes, inprimis vero obscurum vulgus et agricolæ indicari,
                            adeo vt vel hi grauiter affligentur siue per morbos vel alias res
                            externas vel <pb ed="TBOO" n="IV.414"/>etiam magistratui multum
                            facescent negotij. Serpet vero ita clanculum, vt superius dixi, virus
                            huius Cometæ inter homines, præsertim obscuriores et vilioris
                            conditionis imputatos, vt animaduerti sensibiliter non vsque adeo
                            possit, et tamen perseuerantia et lata diffusione plurimum damni
                            insinuat.</p>
                        <lb/>
                        <p rend="center"><pb ed="H" n="8r"/><app><lem>III.</lem><rdg>om. G</rdg></app> QUANDO INCIPIENT EFFECTUS ET
                            QUAMDIU DURABUNT.</p>
                        <p>Variæ et ambiguæ sunt Astrologorum opiniones de tempore initij et
                            durationis effectuum Cometarum. Nec ita sibi constant, vt aliquid certi
                            liceat hinc concludere, præsertim in re tam rara, quæ paucam et
                            difficilem admittit experientiam. Mea tamen sententia existimo Cometæ
                            huius effectus paulatim quidem per hyemem proxime instantem incepturos,
                            eo quod quasi in opposito Solis oriebatur Cometa, sed tamen euidentiores
                            ipsius effectus et magis durabiles futuro vere, quando Sol Arietem,
                            signum apparitionis Cometæ, ingressus fuerit, tum etiam quia Cometa
                            tempore Nouilunij coincidentis in angulo Medij Cœli erit. Quod si eadem
                            ratione, qua <persName ref="Ptolemaios">Ptolomæus</persName> in
                            eclipsium tempore discernendo vtitur, expenderimus, post quatuor primos
                            menses ab apparitione Cometæ in quatuor proxime sequentes deriuari
                            poterit.</p>
                        <p rend="indent"><pb ed="H" n="8v"/>Sed quantum ad durationem effectuum
                            attinet, ad minimum is integro anno perseuerabit, eo quod Cometa hic per
                            integrum mensem, vnam videlicet Lunæ reuolutionem, conspiciebatur, et
                            quia etiam ab initio, cum circa Æquatorem esset, duodecim horis supra
                            Horizontem commorabatur, videtur pro singulis horis vnus mensis, ideoque
                            totaliter integer annus significari, atque ita vtraque ratione annuum
                            tempus durationis effectuum indicatur. Sin vero, prout aliqui autumant,
                            pro singulis apparitionis diebus mensem integrum in duratione effectuum
                            assumemus, durabit influxus huius Cometæ per 2½ annos, eo quod per 30
                            ferme dies cœlo fulserit, quantum præ tenuitate Cometæ intueri licuit,
                            sed verisimilius tamen est non multum vltra vnius anni spatium duraturos
                            effectus, eo quod admodum paruus et exilis per se fuerit hic Cometes,
                            nec diuturnas ob id significationes obtinere possit. Si tamen
                            diuturniores erunt effectus vltra annum, erunt in posteriori anno
                            admodum exiles et remissi, ita vt vix animaduerti queant. Intensissimi
                            vero et in maximo vigore erunt mea quidem sententia futuro proximo vere
                            et æstate mox subsequente, deinde paulatim remittent.</p>
                        <p rend="indent"><pb ed="H" n="9r"/>Notandum insuper, quod post medietatem
                            Martij huius instantis anni vsque in medium Aprilis est concursus
                            Planetarum omnium excepto &#x2643; et fulgida &#x263E; in signo &#x2648;
                            circa locum Cometæ, vnde verisimile est tunc et paulo post ipsius virus
                            plurimum intendi atque in vigorem suum extimulari. </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
