<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="brahe-t_henrico-ranzovio.da">Henrico Ranzovio</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor role="translator">
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <!--<listWit>
                        <witness xml:id="A">
                            <bibl>Tycho Brahe <title>Nobilissimo et amplissimo viro ... D. Henrico Ranzovio ... </title>, Uraniburgi 1585</bibl>
                        </witness>
                            <physDesc>
                                <objectDesc>
                                    <supportDesc material="paper">
                                        <support>
                                            <ab/>
                                        </support>
                                        <extent>
                                            <dimensions unit="cm">
                                                <height>0</height>
                                                <width>0</width>
                                            </dimensions>
                                        </extent>
                                        <condition>
                                            <ab/>
                                        </condition>
                                    </supportDesc>
                                    <layoutDesc>
                                        <ab/>
                                    </layoutDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc> <handNote> <ab>empty</ab> </handNote> </handDesc> <additions> <ab>empty</ab> </additions> <sealDesc> <seal> <ab>empty</ab> </seal> </sealDesc><history>
                                <ab></ab>
                            </history>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer, Tom. IX, Hauniæ 1927, p. 187-190</bibl></witness>
                </listWit>-->
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date>1585</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da" />
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>poesi</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>empty</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
                <change when="2019-02-25" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body><div xml:id="text">
            <head rend="center">
              <orig><pb ed="TBOO" n="IX.187"/><pb ed="A" n="1r"/>Til den ædle og højfornemme mand, den ved såvel klogskab som lærdom fremragende Henrik Rantzau, rådgiver og statholder i Holsten for den stormægtige konge af Danmark, lensmand  på Segeberg og herre til Breitenburg m.m., astronomiens og alle andre frie kunsters dyrker og prisværdige støtte, min gode ven.</orig>
              <reg>Til Henrik Rantzau</reg>
            </head>
            <lg rend="lg">
              <l>Vær hilset, Henrik, du fremragende skud på dine aners stamme,</l>
                <l>Rantzauernes mægtige grundpille, hæder og pryd</l>
                <l>Også dig skal min muse nu besøge med en venlig elegi, </l>
                <l>nu hvor hun opsøger store adelsmænd og store forskere. </l>
                <l n="5"><pb ed="TBOO" n="IX.188"/>Ingen overgår dig hvad fornem herkomst angår, </l>
                <l>og med din åndelige adel gør du slægten ære. </l>
                <l>Du er jo også fostret op fra vuggen blandt de lærde muser, </l>
                <l>dér har du drukket fra Pegasus' kilde af vellydens bægre, </l>
                <l>som det bevidnes af de digte der er kendt i hele verden</l>
                <l n="10">og står som hædersminder om din slægt, </l>
                <l>digte der giver genlyd af så mægtig en åndelig åre</l>
                <l>at det er som klang af selve tonerne fra Helikon. </l>
                <l>Og hvad er så til hinder for at min Thalia</l>
                <l>bringer den ædle digter nogle vers af samme slags som digteren er glad for? </l>
                <l n="15">Også Urania, det højes muse, der står over alle sine søstre, </l>
                <l>sætter du pris på, ganske som hun har fortjent, </l>
                <l>hvilket står klart for hele verden i den bog du selv har skrevet, </l>
                <l>og hvor du viser hvordan stjernerne er kongerne til hæder: </l>
                <l>Du går tilbage helt til verdens skabelse</l>
                <l n="20">og viser hvem de høje stjerner har skænket evig ære. </l>
                <l>Ja, for du følger værkerne om himlen lige fra den gamle Adam </l>
                <l>over Seth og hans slægt og den fromme Enoch, </l>
                <l>og hvordan Tera og Abraham, far og søn, </l>
                <l>belærte folkene om stjernernes veje, </l>
                <l n="25">og hvem du ellers kan finde i de hellige skrifter</l>
                <l>og også overalt i de verdslige: </l>
                <l>Atlas, Alkiden, Hermes, Orion og Prometeus</l>
                <l>og mange andre som det ville vare lang tid at opregne. </l>
                <l>For konger og stormænd som i gamle dage</l>
                <l n="30">har skabt sig hæder gennem stjernerne, dem kan du nævne mange af.</l>
                <l><pb ed="A" n="1v"/>Og ikke kun fra gamle dage, også fra vor egen tid</l>
                <l>nævner du storslåede lovprisninger af Urania. </l>
                <l>Og du forlænger himmelens historie lige til vor egen tid</l>
                <l>så også Kong Frederik får sin ære af den. </l>
                <l n="35">Kong Frederik som indtil for nylig herskede over Danmarks folk og rige, </l>
                <l>den anden af det navn, men lykkelig som ingen anden. </l>
                <l>Skønt han blandt alle dem hvis ry når til den høje æther, </l>
                <l>i kronologisk orden står til sidst, </l>
                <l>fortjente han dog snarere at regnes blandt de første, </l>
                <l n="40">hvis tidens rækkefølge tillod det. </l>
                <l>For hvis du ser hvor store kræfter Danmark under hans auspicier</l>
                <l>nu bruger på at stige op mod himlene der hvor det lille Hven ligger, </l>
                <l>og ser hvor mange instrumenter der er bygget til at følge stjernernes baner, </l>
                <l>så vil du sige: "Han her har fortjent at være nummer et!" </l>
                <l n="45">I ingen anden konges tid &#x2013; må du nødvendigvis erkende &#x2013;</l>
                <l>er himlen blevet udforsket med så stor omhu. </l>
                <l><pb ed="TBOO" n="IX.189"/>Og rygtet om hans indsats har jo nået dine ører, </l>
                <l>men måske har det sagt mindre end hvad man kan se. </l>
                <l>Du kalder dette hus som jeg har opført til gudinden,  for et "observatorium",</l>
                <l n="50">hvilket kun viser at du ikke ved hvordan det tager sig ud. </l>
                <l>Men for at gøre dig det klarere i hvilken form</l>
                <l>teatret for den himmelske gudinde her står konstrueret, </l>
                <l>sender jeg en tegning, udført af en kunstners pen, </l>
                <l>hvor Urania hus er at se. </l>
                <l n="55"> Det viser det ydre tydeligt for alle, </l>
                <l>men tegne hvad der findes indenfor, kan man af mange grunde ikke. </l>
                <l>For selv om man får det at se, selv om man stirrer på det længe, </l>
                <l>vil man, hvis ikke han har fattet stjernernes mysterier, </l>
                <l>pludselig intet kunne se, selv med vidt åbne øjne</l>
                <l n="60">&#x2013; så grundigt er det indre skjult for de uvidende. </l>
                <l>Men når du ser det, du der kender den glorværdige gudinde, </l>
                <l>da vil du genkende alle de spor som himlen har sat sig, </l>
                <l>for du vil se så mange fine  instrumenter til at granske himlen</l>
                <l>som næppe nogen anden tidsalder har konstrueret før.</l> 
                <l n="65">Og enten du så ser på udformningen, håndværket, materialet eller arbejdet, </l>
                <l>eller de fint inddelte grader på den ganske lille skala, </l>
                <l>så vil du sige: "det er alt sammen langt det mest nøjagtige der findes, </l>
                <l>så den der gransker stjernerne, ingen fejl kan få i det han laver." </l>
                <l>Så snart du atter kommer til de kendte egne her i Danmark, </l>
                <l n="70"> og lader dig indlogere her i nærheden på Sjælland, </l>
                <l>så må du endelig lade dig bringe dig herud til Hven på en let, lille båd, </l>
                <l>her vil der nok være noget der kan glæde dig: </l>
                <l>her vil du selv kunne se de trin der fører op til himlen, </l>
                <l>og efter hvilke hurtige og faste love stjernerne viser sig for os. </l>
                <l n="75"><pb ed="A" n="2r"/>Her vil du også lære vestalindernes hemmeligheder at kende </l>
                <l>hemmeligheder som man næppe får at se på noget andet sted. </l>
                <l>Her vil du få at se at alle frie kunster bliver dyrket, </l>
                <l>og meget andet der vil glæde dig med sine evner. </l>
                <l>Nu giver Urania mig et vink (for i sin høje himmel ved hun alt hvad der skal ske) </l>
                <l n="80">og siger at du snart vil komme. </l>
                <l>Jeg håber dette varsel taler sandt, og at du ikke lader vente længe på dig. </l>
                <l>Stjernerne selv skal skynde på din ankomst. </l>
                <l>Det garanterer dine interesser &#x2013; du bestiger gerne stjernehimlen med mig &#x2013;</l>
                <l>det garanterer din troskab som du ofte har bekræftet. </l>
                <l n="85">Og skulle også dette svigte &#x2013; selv om det står fast og sikkert punkt for punkt &#x2013;</l>
                <l>så garanterer vores gamle kærlighed mig at du kommer. </l>
                <l>Den kærlighed går mange år tilbage, </l>
                <l>som byen der har navn efter en rosenstængel kan bevidne: </l>
                <l><pb ed="TBOO" n="IX.190"/>Du kom igennem byen som den danske konges udsending, </l>
                <l n="90">og derved blev det første gensidige bånd i vores venskab bundet. </l>
                <l>Dengang forenede den himmelske kærlighed vi begge bærer i os, </l>
                <l>os begge i en tilsvarende kærlighed, </l>
                <l>der varer ved og kun tager til med årene der går, </l>
                <l>bestandig som den himmel hvor den har sit udspring. </l>
                <l n="95">Dette er skrevet der hvor Danmarks vidt berømte Sund beskyller Hven, </l>
                <l>gudinden der bevæger stjernerne, har bedt mig skrive. </l>
                <l>Hun elsker dig oprigtigt, og hun beder mig hilse dig </l>
                <l>og ønske dig alt godt i hendes navn: </l>
                <l>Gid du må leve længe og i god behold, du musernes værner og velynder, </l>
                <l n="100">du der er vidt berømt for dit virke for Uranias kult, gid du må leve længe. </l>
                <l>Og ligesom du nu har en lang  række prægtige børn omkring dig, </l>
                <l>velsignede med dygtighed, retsindighed, begavelse, </l>
                <l>beder nu alle de ni muser guderne om</l>
                <l>at du får lov at se lige så dygtige børnebørn vokse op. </l>
                <l n="105">Desuden håber den af søstrene du særligt elsker, Urania, </l>
                <l>at du får lov at leve også efter døden. </l>
                <l>Det samme ønsker den Apollon der i høj grad støtter dig, </l>
                <l>ligesom Minerva, den vise, ønsker dig alt godt. </l>
                <l>Og ikke kun de høje guder, </l>
                <l n="110">også menneskene beder til</l>
                <l>at parcerne vil spinde lange tråde til dig. </l>
                <l>Og også jeg, som ikke er den ringeste blandt dine hengivne venner, </l>
                <l>ønsker at du må få en lang og ubekymret alderdom. </l>
                <l>Her er der kun igen at sige dig, din kære hustru, </l>
                <l n="115">og alle dine børn, dit hele hus &#x2013; farvel! </l>
            </lg>
            <closer>
              <dateline>
                <hi rend="it">Uraniborg
                  <lb/>d. 1. marts, 1585</hi>
              </dateline>
              <signed><hi rend="it">
                <lb/>Din
                Tycho Brahe.</hi>
          </signed>
        </closer>
        </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
