<?xml version="1.0" encoding="UTF8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forord til Epistolae Astronomicae vol. II / Preface to Epistolae Astronomicae vol.
          II</title>
        <author>Tycho Brahe</author>
        <editor>
          <name xml:id="pz">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Zeeberg</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
        </publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2021</date>
        <idno>nil</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright &#x2609;2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>Wien</settlement>
                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
            </msDesc></witness>
          <witness xml:id="TBOO">
            <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer, Tom. VII,
              Hauniæ 1924, p. 395-403</bibl></witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation><date>unknown</date></creation>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>astronomi</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract>
        <ab>nil</ab>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2021-01-06" who="#pz">Filen etableret</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>
          <reg>Til læseren</reg>
          <orig>AUTOR LECTORI.</orig>
        </head>
        <p><pb ed="TBOO" n="VII.395"/><pb ed="A" n="1r"/>SUBIUNCTURUS hic sum literas, quæ
          Clarissimo et excellentissimo viro Domino D. <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddæo
            Hagecio ab Hayk</persName> et mihi de Re Astronomica intercesserunt, quotquot earum
          inter meas chartas invenire licuit. Ex quo enim cum illo viro, in Electione et coronatione
          Augustissimi Imperatoris <persName ref="rudolf_2_1552">Rudolphi II</persName>. Ratisbonæ A<hi
            rend="sup">o</hi> 1575 celebrata, pergratam et constantem contraxeram amicitiam: uti est
          non saltem ob doctrinæ singularis præeminentiam, sed et virtutis ac integritatis, morumque
          ingenuitatis omni tam amore, quam honore dignissimus, eandem, quam semel ibi iucunde
          inivimus, familiaritatem plurimis sequentibus annis sartam tectam conservando
          continuavimus, disiunctionem corporum hac ratione, cum aliter fieri nequiret,
          compensantes. Antequam vero literas inter ipsum et me, quoties dabatur occasio,
          commutatas, quæ de nova stella A<hi rend="sup">o</hi> 1572 exorta et subsequentibus
          aliquot Cometis alijsque Astronomica concernentibus affatim tractant, exhibuero, non
          inconveniens duxi, quasdam præmittere ab Excellentissimo Hispanorum Mathematico <persName
            ref="Munosius, Hieronymus">Hieronymo Munosio</persName> ad insignem eiusdem scientiæ
          professorem Viennensem <persName ref="Reisacher, Bartholomaeus">Bartholomæum
            Reisacherum</persName>, de huius præstantissimi Thaddæi nonnullis circa novam illam
          stellam placitis scripitas, una cum ipsius Thaddæi ad Munesium hoc nomine responso et
          huius vicissim ad illum, prout eas optimus ille Thaddæus mecum communicavit, quando
          prædicto anno et loco simul eramus. Cum enim hæ epistolæ tam de nova stella, cuius nos
          luculentam descriptionem primo Tomo Progymnasmatum Astronomicorum dedimus, docte agant, et
          alia etiam ad negotium astronomicum spectantia lectu non indigna contineant: me non citra
          rem facturum arbitror, et harum rerum cupidis gratum id futurum spero, nec ipsi Domino
          Thaddæo dis<pb ed="A" n="1v"/>pliciturum, quod eas hîc appono cæterisque præponam, cum et
          tempore, quo emissæ sunt, priores existant. Accedit et hoc, quod in primo nostro Tomo
          Progymn. astron. circa finem cap. 8, ubi in huius clariss. Munosij de eadem stella
          conceptiones disquiro, harum epistolarum mentionem faciam et nonnulla ex ijs verbotenus
          citem atque proferam, quare convenientius erat, ut eas, siquidem isthic data opera ob id
          omissas, hîc publicarem. Subiungam vero postea brevibus meam de earundem contentis
          sententiam, siquidem hoc nec ipsi Dn. Thaddæo, nec Dn. <persName
            ref="Munosius, Hieronymus">Munosio</persName>, si adhuc in vivis est, ingratum fore
          confidam.</p>
      </div>
      <div type="letter">
        <head>
          <reg>1</reg>
          <orig></orig>
        </head>
        <p rend="center">SEQUITUR DESCRIPTUM EX LITERIS HIERONYMI MUNOSIJ HISPANI, MATHEMATICI, AD
            <persName ref="Reisacher, Bartholomäus">BARTHOLOMÆUM REISACHERUM</persName>
          VIENNENSEM.</p>
        <p>MITTO libellum de novo Cometa emendatum. Nam ob importunam efflagitationem vix spatio 26
          dierum compositus et editus est. Cap. 3&#176; habetur, die 17 Decemb. cum esset &#x2609;
          in 1&#176; 28&#x02032; &#x2651;, quo tempore erat hora 5 M. 58: pro 38 posuerunt 58: in
          alijs capitibus aliqua desiderantur, quæ addita invenies. Ego in ea semper fui sententia,
          ut in rebus quæ demonstrari possunt, nulli ducam credendum, neque <persName
            key="ptolemaios_klaudios_100">Ptolomæo</persName> neque Regi <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonso</persName> neque <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Iohanni
          Regiomontano</persName>, quem nosti longe peritiorem <persName ref="Copernicus">Nicolao
            Copernico</persName> et <persName ref="reinhold_erasmus_1511">Erasmo Reinholdo</persName>.
          Itaque factum est, ut in colligenda longitudine et latitud. Cometæ non fuerim usus
          longitudinibus trium principalium stellarum tertiæ magn. Cassiopeiæ, neque etiam
          longitudine undecimæ stellæ, cui proximus erat Cometa; quia secundum observationem meam
          factam A<hi rend="sup">o</hi> 1570 completo, quo observavi <pb ed="TBOO" n="VII.396"
          />præcedentem stellam in cornibus &#x2648; progressam secundum longitudinem ab
          Observatione <persName ref="ptolemaios_klaudios_100">Ptolomæi</persName> usque ad dictum annum 21<hi
            rend="sup">p</hi> 37&#x02032; 53&#x02033;. Ex qua observatione, si <persName
            ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolo<pb ed="A" n="2r"/>mæus</persName> in notandis longitudinibus non
          erravit, undecima stella Cassiopeiæ erit in 6&#176; 38&#x02032; &#x2649;, et non ut ex
          Prutenicis tabulis collegisti in 6&#176; 10&#x2032; &#x2649;. <persName ref="Copernicus"
            >Copernicus</persName>
          <persName ref="ptolemaios_klaudios_100">Ptolomæum</persName> sequitur, tantum differt quod longitudines
          non per signa divisit, sed a præcedenti stella in cornibus &#x2648; per numeros usque ad
          360 longitudines earum distinxit, substantia vero a <persName ref="ptolemaios_klaudios_100"
            >Ptolomæo</persName> non discrepat, ut collatione utriusque facta poteris videre.
          Undecimam vero stellam cum cometa lumine abundaret, nunquam ego observavi, at ubi cometa
          minor ea stella fuit, a me visa est, sed radio non est observata, quantum ab eo distaret.
          Itaque inter nos nullius momenti discrimen est, quod varietati instrumentorum et
          obseruationum ascribi potest.</p>
        <p rend="indent">Longe maius est inter nos et Dn. <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
            >Thaddæum ab Hayck</persName>, qui cometam collocat in 6 G. 24 M. &#x2649;, et ut tibi
          morem geram, volui expendere ipsius observationem et demonstrationem, quæ sane exactissima
          est.</p>
        <lb/>
        <p rend="center">SEQUITUR EXPLICATIO OBSERVATIONIS ET DEMONSTRATIONIS. </p>
        <p>Ait 1. die Ianuarii anni 1573 H. 4 M. 30 <placeName ref="Wien">Viennæ
          Austriæ</placeName>, cuius latitudo est 48&#176; 22&#x02032; ut a <persName
            ref="peurbach_georg_von_1423">Purbachio</persName> et <persName ref="regiomontanus_johannes_1436"
            >Regiomontano</persName> observatum est, maximam Cometæ Altitudinem repertam 76 G. 44
          M., alteram vero minimam 20 G., quæ simul collecta faciunt 96&#176; 44&#x02032;, cuius
          dimidium est poli <placeName ref="Wien">Viennæ</placeName> altitudo 48<hi rend="sup"
            >g</hi> 22&#x02032;, quare Cometa perinde ut stella fixa perpetuæ apparitionis carebit
          parallaxi; subtracta minima Altitudine ex maxima supersunt 56 44, cuius dimidium 28 22 est
          complementum declinationis cometæ, et declinatio eius erit 61 38. Deinde tanquam verum et
          calculo deprehensum assumit cometam culminasse cœlum cum intersectione ipsa &#x2648;, quo
          concesso ex 25 probl. 4 l. de triang. <persName ref="regiomontanus_johannes_1436"
            >Regiomontani</persName>, concluditur latitudo eius et verus locus. Sit CAGK portio
          coluri solstitiorum, C polus Eclipticæ, A polus mundi, DK quadrans Æquatoris <pb ed="A"
            n="2v"/>ab Æquinoctio Verno D, DG quadrans Eclipticæ, B cometa culminans cum quadrato AD
          coluris Æquinotiorum et Meridiani, CBE quadrans Meridiani Eclipticæ determinans
          longitudinem, Angulus KAD rectus sphæralis, nam ostendit quadrantem circuli maioris nempe
          D K, quare et angulus BAC ei æqualis erit rectus. Ergo in triangulo rectangulo BAC datis
          duobus lateribus angulum rectum continentibus, per primam partem 25 probl. 4<hi rend="sup"
            >ti</hi> libri invenietur latus obtensum angulo recto nempe EB 36 p. 12 M. Nam si
          multiplicentur sinus recti complementorum arcuum AB et AC inter sese, nempe 52 partes 47
          M. 43 S. qui sinus est 61 G. 38, in sinum 55<hi rend="sup">p</hi> 2&#x02032; 15&#x02033;
          arcus 66<hi rend="sup">p</hi> 32&#x02032;, colliguntur 48 primæ 25 partes 43&#x02032;
          12&#x02033; 22&#x02034;, qui numerus si dividatur per totum sinum 60<hi rend="sup">p</hi>
          relinquit 48<hi rend="sup">p</hi> 25&#x02032; 43&#x02033; 12&#x02034; 22&#x2057;, cuius
          arcus est 53<hi rend="sup">p</hi> 48&#x02032; nempe BE latitudo Cometæ et complementum
          eius BC est 36<hi rend="sup">p</hi> 12&#x02032;. </p>
        <p rend="indent">Protinus sumo, alium triangulum rectangulum BED, Angulus enim E rectus est
          ex l<hi rend="sup">æ</hi> propos. 4<hi rend="sup">ti</hi> de triangulis et 4<hi rend="sup"
            >ta</hi> definitione <persName ref="Geber">Gebri</persName>. Omnis enim angulus, qui fit
          ab arcu ducto a polo proprio alicuius circuli in ipsum circulum rectus est. Ergo per 2<hi
            rend="sup">dam</hi> partem 25 propositionis 4<hi rend="sup">ti</hi> libri de triang. ex
          duobus lateribus uno proximo angulo recto, altero vero ipsi angulo recto opposito notis,
          invenietur latus DE longitudo stellæ 36<hi rend="sup">g</hi> 27&#x02032;. Nam sinus rectus
            28<hi rend="sup">g</hi> 22&#x02032; complementi arcus DB qui subtendit angulum rectum E
          est 28<hi rend="sup">p</hi> 30&#x02032; 24&#x02033; qui ductus per totum sinum procreat 28
          primas, 30 partes 24&#x02032;, qui numerus si dividatur per 35 26&#x02032; 11&#x02033;
          sinus recti arcus CB complementi arcus BE provenient 48<hi rend="sup">p</hi> 16&#x02032;,
          cuius arcus est 53<hi rend="sup">p</hi> 33&#x02032; et complementum eius est 36
          27&#x02032; quantus est arcus longi<pb ed="TBOO" n="VII.397"/>tudinis cometæ DE. Explicavi
          breviter demonstrationem <pb ed="A" n="3r"/><persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">D.
            Thaddæi</persName>, in qua non est opus explicare quantus sit angulus ABC, nec quantus
          sit angulus BDE, nam sine ipso demonstrari potest latitudo et longit. Cometæ.</p>
        <p rend="indent">Verum in calculo ex quo deprehendit cometam culminasse cœlum cum principio
          ipso &#x2648;, nisi ego fallor, est error. Nam 1<hi rend="sup">a</hi> die Ianuarij A. 73
          hora 4 M. 30 <placeName ref="Wien">Viennæ</placeName> &#x2609; ex tabulis de &#x260c; et
          &#x260d; luminarium <persName ref="peurbach_georg_von_1423">Purbachij</persName> invenitur
          fuisse in 21&#176; 46&#x02032; &#x2651; cuius recta ascensio iuncta cum 67<hi rend="sup"
            >g</hi> 30&#x02032; pro 4 horis 30&#x02032; est 361<hi rend="sup">g</hi> 1&#x02032; i.
          e. 1<hi rend="sup">g</hi> 1&#x02032;, et proinde cometa mediabat cœlum cum 1<hi rend="sup"
            >g</hi> 7&#x02032; fere &#x2648; et secundum <persName ref="stadius_johannes_1527">Stadium</persName>
          sectatorem tabularum Prutenicarum mediabat cœlum cum 16 M. &#x2648; sed verior calculus
          est <persName ref="peurbach_georg_von_1423">Purbachij</persName>, ut ex data altitudine
          Æquatoris et altitudine meridiana &#x2609; collecta eius declinatione et areatim in
          tabulam declinationum immissa inveniri quotidie potest. Constituamus ergo Cometam cœlum
          mediasse cum 1&#x02032; 7&#x02032; &#x2648;, erit apparatus demonstrationis ad quærendam
          longit. et lat. Cometæ talis. CAGK ut prius, KD et GD ut prius, CBE ut prius, ABHF
          Meridianus Æquatoris cum quo cœlum mediabat Cometa, DF Ascensio recta cometæ, DH portio
          Eclipticæ et ascensioni rectæ conveniens, FH declinatio eius gradus Eclipticæ, FB
          declinatio Cometæ, BE eius latitudo, EHO eius longitudo. Posito hoc apparatu angulus CHF
          non est rectus sed obtusus, quia maior angulo recto CAD, quare non poterit investigari per
          25 probl. prædictum quantitas arcus CB. Quare existimo ob hanc causam decrevisse in lucem
          edere aliam exactiorem et copiosiorem commentationem. Obsecro itaque te ut meo nomine Dn.
            <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddæum ab Hayk</persName> salutes cohorterisque ut
          ab incepto opere non desistat memor illius sententiæ Salomonis: <hi rend="it">Tu <pb
              ed="A" n="3v"/>quodcunque potes facere, instanter operare, quia tempus et occasio
            deest descendentibus ad inferos.</hi> Ingenium enim eius et acrimonia velut ex ungue Leo
          mihi nota est: nec minus te obsecro ut inceptum de Parallaxibus opus absolvat. Hoc enim
          videtur ab antiquis Mathematicis aliqua ex parte tractatum, sed ad Colophonem, quod dici
          solet, non est perductum. Ego multo plura reservavi mihi quam in libello evulgavi,
          indignatus quod pro benefactis nedum gratiæ actæ sunt, sed etiam iniurijs aspersus sum a
          permultis Theologis et Philosophis. Quare decrevi λαθεῖν βιώσαντα, et ut Horat. ait,</p>
        <lg>
          <l>nec bene divitibus contingunt gaudia solis, </l>
          <l>nec vixit male qui natus moriensque fefellit.</l>
        </lg>
        <p>Nolo amplius irritare crabrones, non amplius insumam ne quadrantem quidem in evulgandis
          operibus meis, quando illi qui impulsores fuere ad scribendum librum de cometa, nulla in
          re gratificati sint. Longe melius elocabo pecunias meas imposterum, quam hactenus feci
          incudendis libris. Hispania, ut ait <persName ref="Plinius major">Plinius</persName>,
          minime est astrorum observatrix, nec sedulo dant operam Mathematicis sed solis artibus
          quæstuarijs. Imprudentis est, imo prodigi velle in Hispania de Mathematicis quicquam
          edere. Immensi sunt sumtus impressionis et libri non venduntur. De reliquo existima me
          tibi addictissimum, et talem, qui nunquam in officio victus fuerim. Spera itaque certo me
          daturum operam ut nostra Amicitia incrementa suscipiat potius, quam langvescat aut
          remittatur. Valentiæ die 13 Aprilis Anno 1574. Vale.</p>
        <p rend="rightMargin"><persName ref="Munosius, Hieronymus">HIERONYMUS MUNNOS</persName>.</p>
      </div>
      <div type="letter">
        <head>
          <reg>2</reg>
          <orig></orig>
        </head>
        <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VII.398"/><pb ed="A" n="4r"/><persName
            ref="Munosius, Hieronymus">HIERONYMO MUNNOSIO</persName> IN ACAD. VALENTIANA HEBRAICÆ
          LINGVÆ ET MATHEMATICES PROFESSORI. <lb/>S.</p>
        <p>VOCATUS est ex hac mortali vita in illam cœlestem <persName ref="Reisacher, Bartholomäus"
            >Reisacherus</persName> noster 19 Aprilis, magno dolore et mœrore uxoris, liberorum, et
          scholæ huius: mihi quoque non mediocrem animi ægritudinem peperit. Fuerat enim mihi
          omnibus et amoris et officii vinculis coniunctissimus. Literas igitur quas tu ad illum una
          cum libello dedisti, frater illius germanus mihi reddidit 24 Iunij. Eas ego libentissime
          accepi, sumque earum lectione mirifice delectatus. Nam in eis tui de me animi iudicium
          tuamque optimam erga me voluntatem cognovi: ac nisi tibi vicissim par humanitatis, amoris
          et meæ erga te benevolentiæ studium ostenderem, merito ingratus et inhumanus iudicari
          possem. Quare ad eas literas meis tibi respondere volui, quas etiam testes mei erga te
          amoris esse cupio. Ego te, mi <persName ref="Munosius, Hieronymus">Munosi</persName>, non
          nunc solum, postquam igniculos illos tui erga me amoris sparsisti, amare cœpi, sed iam
          ante, quando libellum tuum de cometa videre mihi contigit, tui amore mirabiliter eram
          accensus, quod in illius tractatione eandem utriusque nostrum viderem esse sententiam,
          easdem fuisse cogitationes ac mirificum animorum consensum ac conspirationem ad unum. Quid
          quod quando ego amore tui flagrabam, tu istic eodem erga me accendebaris, ut videatur
          occulta quædam amoris in animis nostris facta esse reactio. Uterque enim altero ignorante
          ad prensandam alterius amicitiam impetu quodam visus est ferri. Huius vero mei erga te
          animi testimonium extare volui in secundo meo scripto quod tum adornabam, vehementer
          gaudens, quod beneficium illud mutui consensus mihi tecum commune esse contigisset. Cum
          igitur hæc inter nos amicitia non sine numine inchoata esse videatur, non dubito illam
          firmam <pb ed="A" n="4v"/>futuram esse: nam quod ad me attinet, eam ego colam et tuebor
          sanctissime. Sunt quædam in quibus dissentimus, sed ea adeo pauca ut veritatem et nostrum
          consensum haudquaquam labefactare possint: imo non dubito, ubi tu meas aut ego vicissim
          tuas rationes cognoverimus, alterum in alterius sententiam iturum esse. Scripserunt apud
          nos plures de ea stella, sed pauci veritatem attigerunt; itaque factum est ut ipse ad
          commentandum accesserim, ac alicubi asperius ineptias quorundam reprehenderim; fortasse
          autem etiam in tuos calumniatores quadrare poterunt, quos etsi tua virtute et eruditione
          devicisti, de quo tibi gratulor: tamen mutuo nostro consensu, non modo, ut existimo, magis
          devincentur, verum etiam palam fiet, eos solo calumniandi studio tibi et veritati
          oblatrasse. Quæ illorum malitia ut etiam Regi vestro nota fieret, decrevi eidem meæ istius
          lucubrationis manu scriptum exemplum mittere; ac ut id facerem, excitatus sum etiam
          quorundam exhortationibus, qui dicebant Regem magno desiderio accensum cognoscendi hanc
          stellam, mandasse tribus delectis Mathematicis, Salmantino, Toletano, et tibi tertio, ut
          suam de eo exponerent sententiam, et ob hanc causam se non dubitare, quin gratum futurum
          esset Regi meum studium. In epistola tui honestam et quam tua virtus et eruditio meretur,
          facio mentionem. Scribo etiam Illustri D. Comiti Chinchoniensi, rogoque ut libellum Regi
          offerat. Misissem tibi exemplum libentissime, sed veredarius onerari non potuit: unicum
          saltem caput, ubi tui facio mentionem, tibi mitto, quanquam alibi etiam idem fiat a me, ut
          videre poteris. Non dubito enim, quin integer libellus in tuas manus sit perventurus, vel
          mandante Rege, vel beneficio D. Comitis, ut de eo tuum iudicium feras, quod ego
          libentissime abs te tanquam ab homine <pb ed="TBOO" n="VII.399"/>candido et Mathematicarum
          artium artifice feram, imo etiam tibi pro eo maximas agam gratias. Non omnia autem capita
          meæ lucubrationis mitto Regi, sed tantum præcipua. Tractavi enim idem tecum illud
          argumentum de cu<pb ed="A" n="5r"/>iuscunque phænomeni invenienda Parallaxi: ac confeci
          tabellam ampliorem tua, inchoatam a 2 Semidiametris, hinc 4. 8. 10. 20. 30. 40. 52. 55.
          64. 68. 70 etc. usque ad 100. Sed ea domi mihi reservavi; cum enim a te essent pertractata
          et quidem erudite, nolui Noctuas Athenas. Quamvis vellem te quoque ea videre posse, ut
          tuam de his audiam sententiam. Contuli mea cum tuis, et omnia congruere videntur: unicus
          locus est in cap. 11 fol. 21 p. 2, in quo videris esse lapsus, nisi forsan ego non
          assequor sensum propter imperitiam vestri idiomatis. Ita autem ibi habes: <foreign
            xml:lang="sp"><hi rend="it">y la sacaras de 90</hi></foreign>, puto debuisse dici abs
          te: auferendum esse de maiori altitudine phænomeni. Nam si isti dimidio arcui addatur
          altitudo Phænomeni, aut auferatur a maiori altitudine, relinquit arcum aut prorsus
          æqualem, aut paulo minorem altitudine poli, quod non fit, si dematur de 90.</p>
        <p rend="indent">Quod in mea demonstratione quædam superflua animadverteris et indicaveris,
          pro eo ago tibi gratias, licet ego iam ante ea sponte correxerim. Omnis enim illa
          demonstratio saltem duabus positionibus potuit absolvi: Rogo autem ut idem facias et eodem
          candore in reliquis meis. Quod vero existimas me in gradu culminationis cœli errâsse, in
          eo non facile tibi subscripsero. Nam quod tu colligis cum 1 G. &#x2648; culminasse Stellam
          ego cum 0 &#x2648; hæc differentia provenit ex diversa loci Solis acceptione. Contendis
          etiam iuxta a me annotatum tempus &#x264f; H. 4. 30&#x02032; medium cœli tenere 0 grad. 16
          &#x2648; id quidem ita se habere agnosco, sed quis quæso pro 16, culminationis cœli fidem
          interposuerit, quæ 16 saltem uni scrupulo horæ debentur, ut si accepissem in tempore horas
          4. 29, tum exacte colurus æquinoctiorum incidisset in ipsum Meridianum. Nam locus &#x2609;
          ex <persName ref="stadius_johannes_1527">Stadij</persName> ephemer. invenitur in 2 1&#176; 3 &#x02032;
          &#x2651;, cuius ascensio R. 292. 46, cui si pro 4 H. 29 addantur 67 gr. 15, erit ascenfio
          R. tempori congruens 360. 1&#x02032;. Nullus igitur error esse potest: nec est differentia
          maior inter nos, quam unius scrup. horæ, pro qua quis quæso contenderit? Ego aliquot alijs
          meis considerationibus per altitudinem 4<hi rend="sup">æ</hi> Stellæ in Cassiopeiâ
          deprehendi illam Stellam <pb ed="A" n="5v"/>exacte culminasse cum 0 &#x2648;· Et idem
          invenietur ex tua observatione, si tempus tuum quod tu ponis 5 H. 38&#x02032; saltem
          3&#x02032; aut 4&#x02032; minus acceperis, nimirum H. 5 35&#x02032; aut 34&#x02032;, et
          locum &#x2609; ex ephem. <persName ref="stadius_johannes_1527">Stadij</persName>: quam facile autem in 4
          minutis in tempore lapsus contingere potest, tute nosti. Quare adhuc persto in mea
          sententia, stellam exacte tenuisse medium cœli cum 0 &#x2648;, ut interea nihil dicam,
          quod et commodius, et novo isti lumini augustius est ipsum punctum principij accipere,
          quam de aliquot scrup. cis vel ultra illud principium pertinaciter contendere. </p>
        <p rend="indent">Quod etiam tu <persName ref="peurbach_georg_von_1423">Purbachij</persName>
          tabulas præ ferendas esse censes Prutenicis, ægre tibi concessero, nisi id evidentibus
          confirmaveris rationibus. Sed neque in eo tibi assentior, quod <persName
            ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontanum</persName>
          <persName ref="Copernicus">Copernico</persName> et <persName ref="reinhold_erasmus_1511"
            >Reinholdo</persName> anteponis. Ego profecto existimo, et suffragantur mihi
          præstantissimi quique, <persName ref="Copernicus">Copernicum</persName> non minorem fuisse
            <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomæo</persName>, superiorem vero <persName
            ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontano</persName>, eo quod universam artem ex novis
          hypothesibus et observationibus extruxit, quod a <persName ref="regiomontanus_johannes_1436"
            >Regiomontano</persName> non est attentatum nedum præstitum, licet non ignorarit una cum
            <persName ref="peurbach_georg_von_1423">Purbachio</persName> præceptore suo, emendatione
          motuum opus esse. Ideo <persName ref="peurbach_georg_von_1423">Purbachius</persName> suas
          tabulas Eclipsium conabatur aliquanto exactiores Alphonsinis constituere. Sæpissime etiam
            <persName ref="peurbach_georg_von_1423">Purb.</persName>
          <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiom.</persName>
          <persName ref="werner_johannes_1468">Wernerus</persName> et alij confessi sunt errores esse in motu
          Planetarum et præsertim &#x2642; et &#x263F;, ut patet ex ipsorum observationibus <pb
            ed="TBOO" n="VII.400"/>Sunt qui affirmant <persName ref="peurbach_georg_von_1423"
            >Purb.</persName> et <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontanum</persName> privatim
          habuisse quasdam tabulas motuum Planetarum, ex quibus deinceps duorum annorum Ephemerides,
          pro anno 1512 et 1513 a quodam Anglo in hac urbe erant supputatæ et editæ, et magis
          accedunt <persName ref="Copernicus">Copernicæo</persName> quam <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsino</persName> calculo, sed nusquam amplius inveniri possunt tabulæ illæ. Nihil
          nunc dico de meis aliquot factis considerationibus Planetarum ad stellas fixas,
          præsuppositis illarum veris locis, quas semper propius accessisse <persName
            ref="Copernicus">Copernicæo</persName> calculo quam <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsino</persName> deprehendi, sed quid eviden<pb ed="A" n="6r"/>tius esse potest
          illa &#x260c; &#x2643; et &#x2644;, ut multa alia præteream. Reinholdum ego etiam inter
          artifices reponendum esse censeo, cuius laboribus utilissimis fuissemus usi, nisi immature
          fata nobis illum eripuissent, certe inferiorem <persName ref="regiomontanus_johannes_1436"
            >Regiomontano</persName> non auderem dicere. Sua cuique laus relinquenda est, interea
          dicendum est, quod verum est: nimirum <persName ref="Copernicus">Copernico</persName> et
            <persName ref="reinhold_erasmus_1511">Reinholdo</persName> tanquam veris Astronomiæ
          instauratoribus multa nos debere, sed posteritatis melius erit iudicium. Ob has causas
          Prutenicarum tabularum computum potius sequor quam Alphonsinum; sed tu ipse quoque
          agnoscere videris errorem Alphonsinum, quando stellas fixas dimidio fere gradu ulterius
          quam <persName ref="Copernicus">Copernicus</persName> promovendas esse censes. Sed de his
          hoc loco plenum colloquium institui non potest. Rogo te ut diligenter omnia expendas;
          utinam vero plurimi oculos suos ad ipsum cœlum converterent, artemque in ipso cœlo non in
          tugurio exercerent, exactiorem hodie haberemus Astronomiam. Ego meorum librorum in
          Astronomia nihil mecum hîc habeo, sed Pragæ: alias misissem statim tibi aliquot meas
          observationes, sed fiet alio tempore, Deo volente. Et si quid tuarum observationum habes,
          ac mecum communicaveris, pari studio rependam. Scribis etiam te potiora quædam de nova
          stella illa tibi reservasse, rogo ut eorum quoque me participem facere velis. De Nonio
          vestrate quid agat scire vellem. Multorum ille nobis spem fecit, quæ adhuc expectamus et
          expetimus avide. Vale et me dilige. Viennæ Austriæ die 22 Iulij Anno 1574. </p>
        <p rend="rightMargin">Tui studiosissimus<lb/><persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆUS
            HAGGETIUS</persName>.</p>
      </div>
      <div>
        <head>
          <reg>3</reg>
          <orig></orig>
        </head>
        <p><pb ed="A" n="6v"/>DIE 6 Decembris perlatæ sunt ad me literæ tuæ, et folium unum, cuius
          titulus est: Historia stellæ novæ apparentis in asterismo Cassiopeiæ cap. 1. In literis
          mentionem facis cuiusdam libelli de eadem re, quem credebas ad me vel mandante Rege, vel
          beneficio Domini Comitis Chinconiensis mittendum: quo ad me 24 d. Dec. non misso, decrevi
          cum ob amorem, quo te prosequor, tum et ob veritatis confirmationem, scriptis tuis ad me
          missis, incerto tabellario respondere, eroque brevis: nam diffido has literas ad te
          mittendas. Scribis in literis: <hi rend="it">unicus locus est in c. 11 f. 21 p. 2 in quo
            videris esse lapsus, nisi forsan ego non assequor sensum vestri Idiomatis. Ita autem ibi
            habes: <foreign xml:lang="sp">y la sacaras de 90.</foreign> Puto debuisse dici abs te,
            auferendam esse a maiori altitudine Phænomeni. Nam si isti dimidio arcui addatur minor
            altitudo Phænomeni, aut auferatur a maiori altitudine, relinquit arcum aut prorsus
            æqualem, aut paulo minorem altitudine Poli, quod non fit, si dematur ex 90.</hi>
          Hactenus recitata sunt tua verba. Ex tuis verbis plane ostenditur tua perplexitas, et quod
          non intelligas argumentum capitis, in quo ostendo: quomodo sint parallaxes phænomenωn
          supra terram circulos seu periodos suas diurnas absolventium, ignotis veris locis eorum
          secundum longitudinem et latit. inveniendæ. Hypothesis mea erat: Si ex duabus
          altitudinibus meridianis eorum invenitur vera <pb ed="TBOO" n="VII.401"/>Poli altitudo,
          ipsa carebunt parallaxi. Atqui Phænomena talia aut faciunt periodos suas integras a
          vertice capitis et Horizonte, aut intra periodos eorum continetur vertex capitis. Si hoc
          accidat, &#x2020; summæ maioris altitudinis et minoris, hac ab illa demta, differentiæ
          summæ medietatis, quam demo ex 90&#176;; si quod remanet, est æquale altitudini Poli, tale
          Phænomenon carebit Parallaxi, quod demonstratur sic.</p>
        <p rend="indent"><pb ed="A" n="7r"/>AB sit horizon, CD axis Horiz. GH æquator, EF axis
          mundi, LI periodus integra Phænomena supra terram. A puncto A horizontis ducatur ei
          periodo parallela AM. His positis dico BI esse maximam altitudinem eius, AL minimam. Si
          ergo demas minimam altitudinem ex maxima, remanebit BM. Nam arcus AL æqualis ipsi MI.
          Arcus BM in duo æqualia secatur punsito H, quia AM est parallela ipsi GH, per 30<hi
            rend="sup">m</hi> 1<hi rend="sup">mi</hi>. Ideo GA et HM æquales. At HB et GA æquales ob
          4 et 15 1<hi rend="sup">mi</hi> et 26 tertij. Si demas AG æqualem medietati differentiæ
          maximæ et minimæ altitudinum ex 90&#176;, i. e. ex quadrante GE, remanebit AE poli
          altitudo. Ex his vides me non esse lapsum sed te non intellexisse locum illum. Quod autem
          perstas in defendendo calculo veri motus &#x2609;, quem tradidit <persName
            ref="Copernicus">Copernicus</persName>, sectaturque eum <persName
            ref="reinhold_erasmus_1511">Reinholdus</persName>, <persName ref="stadius_johannes_1527"
            >Stadius</persName>: volo admonere tanquam amicum, ne præcipites sententiam tuam, atque
          in rebus Mathematicis in nullius verba iures, sed ex Geometricis et Arithmeticis et
          Opticis demonstrationibus, ex cœlo ipso, non ex tabulis vix 100 annis duraturis, vera loca
          Phænomenωn discas assuescasque in his colligendis, et percipies motum &#x2609; verum egere
          emendatione, sæpeque <persName ref="Copernicus">Copernicum</persName> et <persName
            ref="alfonso_10_1221">Alphonsum</persName> et <persName ref="peurbach_georg_von_1423"
            >Purbachium</persName> aberrare a vero loco &#x2609;, qui data accurata poli altitudine
          (quæ solum exacta ratione ex stellis semper apparentibus et &#x2609; meridiana altitudine
          beneficio declinationis eius) areatim in tabulam declinationum &#x2609; immissa,
          certissime colligitur toto exceptis 48 diebus nempe 12 diebus ante et post solstitia, in
          quibus ob parvitatem motus declinationis, non potest partiliter deprehendi, nisi maximo
          aliquo instrumento, quo differentia 3 min. possit percipi. Si hoc ab A<hi rend="sup"
            >o</hi> Domini 1549, quo Hispaniam describendam suscepi, usque ad hoc tempus
          exercuisses, longe aliud sentires, quam scribis. Rursus si ex locis &#x2609; supputatis
          calculo <persName ref="Copernicus">Copernici</persName> totidem annis, et eius meridianis
          altitudinibus, urbium et locorum, quorum altitudines poli tibi alioqui ex cœlo deprehensæ
          sunt, earundem poli altitudinem supputares, sæpe diversas et alias a verbis eorum
          altitudines poli videres, et interdum differentiam 18 minutorum. Et ad hoc institutum
            propin<pb ed="A" n="7v"/>quiora veritati sunt loca &#x2609; ex Alphonso deprehensa quam
          ex <persName ref="Copernicus">Copernico</persName>. Non dubito, quin sæpe aberraris a
          veritate sequendo <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsum</persName>, sed certo scio, quod
          magis et sæpius errabis sequendo <persName ref="Copernicus">Copernicum</persName> quam
            <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsum</persName>. De locis aliorum Planetarum et
          stellarum in omnibus reperies manifestos errores; in longitudinibus stellarum 51 minutis
          propinquior est <persName ref="Copernicus">Copernicus</persName>
          <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonso</persName>, sed abest <persName ref="Copernicus"
            >Copernicus</persName> a vero loco præcessionis Æquinoctiorum 27 m. utminimum. Nam
          stella præcedens in cornibus &#x2648; completo anno 1574 secundum ipsum esset in 27&#176;
          50&#x02032; &#x2648;, cum revera sit ultra 28&#176; 17 m. &#x2648;· Experire et nulli
          credas. Quod attinet ad latitudines stellarum, maximi etiam reperiuntur errores in
          omnibus, nam secuti sunt gregatim omnes <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomeum</persName>,
          nec in uno minuto dissentiunt ab eo, quod miror cur non observarit (quem <persName
            ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomæo</persName> non dubitas præferre) <persName ref="Copernicus"
            >Copernicus</persName>, cuius doctrinam vehementer sum solitus extollere. <persName
            ref="reinhold_erasmus_1511">Erasmi</persName> doctrinam duodecim annis, quibus mathemata in
          hoc gymnasio <placeName ref="Valencia">Valentiano</placeName> profiteor, semper explicavi.
          Similiter <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Iohannem Regiomontanum</persName> commendavi
          semper discipulis meis, et ex frequenti meditatione horum autorum, percipio ex horto
            <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontani</persName> traduces et plantaria <pb
            ed="TBOO" n="VII.402"/>adolevisse in viridario <persName ref="Copernicus"
            >Copernici</persName>. Quod autem præfers ei <persName ref="Copernicus"
            >Copernicum</persName> ob novas Hypotheses, assentirer tibi, si meliores essent
          antiquis. Sed de his fusius disputavi in translatione commentariorum <persName ref="Theon">Theonis</persName> in magnam
          constructionem <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomæi</persName>, quibus addo meas censuras,
          in quibus confero <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomeum</persName> cum <persName
            ref="Geber">Gebro</persName>, <persName ref="albategnius_0858">Almatechne</persName>, <persName ref="Copernicus"
            >Copernico</persName>.</p>
      </div>
      <div type="letter">
        <head>
          <reg>4</reg>
          <orig></orig>
        </head>
        <p rend="center">RESPONSUM AD <app>
            <lem>PRIMUM</lem>
            <rdg resp="TBOO">PRIMAM</rdg>
          </app> CAPUT HISTORIÆ DE NOVA COMETA.</p> <p>Primum dicis secundam, quartam, nonam, duodecimam
          stellam Cassiopeiæ efficere figuram quadrilateram anormem, h. e. inæqualium laterum (ut in
          subiecta figura apparet constitui) quæ a Græcis trapezion vocatur, ductisque lineis
          diagonijs duo triangula scalena. Figura hæc prorsus habet æqualia latera et angulos cum
          tua. Nam in scripto ad me misso vestigia punitorum quatuor <pb ed="A" n="8r"/>angulorum puncturis acus impressa in charta remanentia imitatus sum. Characteres huius scripti dissimiles sunt
          tuis literis, et qui transtulit, veram figuram tuis manibus factam pungente acu per
          applicationem imitatus est. Hæc figura valde dissidet a quadrilatera, quam efficiebant 4<hi rend="sup">a</hi>
            2<hi rend="sup">a</hi> 12<hi rend="sup">a</hi> 9<hi rend="sup">a</hi>. Nam videbantur efficere quadrilaterum quasi æquicrurium, iudicio omnium qui
          aspexerunt, et iudicio Domini <persName ref="reisacher_bartholomaus_1575">Reisacheri</persName>, quem Dominus faxit in regnum suum transtulerit
          ex hac vita. Ex eius enim libro puncturis acuum fideliter extracta est hæc figura, quæ non
          anormis prorsus, ut tu pingis, nec ex triangulis manifeste scalenis constituta. Insuper
          divide diagoniam 2<hi rend="sup">æ</hi> et nonæ in 8 partes æquales (quæ habet 7&#176; 47&#x02032;, quibus ad
          complendum 8 solum gradus desunt 13 min.) et videbis quam erronea sit tua figura ad hoc
          solum excogitata, ut persuadeas magnam laterum inæqualitatem in figura supradicta, ut tu
          veriores possis persuadere tuas laterum distantias meis. Primum erratum in figura hac tua,
          latus 2<hi rend="sup">æ</hi> et 12<hi rend="sup">æ</hi> esset 5 gr. cum 5 min. fere, cum tu dicas esse 4&#176; 55&#x02032;.
            Secundus error, latus nonæ et 12<hi rend="sup">æ</hi> esset fere 6&#176; 50 m. cum tu dicas esse 5&#176;
            15&#x02032;. Tertius error, diagonia 4<hi rend="sup">æ</hi> et 12<hi rend="sup">æ</hi> esset fere 7&#176; 35&#x02032; cum tu
          dicas esse 6&#176; 14&#x02032;. Quare falsa est hæc figura nec dictis tuis consentanea,
          nec veræ figuræ quam in cœlo efficiebant tres stellæ cum nona
          &#124;...&#124;...&#124;<hi rend="sub">2</hi>...&#124;...&#124;<hi rend="sub">4</hi>...&#124;...&#124;<hi rend="sub">6</hi>...&#124;...&#124;<hi rend="sub">8</hi>. Positis
          distantijs quas dicit <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddæus</persName> se crebro observasse, necessario est describenda hæc figura
            proxima, in qua primum deprehenditur errasse, quod a 4<hi rend="sup">a</hi> ad 12<hi rend="sup">m</hi> dicat esse 6<hi rend="sup">G</hi> 14<hi rend="sup">M</hi>M (in quo
          bene observavit mihi consentiens) sed si reliquorum laterum quadrilateri distantiam bene
          observasset, a 4<hi rend="sup">a</hi> ad 12<hi rend="sup">m</hi> <pb ed="A" n="8v"/>solum essent 5<hi rend="sup">G</hi> 52<hi rend="sup">M</hi> fere. Quare in observationibus
          distantiarum laterum, ubi dissidet a me, erravit. 2&#176;, cum oculus indicaturus est
          differentiam duorum intervallorum seu duarum magnitudinum, ipsæ debent æqualiter oculo
          exponi. Si <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddæus</persName> existente 2<hi rend="sup">a</hi> stella in M. Cæli (quo tempore solum possunt oculo
            æqualiter exponi 12<hi rend="sup">a</hi> et 4<hi rend="sup">a</hi>) observasset differentiam distantiarum ipsarum a 2<hi rend="sup">a</hi>, vidisset
            fere esse æquales nec esse maiorem differentiam 5 minutorum a 2<hi rend="sup">a</hi> ad 12<hi rend="sup">am</hi> quam a 2<hi rend="sup">a</hi> ad 4<hi rend="sup">am</hi>.
          Itaque erravit ponens differentiam 19 minutorum. Similiter erravit ponens
          differentiam distantiæ Cometæ a 12<hi rend="sup">a</hi> ad distantiam eius a 4<hi rend="sup">a</hi> 24 minutorum. Nam existente
          Cometa in M. C. quo tempore debebat distantias observare, oculo videbantur hæ duæ
          distantiæ æquales et maiores superioribus duabus et radio exacto undique æqualiter
          librato, uno brachio non magis prominente alteri, vidisset a Cometa ad 12<hi rend="sup">am</hi> spatium maius,
            spatio ab eadem ad 4<hi rend="sup">am</hi> solum 10 minutis, non 24 min. ut ipse scribit. Similiter erravit
            in distantijs ab 11<hi rend="sup">a</hi> ad 4<hi rend="sup">am</hi> et ab 11<hi rend="sup">a</hi> ad 12<hi rend="sup">am</hi>. Nam si talem triangulum efficiebant
            11<hi rend="sup">a</hi> 4<hi rend="sup">a</hi> et Cometa ut ab 11<hi rend="sup">a</hi> ad 4<hi rend="sup">m</hi> sint 3<hi rend="sup">G</hi> 46&#x02032; (quod spatium inveni ego 3<hi rend="sup">G</hi>
            50&#x02032;) et ab 11<hi rend="sup">a</hi> ad Cometam sit 1<hi rend="sup">G</hi> 24&#x02032; ut asserit, cum a Cometa ad 4<hi rend="sup">m</hi>
            fini 4<hi rend="sup">G</hi> 51<hi rend="sup">M</hi>, est necessarium ut 11<hi rend="sup">a</hi> stella cadat a diagonia, quod <pb ed="TBOO"
            n="VII.403"/>est a Cometa ad 2<hi rend="sup">m</hi> versus 12<hi rend="sup">m</hi> et
            non versus 4<hi rend="sup">m</hi>, cui adversatur <persName ref="reisacher_bartholomaus_1575">Reisacherus</persName> et veritas. Insuper ab 11<hi rend="sup">a</hi> ad 12<hi rend="sup"
              >m</hi> solum erunt 4<hi rend="sup">G</hi> 10<hi rend="sup">M</hi>, cum ex scripto <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                >Thadæi</persName> debeant esse 4<hi rend="sup">G</hi> 45&#x02032;, quam distantiam si sumas ex scala et
            ducta linea a 12<hi rend="sup">a</hi> circinationem duxeris, et a 4<hi rend="sup">a</hi> pariter secundum
            distantiam 3<hi rend="sup">G</hi> 46&#x02032; (aut 50&#x02032; ut ego dico) aliam circinationem duxeris,
            invenias verum locum 11<hi rend="sup">æ</hi>, necessarium ex dictis <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thadæi</persName>, nisi sibi velit contradicere, esse
            proximum lateri nonæ et 4<hi rend="sup">æ</hi>, et vix fuisse a Cometa ad 11<hi rend="sup">am</hi> gradum
            integrum. (Nam a 2<hi rend="sup">a</hi> ad 11<hi rend="sup">am</hi> sunt 6 50, licet <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thadæus</persName> ponat 6 30, quam
            distantiam ex cœlo fidelissime et ex vero loco <pb ed="A" n="9r"/>11<hi rend="sup">æ</hi> in figura
            præcedenti ex distantijs <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thadæi</persName> colligitur). Quare falsum est fuisse 1<hi rend="sup">G</hi> 24&#x02032;, quod
          ego conclusi fore necessarium ex dictis Thaddæi secum pugnantibus. Figura quadrilatera
            <persName ref="reisacher_bartholomaus_1575">Reisacheri</persName> approbat verum esse confirmatque Historia. Nam 11<hi rend="sup">a</hi> tam propinqua erat Cometæ et
            lineæ rectæ a Cometa ad 4<hi rend="sup">am</hi> ductæ, ut cum esset in vigore cometa, nunquam ego eam stellam
          videre potuerim, postea vero decrescente vel deleto Cometa mihi visa fuerit, quæ causa
          fuit ut prorsus fuerit a me neglecta 11<hi rend="sup">a</hi> stella, Insuper reprehendit
            me <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thadæus</persName>, quod posuerim a Cometa ad Cynosuram 26<hi rend="sup">G</hi> 40&#x02032; cum ipse solum invenerit
          25&#176; 30&#x02032;. Quod mea observatio sit veritati propinquior poterat concludi, si
          Dominus <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thadæus</persName> observasset distantiam secundæ a Cynosura, verum nescio an casu an de
          industria omiserit. Ego observavi a 2<hi rend="sup">a</hi> ad Cynosuram 34 gr. 25 M. 
          ...........................................................
          minutorum scalæ prædictæ pro singularibus gradibus acceptis, et ob amorem quo <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thadæum</persName>
          prosequor id fiet in quadrilatero eius, ut ex eius quadrilatero convincam me perspicacius
          observasse. Linea ducta a Cynosura ad 2<hi rend="sup">am</hi> transit inter 4<hi rend="sup">am</hi> et 11<hi rend="sup">am</hi>.
            Descripta hac figura invenietur distantia a Cynosura ad Cometam excedere 26<hi rend="sup">G</hi>
          15&#x02032;, restituatur ergo in proprium locum 11<hi rend="sup">a</hi> stella, et
            observentur veræ distantiæ stellarum 2<hi rend="sup">æ</hi> 4<hi rend="sup">æ</hi> et 12<hi rend="sup">æ</hi>
          et ipsius cometæ, et procedatur veris figuris, et intelligent omnes meas observationes in
          duobus locis Meridiani factas esse veriores. </p><p rend="indent">Hæc scripsi studio veritatis, cui sum
            addictissimus et in versando Radio exercitatissimus ab A<hi rend="sup">o</hi> 1558, quo utebar Radio <persName ref="Gemma">Gemmæ
              Frisij</persName> ἀνισορρόπῳ, quo relicto excogitavi mihi alium ἰσόρροπον, quo longe commodius
            utar.</p><p rend="indent"><pb ed="A" n="9v"/>...................................... tecum per secundam
          personam agere et ad scriptum responderem, interpellantibus me filiolis ex secunda in
          tertiam personam sum lapsus. Atque hæc controversia cum sit de scrupulis potius, quam de
          veritate argumenti libri nostri de Cometa, in qua præclare convenit inter nos, æquo animo
          ferre debes, postquam non sunt insectandi animo scripta, sed potius amore proferendæ in
          lucem veritatis. Charta ergo non separet animos, quos veritatis studium connectit.
              <placeName ref="Valencia">Valentiæ</placeName> 25 Decembris Anno 1574. </p><p rend="rightMargin">Tui studiosissimus <lb/><persName ref="Munosius">HIERONYMUS MUNNOS</persName>, <lb/>Academiæ <placeName ref="Valencia">Valentinæ</placeName>
                hebraicæ linguæ <lb/>et Mathematum Professor. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
