<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Astrologiae meteorologicae fragmentum</title>
                <title xml:lang="en">Astrologiae meteorologicae fragmentum</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10689.40</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. I, Hauniæ 1913, p. 177-178.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>1574?</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>astronomi</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-06-17" who="#pz">Filen etableret, tekst korrekturlæst og opmærket</change>
            <change when="2019-10-22" who="#pz">Ampersander opløst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text><body>
            <div xml:id="text">
              <head>
                <orig><pb ed="TBOO" n="I.177"/><pb ed="A" n="1r"/>ASTROLOGIÆ METHEOROLOGI[CÆ]
                  ALUMNIS VBICUNQUE LOCORUM VNIUERSIS ET SINGULIS<lb/> T. B. O.<lb/> SALUTEM.</orig>
                <reg>Astrologiæ meteorologicæ fragmentum</reg>
              </head>
                <p>Astrologiæ, quæ de Mundj Ætherej in Elementarem influxu agit, cognitionem,
                    Astronomiæ, quæ reuolutiones saltem ætherej Mundj scrutatur, nequaquam quo ad
                    prædictionis certitudinem compararj posse, jamdudum vtriusque sectatoribus in
                    propatulo est, vtvt in ipsa etiam Astronomia nonnulla ad exactam motuum rationem
                    pertinentia hactenus desiderentur. Cum enim cœlestium corporum motus, etsi
                    admodum intricatus et multiplex, oculis tamen et sensibus incurrat et
                    debito modo fabrefactis organis demetirj queat, hincque collatione facta cum
                    Veterum circa eadem obseruationibus hypotheses geometriæ beneficio constituj,
                    quæ [a]pparentijs respondeant et arithmeticæ calculo [per] numeros resoluj,
                    vt ad quoduis tempus [cu]iusuis sideris apparens locus constare possit, [v]elut
                    tabulæ a summis astronomis jam [c]honditæ motum sideribus ferme conuenienter
                    exhibent; at influxus cœlestium corporum cum externis oculorum sensibus
                    nequaquam pateat, sed admodum abstruse latitet, per diuturnam potius
                    experientiam quasi a posteriorj ........uit, ideoque cum nec geometrice ne[c
                    arithmetice] vel optice aut per aliqua certa ................ [dem]onstrarj
                    nequeat, sed saltem ex <pb ed="A" n="1v"/> ........ato fallentj initatur, nequaquam
                    absolutæ .... [cer]titudinj patere poterit. Cum enim infinita fere
                    sint, quæ in considerationem veniant, et siderum positus nunquam in pristinum
                    statum, vnde digressus est, vndequaque redeat, experientia hac in parte
                    sæpenumero fallax esse poterit artisque certitudinem labefactare. Adde quod ipsa
                    experientia hac in parte non ea fide et diligentia a veteribus astrologis
                    inquisita est, qua merito oportuit, siquid[em] et hæc ipsa ars, velutj fere in
                    omnibus alijs doctrinarum facultatibus, lucrj et quæstus causa deprauata est
                    et negligentius per imposturas tractata; adeo ipsissimæ naturæ planetarum,
                    inprimis vero stellarum sixarum et comixtionum hinc prouenientium, quatenus
                    in hæc inferiora agant, non satis fideliter a maioribus nostris peruestigatæ
                    sint. Complectitur vero hæc, quæ de [stellarum] influentia agit disciplina, duas
                    potissim[um] .... partes, vniuersalem videlicet energiam et [particu]larem. Per
                    vniuersalem intelligo eas a ....., quæ sunt in toto orbe terrestrj et
                    ...... vt circa aëris mutationes et mor[bos] populariter grassantes,
                    fertilitates et sterilitates anonæ, mutationes rerumpublicarum et similes
                    generaliores euentus, <pb ed="TBOO" n="I.178"/>particulares vero, quæ circa ipsum hominem
                    microcosmum versatur et ipsius inclinationes naturales ex
                    astris ........ conrecti.. Etsi vero posterior
                    hæc ............... pa[rs] iuremerito magis ................
                    [acci]dens et general.................. <pb ed="A" n="2r"/>eo quod multo
                    plus et efficatius h.......... et exterorum orbem elementorum
                    agi .......... ipsum hominem tamen experientia .......tatur multoties
                    prædictiones particulares alicuius indiuiduj certas esse et suo euentu
                    respondere, cum difficillime generalis aliqua in mundj elementis et mutationibus
                    vniuersalibus certa aliqua prædictio ferrj possit, adeo vt <persName ref="Cardanus">Hieronimus Cardanus</persName>
                    Italus philosophus et astrologus non contemnendus non dubitarit asserere se, qui
                    particularia fata prædixerint, multos nosse, qui vero vniuersalia exacte
                    prædixerint, neminem. Mirarj vero aliquis non imerito poterit, cur certius
                    prædictiones in indiuidujs fiant, siquidem hominis natura et influentia tam
                    varijs obnoxia sit, vtpote ..............</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
