<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
              <title>Forord til Flemløses En Elementisch oc Jordisch Astrologia</title>                
              <title xml:lang="en">Preface to Flemløse, En Elementisch oc Jordisch Astrologia</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <author>Christian Longomontanus</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <bibl>Peder Jacobsen Flemløse<title>En Elementisch oc Jordisch Astrologia om
                                Lufftens forendring </title>, Uraniborg 1591</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Peder Jacobsen Flemløses elementiske og jordiske Astrologi om
                                Luftens Forandring ...</title>, paany udgiven af F.R. Friis,
                            København 1865</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date>1591</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>astronomi</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-04-03" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-04-06" who="#pz">tekst importeret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage xml:id="titelblad">
                <docTitle rend="center">
                    <titlePart><pb ed="A" n="A1r"/>En<lb/>Elementisch oc Jordisch<lb/><foreign
                            xml:lang="la"><hi rend="it">ASTROLOGIA</hi></foreign><lb/>Om Lufftens
                        forendring<lb/>oc hues der vnder begribes / tagen aff de Tingest som for
                        øgnen sees oc forfares oc huer Mand letteligen kand affmerke oc tilforn
                        wijde: Huilcken holder paa alle Aar ret oc er vdi alle Land
                        gaffnlig.</titlePart>
                    <titlePart>Tilsammen dragen<lb/>aff<lb/>Peder Jacobsøn Flemløs<lb/>paa
                        Hueen.</titlePart>
                    <titlePart>Prentit paa Vraniborg<lb/>Aff Hans Galschitz<lb/>Anno 1591
                    </titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="01">
              <head>
                <orig><pb ed="A" n="A1v"/><pb ed="A" n="A2r"/> Den fromme Forstanddige oc Gunstige Leser <app>
                        <lem resp="#Friis">ynsker</lem>
                        <rdg wit="#A">ynskere</rdg>
                  </app> ieg <lb/> Peder Jacobsøn Flemløs <lb/> Welfart.</orig>
                  <reg>Forord</reg>
                </head>
                <div>
                <p>Denne store Herlige oc widbegrebne Verden/ Guds ypperlig oc siunlig Skabning /
                    vnder huilcken forstais den høye oc wide Himmel / met alle sine Planeter oc
                    Stierner / som der vdi forfattes oc beweges / saa oc Jorden som giør met det
                    omsueffuede Haff en Klod / Oc der hos alle de slags Leffuendes Diur / oc huad
                    andet der vdi / eller paa woxer oc begribes / der til met Lufften / som Himmel
                    oc Jord imellem gaar / oc bode atskiller oc sammenføger: Dette alsammen endog
                    det dieles aff forstandige <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                        >Philosophis</hi></foreign> i tuende parter / den ene Ætherisk oc Himmelsk /
                    den anden Ele<pb ed="A" n="A2v"/>mentarisk / vnder huilcken Jorden / Haffuet oc
                    Lufften forstaaes / som dog en ringe storhed haffuer med den anden / Ætherisk oc
                    Wbegribelig part at regne: Dogligeuel er disse tuende met hinanden saa forbunden
                    / oc sammenegnet at denne vnderste part aff Verden / er den øffuerstis Influentz
                    vndergiffuen / dis ligeste ocsaa aff sig sielff / huis den anden kand vere
                    angenent oc tilføyelig vdi en bequem offuerens stemmelse indeholder oc fraa sig
                    giffuer. Oc Lufften er her vdi en medel oc redskab / formedelst huilcken slige
                    Naturlige <hi rend="it">operation</hi> oc influentzer sammenføges oc vdspredes / huilcken i sig de
                    Himmelske kraffter oc indgiffuelser letteligen annemmer / oc dennem siden met
                    Jorden oc Haffuet (huilcke oc Lufften omsueffuer) gienem gaar / oc alle de
                    Leffuendes Diur / som der tilhører / oc huess der vdi oc offuen paa woxer / met
                    deler / afficer oc beweger: At her vdaff icke allenist Lufften sielff met
                    mangfoldige Meteorisch <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">impræssionibus</hi></foreign> de Himmelske kraff<pb ed="A" n="A3r"/>ter
                    oc bewegelser finder oc annemer / men dennem ocsaa vdi Jorden oc Haffuet / oc
                    blant alle det som der vnder begribes / udspreer oc tilføyer / oc der vdaff
                    ocsaa igien beueges.</p>
                <p rend="indent">Huor vdaff det skeer oc foraarsagis at effterdi alle Diur oc
                    Leffuendes Creature som er paa Jorden oc i Haffuit ere Luften vndergiffuen / oc
                    der aff ocsaa en stor part fødis oc wederquegis / at de ocsaa de Himmelske
                    <hi rend="it">operation</hi> fructer oc bewegelser / met Lufften annemmer / oc dennem vndergiffuer
                    / saa at de der vdaff i deres <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">sensibus</hi></foreign> oc befindelser atskilligen forendres oc
                    beweges / stunden i en maade / vndertijden i en anden / saa at de det tit oc
                    offte formedelst vdwortes tegn tilkiende giffuer. Oc det allermest skeer i de
                    Wfornuffstige Diur huilcke oc mere end Mennisken af Lufften regeres oc
                    forendres. Thi Mennisken haffuer der foruden noget som høgre er vdi sig /
                    huilcket bode de Himmelske oc Elementariske influentzer <pb ed="A" n="A3v"
                    />offuergaar / oc formedelst sin fornufft / mangfoldig oc witlefftige tancker oc
                    idretter / icke saa letteligen der vdaff foruandles oc beueges / som de
                    Wfornuffstige Diur: dog somme Mennisken mere <app>
                        <lem>somme</lem>
                        <rdg><q>omme</q> A (typeudfald)</rdg>
                    </app> minder.</p>
                <p rend="indent">Vdi lige maade er det ocsaa at forstaa om Treer oc Vrter / oc hues
                    der groer paa Jorden / thi det ocsaa alsammen haffuer sin opholdning oc
                    wederquegelse aff Lufften.</p>
                <p rend="indent">Derfor effterdi den rette Astrologische Konst / huilcken aff Solens
                    / Manens / oc de andre fem Planeters / der til met ocsaa alle andre Stierners
                    Natur oc egenskab / i deres vnderlige gang oc bewegelser / deres influentzer oc
                    kraffter i den vnderste part aff Verden her paa den Jordiske kretz randsager /
                    oc at tilforn vide oc Prædicere attraaer oc forgiffuer/ er i sig sielff møgit høy
                    / Saa at den i mange stycker offuergaar Menniskens begribelse / oc er derfor
                    icke endnu aff <pb ed="A" n="A4r"/>nogen saa fuldkommeligen som det sig burde
                    paafunden / oc vdi en retwijß widskab / foruden tuiffuel oc mangel til veye
                    bracht: Oc det for mange oc atskiellige Aarsager Skyld / som her vilde bliffue
                    forlangt at opregne. Der til met om end skiønt saa var / at samme Konst i sig
                    sielff nocksom var paafunden: Da er der dog icke vden faa Mennisker til / end
                    ocsaa blant de som Regnes for Lerde / huilcke sig her vdi beflitter / oc
                    grandgiffueligen at Lere attraaer: Thi det er fornøden at de ocsaa skulle haffue
                    en grundelig forstand oc widskab først paa den Astronomiske Konst / huilcken
                    Himmelen oc den Himmelske <hi rend="it">Corpors</hi> vnderlige Lob oc Vesen forkynder. Oc dette
                    icke tilbørligen skee kand vden de ocsaa i den Geometriske oc Arithmetiske Konst
                    vare nocksom tilforn øffuede. Met møgit andet som der foruden tilhører / saa at
                    <hi rend="it">Astrologiam</hi> huilcken Himmelens influentzer oc bety<pb ed="A" n="A4v"/>delser
                    betracter grundeligen (saa vit som mueligt er) at Lere oc forstaa / haffuer
                    mere paa sig / end de som der met omgaar oc sig der for vdgiffuer / kunde sielff
                    vide oc mercke: Oc der som de wiste huor møgit der hørde til / oc huor dyb
                    Konsten er i sig sielff / da bleff der icke saa mange Almanacher oc Practica
                    Aarligen vdgangen/ oc i adskiellige Land udspræd / dennem sielff som sligt giør
                    til spot / oc Konsten hoß de Wforstandige til foractelse.</p>
                <p rend="indent">Da effterdi dette haffuer sig saaledis / oc er ydermere vist / end
                    nogen kand skee end ocsaa iblant dennem som vdi lang tijd haffuer omgaaet her
                    met / mercke oc tro kunde / møget mindre kunde de Wlerde oc den gemen Mand aff
                    samme Konst / huilcken for dennem aldelis forborgen er / haffue nogen vidskab /
                    nytte oc gaffn. </p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="A5r"/>Huorfor den wijse oc Wbegrundlige alle Creaturs
                    Skabere haffuer det Saaledis forsiunit oc skicket / at disse vnderste oc
                    Elementariske Creaturer giffuer ocsaa tegen fraa dennem / aff huilcke Mand kand
                    de Himmelske influentzer oc betydeninger som i Luften er for heender /
                    letteligen affmercke oc for øgen see / forind de kommer i deres effecter oc
                    vdførelser. Aff huilcke ocsaa de Wlerde / oc en huer kand merke oc forstaa huad
                    forendring vdi Lufften for haanden er / om de endskønt aff den rette
                    Astrologische Konst ingen forstand haffuer.</p>
                <p rend="indent">Oc effterdi denne widskab oc affmerckelse er ikke alleniste lystig
                    oc smuck i sig sielff / Men ocsaa saare nyttig at vide oc forstaa for en
                    Hußfader / oc de som Vandrer oc haffuer deres bestillinger til Lands oc Vands /
                    oc for Aarsens grøde oc atskiellig forendring vdi Lufften huilcke Mennisken
                    ocsaa <pb ed="A" n="A5v"/>en part er undergiffuen / haffuer mange icke allenist
                    blant de Lerde / Men ocsaa aff dennem som i Boglige Konster icke studeret
                    haffuer / sig her vdi beflittet / at kunde bekomme nogen <hi rend="it">Experientzer</hi> oc
                    Erfarenhed her paa.</p>
                <p rend="indent">Og haffde vdi sønderlighed Høglofflig ihukommelse Konning Frederich
                    / stor Løst oc attraa til sligt at vijde oc forfare / saa at hans Maiestat
                    haffde sielff mange stycker her vdi aff Longuarendis Paaactning / naar hans
                    Maiestat wandrede / eller war vdi Jagt vnder oben Himmel / mercket oc forfaret:
                    oc paa det hans Maiestat end da ydermere her vdi kunde faa vidskab / befol hans
                    Maiestat for nogle Aar siden min juncker Erlig oc Welbyrdige Mand Tyge Brahe til
                    Knudstrup / hos huilcken ieg var paa Hueen / noget lenger end vdi ti Aar oc <hi rend="it">Inserveret</hi> hannom vdi astronomiske oc
                    Pyronomiske Konster / hannom (siger <pb ed="A" n="A6r"/>ieg) befol Konglige
                    Maiestat at hand udaff sine Bøger / oc egen forfaring / skulle Skriffteligen
                    forfatte oc sammendrage / saa mange stycker oc <hi rend="it">Experimenter</hi> han kunde her paa
                    til veye bringe / oc det siden hans Maiestat i en Bog vdi sønderlighed sammen
                    skreffuit / lade bekomme. Oc effterdi forneffnde Tyge Brahe haffde møgit met sin
                    andre oc Høyre <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Studijs</hi></foreign> oc Idretter at tage vare / saa at hand icke nocksom havde
                    stunder at vdlede oc sammendrage det / hues disse <app><lem>Betydeninger</lem><rdg><q>Betydeniner</q> A</rdg></app> angaar: Paalagde
                    hand der for mig det at giøre oc fuldkomme / oc antwordet mig hues af sine Bøger
                    der til behøffuedes / oc huad andet hand der vdi sielff haffde forfarit / oc gaff
                    mig en <hi rend="it">Instruction</hi> oc vnderwisning huorledes altingest var her vdi paa det
                    letteste oc beste at effterkomme / Saa at ieg der vdoffuer paa en temmelig kort
                    tijd / dog icke foruden <pb ed="A" n="A6v"/>flyd oc umag tilsammen drog oc
                    opskreff Hues i denne liden Bog forfattes / om de forendringe som Skeer vdi
                    Lufften / huorledis Mand dem tilforn mercke oc forkynde kand / enten vdi de
                    Himmelske <hi rend="it">Corpor</hi>, eller Lufften / eller paa Jorden oc vdi Haffuet / met Hues der
                    vnder forfattis bode Leffuendes Diur oc Hues der paa oc vdi woxer. Huilcket
                    arbeid endog det siunes lidet oc ringe / ieg alligeuel forseer mig til at kand
                    bliffue mange bode Ædel oc WEdel som ganger om met Huußholdning / Jordsens
                    <app><lem>dyrckning</lem><rdg><q>dryckning</q> A</rdg></app> oc afgrøde / Vanderskab oc Seglation / Jagt / Fiskery oc andet hues
                    vnder den oben Himmel vdrettis oc tracteris / icke til ringe nytte oc angenem
                    welbehag. For hues Aarsag skyld ocsaa forneffnde Tyge Brahe haffuer tilsted / at
                    samme liden Bog maa vdi hans Tryckery paa Vraniborg bliffue Prentit huilcken Hand
                    der til sin <hi rend="it">Opera Astronomica</hi> haffuer anrettit. Oc effterdi hand <pb ed="A"
                        n="A7r"/>lader nu paa sin Papyr Mølle / huilcken hand der ocsaa paa Hueen
                    tilsamme behoff haffuer bekostit oc anstifftit / berede Papyr vdi forraad til
                    samme <hi rend="it">Opera</hi>, vilde hand icke at hans Bogtrycker dis imellem skulle feriere oc
                    gange ørckesløs / men lod hannem medler tid tage dette lille Arbeit forheender /
                    det met Danske styl vdi huilcken Tungmaal det oc beskreffuit er / at forferdige
                    / huermand som der til Løst hafuuer til nytte oc gaffn. Effterdi forbemelte
                    Høglofflig i hukommelse Konglige Maiestat war aff denne Verden heden kaldet
                    førind samme Bog / der den var skriffteligen forfattet / kunde bliffue hans
                    Maiestat vnderdanigst offuer antwordit.</p>
                <p rend="indent">Oc paa det dißlettere oc bedre kand forstais huad denne samme liden
                    Bog indholder / oc met huad ordning oc maade det der vdi begribis vil ieg hindis
                    indhold oc vddeling nu korteligen tilkiende giffue / oc siden sist vdi Bogen <pb
                        ed="A" n="A7v"/>tuende witlefftigere Registere oc antegnelser / paa hues
                    Mand beger her vdaff at vide foreholde oc angiffue. Bedendes at den Gunstige oc
                    fromme Leser vil tage dette mit ringe Arbeid til tack.</p>
                </div>
            <div>
              <head>
                <orig><pb ed="A" n="A8r"/>Denne Bog Indholder i sig sex Parter.</orig>
              </head>
                <p><lb/>Den Første udwisser tegen til Tøe oc klar Wæir: item til Regn oc Dug / oc
                    indholdis vdi tretten Capiteler oc CCXXXV. Artickler.</p>

                <p><lb/>I den Anden findis Tegen til Kuld Frost / Sne / Hagel / Rimfrost / mørck
                    Wæirlig oc Tøe. Huilcken haffuer otte Capiteler oc XXXIIII. Artickler.</p>

                <p><lb/>Wid den tredje giffues tilkiende huor vdaff Mand kand forstaa / naar det vil
                    Regne / eller Storme: Oc er delet i siu Capiteler oc LXXI. Artickler.</p>

                <p><lb/>Den fierde Lerer huorledis Mand kand wijde naar det vil Torden / oc om den
                    tilkommendis Torden er Skadelig eller ey / formedelst to Capiteler oc XVI.
                    Artickler.</p>

                <p><lb/>Den Fempte forkynder den tilkommendis Jordskiel / ved en Capitel oc XIIII.
                    Artickler.</p>

                <p><lb/><pb ed="A" n="A8v"/>I den Siette foreholdis nogle gemen stycker / aff
                    huilcke Mand i nogen maade kand beslute / huorledis sig wil begiffue det
                    tilkommendis Aar met Korn Vegst oc affgrøde / Oc met god eller Diur Tid / oc
                    endes met to Capiteler oc XXIIII. Artickler. </p>
            </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
