<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="brahe-t_jacobo-ulfeldio.da" xml:lang="da">Jacobo Ulfeldio / Digt til Jakob Ulfeldt (dansk oversættelse)</title>
                <title xml:lang="en">Jacobo Ulfeldio / poem to Jakob Ulfeldt (Danish translation)</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor role="translator">
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc><creation><date>1584</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>poesi</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-02-22" who="#pz">Filen etableret, oversættelse indsat</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
          <div xml:id="text">
            <head rend="center">
                <orig><pb ed="TBOO" n="IX.179"/><pb ed="A" n="1"/>TIL MIN GODE VEN, DEN FOR SÅVEL SJÆLS- SOM SLÆGTSADEL BERØMMELIGE MAND HR. <persName ref="ulfeldt_jakob_dæ_1593">JACOB ULFELDT</persName> TIL ULFELDTSHOLM.</orig>
              <reg>Til Jakob Ulfeldt</reg></head>
                <lg>
                    <l>Mens du, mit ene brev, opsøger <persName ref="gøye_falk_1555">Falk Gøye</persName>,</l>
                    <l>og mens et andet råder <persName ref="lange_erik_1553">Erik Lange</persName> fra at elske, </l>
                    <l>kommer der så ikke et til <persName ref="ulfeldt_jakob_dæ_1593">Jacob Ulfeldt</persName> med den lærde tale? </l>
                    <l>Opsøger intet brev så ham med elegiske vers? </l>
                    <l n="5">&#x2013; til trods for at han kommer til dig som den første. </l>
                    <l>Han kommer over bølgerne og kan tage mod dig her på kysten. </l>
                    <l>Jo, han skal have et brev: Min muse, du må skynde dig at bringe ham en hilsen. </l>
                    <l>Han er den nærmeste at nå, og rejsen danner ingen hindring. </l>
                    <l>Han støtter også mig og mine muser af sit fulde hjerte, </l>
                    <l n="10">så hvorfor skulle dog han forbigås her? </l>
                    <l>Han giver sig ikke mindre af med studiern="45" end Falk, </l>
                    <l>og elsker måske heller ikke mindre end selv Erik. </l>
                    <l>Hvad enten han studerer eller elsker – eller måske begge dele</l>
                    <l>så har du med dig noget der vil glæde ham. </l>
                    <l n="15">Læs du for ham det brev som jeg har sendt til Falk og det til Erik, </l>
                    <l>og sig så: »Jacob, de her to er også skrevet til dig.« </l>
                    <l>Hvis blot du bytter navnet ud, så er der i dem én ting til jer alle, </l>
                    <l>som passer til de studier i driver, og vil glæde jer. </l>
                    <l>Men hvis han spørger hvorfor du kommer til ham trykt, </l>
                    <l n="20">og hvorfor du ikke skrevet i hånden som breve plejer, </l>
                    <l>så skal du sige sådan her: »Urania, som nu er blevet bortvist over hele jorden, </l>
                    <l>rejser med glæde op mod Norden. </l>
                    <l>Nu har hun på det ganske lille Hven rejst sig et telt</l>
                    <l>hun næppe nogensinde har haft mage til på hele den store jord. </l>
                    <l n="25">Og selvom den er utaknemmelig, har hun besluttet</l>
                    <l>at indvie verden i hvad hun udretter med sine studier. </l>
                    <l><pb ed="a" n="2"/>Derfor har hun ladet disse typer fremstille, </l>
                    <l>så hendes arbejde med deres hjælp kan blive kendt på hele jorden. </l>
                    <l>Men nu hvor det er færdigt, er der ikke nok papir, </l>
                    <l n="30">og vinteren gør det nødvendigt at bøje sig for prisen. </l>
                    <l>Og derfor har hun valgt i mellemtiden at lade trykkeriet hvile, men disse breve</l>
                    <l>lader hun gå ud overalt hvor der er lærde venner. </l>
                    <l>Og eftersom du hører til iblandt de bedste venner, </l>
                    <l>med evner både for de lærde videnskaber og veltalenhed,</l>
                    <l n="35"><pb ed="TBOO" n="IX.180"/>kunne jeg jo heller ikke springe over dig </l>
                    <l>med mine venlige ord og elegiske vers,  trykt med de nye typer, </l>
                    <l>for at den nye, men uslukkelige kærlighed min herre, som har sendt mig, </l>
                    <l>og som støtter mig, nu føler, skal stå fast med eftertryk. </l>
                    <l>Men er den ny, så vil den dog med tiden blive gammel, </l>
                    <l n="40">for den er endnu bedre trykket ind i hjertet</l>
                    <l>end min besked er trykt! </l>
                    <l>Når man i billed-form kan tegne venskabet som type, </l>
                    <l>kan man vel også bruge typerne om kærligheden.« </l>
                    <l>Når det er sagt, så vis ham din respekt</l>
                    <l n="45">som den ærværdige mand han er. Og byd ham så farvel, og gå.</l>
            </lg>
            <closer rend="center">
              <dateline>URANIBORG <lb/>26. november 1584</dateline>
              <signed>din TYCHO BRAHE</signed>
          </closer>
        </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
