<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="da">In solis et lunæ motus restitutos ac sequens diarium prolegomena / 
          Forord til solens og månens genetablerede bevægelser og den følgende almanak</title>
        <title xml:lang="en">In solis et lunæ motus restitutos ac sequens diarium prolegomena / 
          Preface to the reestablished movements of the Sun and the Moon and to the following
          almanac</title>
        <author>Tycho Brahe</author>
        <editor>
          <name xml:id="pz">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Zeeberg</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
        <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
        <date>2019</date>
        <idno>nil</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc xml:lang="da">
              <msIdentifier>
                <settlement>Wien</settlement>
                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.3</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
            <msDesc xml:lang="en">
              <msIdentifier>
                <settlement>Vienna</settlement>
                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.3</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc></witness>
          <witness xml:id="m.1">huius manuscripti manus prior</witness>
          <witness xml:id="m.2">huius manuscripti manus posterior</witness>
          <witness xml:id="TBOO">
            <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
              Tom. V, Hauniæ 1923, p. 165-189</bibl>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation><date>1598</date></creation>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>astronomi</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract>
        <ab>nil</ab>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-01-30" who="#pz">Filen etableret</change>
      <change when="2020-02-19" who="#pz">tekst importeret</change>
      <change when="2020-02-24" who="#pz">Opmærket og korrekturlæst. Tekstkritik
        indlagt</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="Epistola dedicatoria" xml:id="epistola-dedicatoria">
        <head>
          <orig><pb ed="TBOO" n="V.165"/><pb ed="A" n="1r"/>AD AVGVSTISSIMVM IMPERATOREM
          <persName ref="rudolf_2_1552">RVDOLPHVM SECVNDVM</persName> TYCHONIS BRAHE
          PRÆFATIO.</orig>
          <reg>Epistola dedicatoria</reg>
          <reg xml:lang="en">Epistola dedicatoria</reg>
      </head>
        <p>CUM Mechanicam Astronomiæ partem Instrumentorum, Obseruationes Siderum
          accurate rimantium, descriptionem complectentem, et præterea Inerrantium
          Stellarum exquisitam restitutionem Canonice expositam, Cæsareæ Tuæ
          Maiestati, <persName ref="rudolf_2_1552">IMPERATOR AVGVSTISSIME</persName>,
          duobus prioribus libris subiectissimo animo obtulerim, dedicarimque,
          consequens erat, ut de Planetarum etiam redintegratis motibus nonnulla
          pariter subiungerem. Quare non intermittendum duxi, quin etiam aliqua in
          his, proût tempus nunc fert, una præstarem. Inter omnes autem 7. Planetas,
          ex quo SOL et LVNA, præcipua et maxima Mundi Luminaria, principalem et
          maximam quoque prærogatiuam obtineant, ab ijs primo ordiri, atque eorum
          motiones hoc libro ad biennium proximum tanquam in exemplo ob oculos ponere,
          atque Imperatoriæ Tuæ Maiestati subiectissime dicare animus est. Quæ etiam
          consideratio post Affixarum Stellarum uerificationem, proxima iuremerito
          esse debet, et reliquorum quinque Planetarum expositionem antecedere. Licet
          enim ex Sole Inerrantium limites præfiniendi sint; utpote qui suo ductu
          Eclipticam designet, eiusque terminos in transitu per Æquatorem ordinet,
          unde Longitudines stellarum deducuntur, quemadmodum Latitudines earundem, ex
          distantia utrinque ab Ecliptica numerantur: Attamen cum Cœlum Stellatum,
          quod octauam Sphæram nuncupant, omnium Planetarum, adeoque ipsius Solis
          circuitus ambiat atque includat, non inconueniens erat, eius stellarum, quæ
          Fixæ dicuntur, redintegrata loca tractatui de Sole præmittere; tum quoque
          Lunæ ab ipso Sole pro maiori parte dependenti; licet et hæc ad Fixarum
          inquisitionem intermediante Sole, proût a Veteribus factitatum est, aliquo
          modo conducat, cum sit diei noctisque particeps. Quod etiam Veneris Stellæ
          nonnunquam competit, unde quoque ab hac potius quam Luna, cum omnia
          expeditius magisque indubitate præstet, idipsum efficere consultius duximus,
          quemadmodum id ê Tomo nostro primo Progymnasmatum Astronomicorum liquet.
          Quin et hîc non respicimus, quo ordine quid prius uel posterius sit, aut
          inuestigari debeat; sed, ac si singula iam explorata notaque essent, ea,
          proût distributio conueniens exigit, collocamus, ita ut Inerrantes Stellæ,
          quæ numero plurimæ sunt, ab Erraticis dirimantur, easque præcedant,
          quemadmodum etiam in dispositione uniuersi has excedunt, multisque modis ab
          ijs <pb ed="TBOO" n="V.166"/>differunt; omniumque earum <pb ed="A" n="1v"
            />Reuolutiones suo ambitu (uti dixi) comprehendunt. At inter Planetas æquum
          est, de Sole et Luna primum agere, non saltem ob dignitatis et officii
          præeminentiam, qua Regibus et Reginis in hac Politia terrestri assimilantur;
          sed et insuper, quod Sol cæterorum Dux sit, eorumque iter suo incessu
          moderetur: Et Luna eius socia prærogatiuæque consorte, quæ Solem quoque tam
          lumine quam motu principaliter respicit, secundas partes haud iniuria
          obtinente. Quæ etiam ad Planetarum apparentias denotandas non parum adfert
          subsidij, cum in quilibet reuolutione menstruâ singulorum loca inuisat atque
          pertranseat.</p>
        <p rend="indent">De Sole itaque et Luna nunc speciatim tractabimus: reliquorum
          Planetarum considerationem et Cœlesti harmoniæ analogas motiones in aliud
          peculiare opus reicientes. </p>
        <p rend="indent">Exhibui autem in Progymnasmatum nostrorum Astronomicæ
          instaurationis libro primo circa initia, Tabulas nouas ê Cœlestibus
          obseruationibus demonstratiue deductas, quæ Solis et Lunæ curricula ad
          proxima aliquot secula succincte et accurate suppeditant. Et quamuis ex his
          Luminarium loca ad quoduis interea propositum tempus supputari queant; tamen
          cum res hæc laboriosa quodammodo sit, et perplexitate quadam inuoluta;
          præsertim quoad Lunam; ita ut utriusque Luminaris motum non satis prompte
          oculis proponat absque calculi tædio: Idcirco utriusque diarium motum ad <app>
            <lem>Annum</lem>
            <rdg><q>hunc Annum</q> m.1: <q>hunc</q> del. m.2</rdg>
            </app> 1598, et alium mox <app>
            <lem>insequentem</lem>
            <rdg><q>insequentes</q> m.1</rdg>
            </app> usque <app>
            <lem>ad</lem>
            <rdg>m.2: <q>in</q> m.1</rdg>
          </app> incipientem a Christo nato 16 Centenarium iuxta Dionysij Abbatis
          communiter receptam sententiam numeratione retenta, utut ea uno Anno
          deficere a recentioribus temporum criticis probetur; calculo ex dictis
          Tabulis subducere, atque in Ephemeridibus oculis exponere lubuit; quo
          facillima esset loci utriusque horum in Meridie singulorum dierum ad certum
          Meridianum cognitio; tum quoque eorum, quæ loca hæc et motiones intermedias
          proprie respiciunt, atque ab ijs deriuantur; appositis etiam ubique ab
          utroque hactenus recepto calculo <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsino</persName> nimirum et <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
            >Coperniceo</persName> incidentibus differentijs, quô, quanta sit eorum
          a nostra restitutione, adeoque ipso Cœlo, unde eam hausimus, discrepantia,
          intuitui prompte obuium sit; superaddidimus deinceps nonnullas Tabulas, quæ
          ad Solis Lunæque motuum rationem, atque in usum applicationes conferunt.</p>
        <p rend="indent">Plurium uero Annorum pari ratione institutam circa Luminarium
          motus calculationem breui (uolente Deo) per otii commoditatem continuabimus,
          et <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsareæ Tuæ Maiestati</persName>, submisse
          exhibebimus; quod tam cito propter loci mutationes et rerum mearum per
          discessum ê <placeName ref="Denmark">Patriâ</placeName> inexpectatas
          conturbationes, absoluere non licuit, alijs etiam de nostris in hac
          sublimiori arte laboribus hîc interruptis et conquiescentibus, donec
          prospiciente Cœlestium authore ex hoc quasi nau<pb ed="TBOO" n="V.167"
            />fragio in portum tutum delati fuerimus, quod <pb ed="A" n="2r"/>uel te
          uno, Potentissime et Clementissime <persName ref="rudolf_2_1552"
            >Cæsar</persName>, auspice et fautore fieri posse confidimus. Volui
          autem hunc biennalem calculum non diutius supprimere, aut usque in
          sequentium aliquot Annorum completionem mecum reseruare, ut interea per
          idoneos artis alumnos de certitudine in restitutis, tam quoad Solem, quam
          Lunam, nostris motibus experimentatio Instrumentis requisitis institui
          possit, eaque rite explorata, reliquorum Annorum Ephemerides eo auidius
          expeti, atque in usum <app>
            <lem>adhiberi</lem>
            <rdg>post adhiberi add. <q>Qua etiam de causa circa calcem huius libri
                rationes indigitabimus, quibus haec Pragmatείa quoad ratam
                experientiam utrobique instituenda ueniat</q> m.1, sed haec
              verba deleta sunt.</rdg>
          </app>. Quia uero in subsequentibus Προλεγομένοις de ijs, quæ Luminaria et
          hasce eorum Ephemerides concernunt, fusius tractamus, et Diarij ipsius
          Methodum atque contenta; tum quoque eorum, quæ subsequuntur, Canonum, una
          cum omnium horum usu luculenter explicamus, non duco operæprecium, hîc
          prolixius de talibus agere, atque <persName ref="rudolf_2_1552">Imperatoriam
            Tuam Maiestatem</persName>, alijs grauissimis Imperij, cuius caput est,
          administrandi occupationibus et curis onustam, ulterius, quam par est,
          detinere, saltem quâ possum submissione, et quâ decet subiectione rogans, ut
          <persName ref="rudolf_2_1552">Tua Cæsarea Maiestas</persName> hanc quoque
          nostram opellam hoc libro contentam non minus quam ea, quæ prioribus duobus
          subiectissime exhibuimus, Clementissimo suo fauore suscipere, meque una cum
          his, quæ diu multumque molior, exercitijs Astronomicis sub suâ tutelâ et
          promotione quam commendatissimum habere non dedignetur. Quamprimum
          reliquorum quinque Planetarum, ex multorum Annorum, quas in promptu habeo,
          certissimis obseruationibus diducta Phænomêna in competentes Canones, non
          minus, quam circa Solem et Lunam præstitum est, redegerimus; ita ut
          numeratio motuum eorum a Cœlesti tramite, proût usitatis in Tabulis plus
          sæpenumero, quam credi posset, committitur, non exorbitet; horum etiam
          restitutionem et motuum expositionem <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsareæ Tuæ
            Maiestati</persName> humillime offerre, et pariter illos diurnis suis
          motionibus adaptare atque oculis representare decreui, adiunctis quoque,
          ueluti hîc, ab utroque recepto calculo, <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsino</persName> nimirum et <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
            >Coperniceo</persName>, digressionibus, ut hæc una cum ijs, quæ nunc
          præmitto, quasi Prodromi loco uiam sternant, ad integrum illud Astronomicæ
          instaurationis, quod intendimus, Opus siue Theatrum; quod etiam, fauente
          Cœlestium Opifice, <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsareæ Tuæ
            Maiestatis</persName> auspiciis, Orbi, adeoque toti Posteritati
          consecrare in animum induximus, ut præter ea, quæ nunc damus, quæque antea
          absoluimus, diuina illa Astronomia, multo exactior, locupletior et
          absolutior, quam unquam antea in communem totius Christianismi et Reipub.
          literariæ ubique gentium usum, sub <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsareæ Tuæ
            Maiestatis</persName> nomine et patrocinio prodeat, promulgetur, uiuat
          et floreat. Quod quam honorificum, non saltem <persName ref="rudolf_2_1552"
            >Cæsareæ Tuæ Maiestati</persName> (quatenus eius gloriæ per se ingenti
          quippiam accedere potest) sed etiam <pb ed="A" n="2v"/>toti Imperio, cui
          feliciter præest, <pb ed="TBOO" n="V.168"/>futurum sit; et quam grata mente
          ab omni posteritate excipiendum, eam non latere arbitror, maloque ab alijs,
          quam a me dici. Poterit uero in his uel sola, Amplissimæ et laudatissimæ
          memoriæ <persName ref="alfonso_10_1221">Regis Alphonsi</persName>, a quo
          originem ducis, recordatio atque exemplum, te mouere et admonere; qui ob
          illas, quas Regiâ suâ liberalitate construi fecit Tabulas, a se etiam
          denominatas, utut omnibus suis numeris non constantes, nec Cœlestibus
          apparentijs, quâ decuit amussi, correspondentes, perenne nomen et ipsi Cœlo,
          unde diductum, coæuum supra alia a se præclare gesta effulgens, magisque
          durabile consecutus est; ut de pluribus in Clarissima Tua Familia
          Imperatoribus, Regibus et Principibus, qui Astronomica in precio habuerunt,
          atque hinc gloriosam famam tam uiui quam apud posteros obtinuerunt, nihil
          nunc, breuitati studens, addam.</p>
        <p rend="indent">Sed desino <persName ref="rudolf_2_1552">Imperatoriam Tuam
            Maiestatem</persName> per se Mathematicis rebus impense et Clementissima
          uoluntate fauentem, earundemque laudabiliter peritum hisce
          commonefactionibus atque alloquijs ulterius interpellare. Deus Opt. Max.
          pulcherrimi huius Theatri Mundani Author, et Conseruator, <persName
            ref="rudolf_2_1552">Cæsaream Tuam Maiestatem</persName>, Reipub. bono, et
          liberalium artium, præsertim harum sublimium et reliquas longe
          præcellentium, commodo ac promotioni plurimos in Annos felici regimine et
          profperâ ualetudine gubernet, sustentet et conseruet. <placeName
            ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> ex Arce Ranzouianâ quæ est in
          limitibus <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName> et <placeName
            ref="Jylland">Cimbricæ Chersonnesi</placeName> sub initia Anni 1598.</p>
      </div>
      <div n="Prolegomena" xml:id="prolegomena">
        <head>
          <orig><pb ed="TBOO" n="V.169"/><pb ed="A" n="3r"/>IN SOLIS ET LVNÆ MOTVS
            RESTITVTOS AC SEQVENS DIARIVM PROLEGOMENA.</orig>
          <reg>Prolegomena</reg>
          <reg xml:lang="en">Prolegomena</reg>
        </head>
        <p><lb/>SOL et LVNA, ambo Mundi huius uisibilis LVMINARIA magna, quemadmodum
          etiam a Moyse in creationis historia appellantur, ita, ut alterum, nimirum
          SOL, diei, alterum, utpote LVNA, nocti præsit: Quod et ab Astrologis <app>
            <lem>ambobus</lem>
            <rdg><q>illis</q> m.1</rdg>
          </app> tribuitur, testante idipsum communi experientiâ: hæc (inquam)
          illustria Orbis uniuersi Lumina a Diuinâ <app>
            <lem>sapientiâ</lem>
            <rdg><q>architectatrice</q> posuit post <q>sapientia</q> m.1</rdg>
          </app> omnium rerum tam uisibilium quam inuisibilium architectatrice in
          commodum et usum suarum creaturarum, ab initio condita sunt, atque in
          liquido Cœlo disposita, ut fulgore suo faciem terrarum illustrarent: motu
          uero Annos, menses et dies efficerent, atque insuper tam patentem quam
          occultam in hæc inferiora ἐνέργειαν exercerent <app>
            <lem>suasque significationes ederent</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app>. Cumque ea sint præcipuæ et maximæ dignitatis, utilitatis, et
          efficaciæ inter omnia cætera Mundi conspicui corpora, dignissima sane sunt,
          quæ ab homine, cuius de caussâ non minimâ ex parte condita, in
          considerationem sublimem et <app>
            <lem>perjucundam</lem>
            <rdg><q>indefessam</q> m.1</rdg>
          </app> ueniant; ipsâ etiam necessitate, ut eorum usus et commoditas exactius
          ac sufficienter pateant, sic requirente. </p>
        <p rend="indent">Jnter hæc duo SOL præcipuum et maximum Luminare, adeoque inter <app>
            <lem>reliqua Mundana</lem>
            <rdg><q>cetera Mundi</q> m.1</rdg>
            </app> corpora nulli <app>
            <lem>cedit</lem>
            <rdg><q>cedens</q> m.1</rdg>
            </app>; sed omnia sua magnitudine et Maiestate exuperans, adeoque <app>
            <lem>ut</lem>
            <rdg><q>ipsam</q> m.1</rdg>
            </app> Terram <app>
            <lem>quam incolimus</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app>, sua corputentiâ centies quadragies, iuxta nostra inuenta, <app>
            <lem>uincat</lem>
            <rdg><q>uincens</q> m.1</rdg>
            </app>, <app>
            <lem>dici</lem>
            <rdg>post <q>dici</q> add. <q>autem</q> m.2, sed delevit</rdg>
          </app> satis non potest, quantis officijs, quantisque usibus Vniuersitati
          rerum præsto sit, potissimum uero Terrestri Globo, et omnibus in eo
          existentibus tam animantibus quam uegetabilibus et mineralibus, <app>
            <lem>ut de cœlestibus, quæ omnia etiam multis modis exsuperant, nihil
              adducam</lem>
            <note>om. m.1</note>
          </app>. Js est, qui Annos et tempora suo indefesso exquisitoque curriculo
          metitur; is est, qui Temporum discrimina et uicissitudines efficit, utpote
          æstatis et hymnis, Veris et autumni; is est, qui dies et noctes,
          intermediante Terrâ, alternatim parit. Quin et is mirifico suo calore omnia
          <pb ed="A" n="3v"/>uegeta fouet, atque ad maturitatem deducit: Cuius
          uires et efficacia <app>
            <lem>haud</lem>
            <rdg><q>non</q> m.1</rdg>
          </app> saltem in aërem et Terræ superficiem; sed intima eius uiscera
          penetrant; Jmo non solum Terrestria; sed et cœlestia quæque huic auscultant
          hunc obseruant, ad huius Jmperium et quasi præscriptum incessus suos
          moderantur: adeo ut Luna, eius quasi socia et soror, alterumque Noctis
          Luminare ab eo lumen suum mutuetur, quod Terris impertitur; alias <app>
            <lem>fere</lem>
            <rdg><q>luce</q> m.1</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem>orba</lem>
            <rdg>post <q>orba</q> add. <q>et cassa</q> m.1</rdg>
          </app>, aut saltem, si quod præterea habet, adeo languido et tenui prædita,
          ut ad nos illud pertingere nequeat. Hinc est, quod <app>
            <lem>ea faciem</lem>
            <rdg><q>facies</q> m.1</rdg>
          </app> uariet, <pb ed="TBOO" n="V.170"/>pro alio atque alio, quoad Solem,
          positu, <app>
            <lem>idque</lem>
            <rdg>om. m.1.</rdg>
          </app> in peculiare rerum Terrestrium et aquatilium emolumentum: Jlla etiam
          motum suum motui Solis insigni obseruantiâ ita <app>
            <lem>accommodat</lem>
            <rdg><q>accomodat ita</q> m.1</rdg>
          </app>, ut in omnibus nouilunijs et plenilunijs minorem suo orbiculari ductu
          describat circuitum in quadraturis autem maiorem; Jdque quoad Circellum
          illum, quem bis in mense peragrat quemque Epicyclum minorem uocamus; Vt de
          cæteris nihil hîc addam in Hypothesi nostrâ <app>
            <lem>libro et Capite primo Progymnasmatum Astronomicorum</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> expositis. Sic idem SOL reliquos quoque quinque Planetas annuo
          circuitu circumagit, atque in medio eorum incedens simplicem suum motum
          singulis communicat, non aliter quam Apollo, cui etiam a Poëtis æquiparatur,
          in medio Musarum, earum choreas et concentus pulchrâ harmoniâ moderatur,
          atque in Orbem agit: Jmo non saltem Planetas omnes: sed remotissimas quoque
          Stellas, quas inerrantes uocamus, is suo uigore <app>
            <lem>imperio et motu</lem>
            <rdg><q>et imperio</q> m.1</rdg>
          </app> afficit; idque non tantum, quoad uarios earundem ortus et occasus,
          emersiones et occultationes, annuatim recurrentes; sed et earum motum
          uniformem <app>
            <lem>dirigit</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app>. Dum enim is aliam atque aliam interiectis aliquot seculis describit
          Eclipticam, quæ intersectione sua cum Æquatore in anteriora sensim
          retrocedat, et maximam ad hunc inclinationem non nihil <app>
            <lem>etiam</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> uariet; fit hinc, ut omnes Stellæ Fixæ suas pariter mutare
          Longitudines, atque in consequentia Signorum procedere; <app>
            <lem>Latitudinem</lem>
            <rdg>ante <q>latitudinem</q> add. <q>ac</q> m.1</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem>insuper</lem>
            <rdg><q>etiam</q> m.1</rdg>
            </app> pro ratione <app>
            <lem>uariatæ</lem>
            <rdg><q>uariantur</q> m.1</rdg>
          </app> obliquitatis Signiferi proportionabiliter alterare, animaduertantur.
          De lumine <app>
            <lem>quoque</lem>
            <rdg><q>insuper</q> m.1</rdg>
          </app> Fixarum, an id Solis beneficio habeant, an uero per se tali præditæ
          sint, non dixerim. Sunt qui a Sole id saltem obtinere existiment. At ego,
          eas proprio quidem gaudere lumine, quod tamen a Sole magis augeatur et
          illustretur, potius crediderim. <pb ed="A" n="4r"/>Jdemque de Planetis
          statuendum censeo. Obseruatum enim est aliquando ab Ægyptijs, cum aër esset
          defæcatissimus, quasdam Fixas radios nonnullos instar lucidorum et tenuium
          crinium in partem a Sole auersam emisisse. Et simile quid nonnunquam in
          Planetis uisum, exceptâ Lunâ, ob corporis densitatem. Quare uerisimile est,
          Stellas omnes, tam errantes quam Fixas, a Sole aliquid luminis sortiri:
          quemadmodum <app>
            <lem>etiam</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> Cometarum caudæ in oppositam Solis partem quam proxime uergentes, id
          non dissimili ratione probant; nisi quod hæc eductio, et radiorum Solis
          penetratio in ijs manifestior sit ob corporis, quod transeunt, minus
          perfectam et exaltatam compaginem; Jn stellis uero non nisi rarissima
          admodumque tenuis, et solummodo in eo Terrarum tractu, ubi aër purissimus
          esse potest, atque ab ijs insuper hominibus <app>
            <lem>tantummodo</lem>
            <rdg><q>solummodo</q> m.1.</rdg>
            </app>, qui acutissimo uisu <app>
            <lem>præpollent, idipsum animaduerti potest</lem>
            <rdg><q>præpolleant conspiciatur</q> m.1</rdg>
        </app>. </p>
        <p rend="indent">SOL itaque tot et tantis, imo adhûc pluribus, quæ recensere
          longum foret, gaudens prærogatiuis, tanquam Rex et Dux præcipuus in hoc <pb
            ed="TBOO" n="V.171"/>Mundi theatro incedens, reliqua circumundique
          disposita corpora moderatur, regit, illustrat, uegetat et fouet, indefesso
          motu, inextincto lumine, et nunquam intermissâ efficaciâ. Vnde hunc plurimi
          Ethnicorum etiam inter Philosophos (uti ê Plinio, et alijs uidere est) pro
          Deo quodam habuerunt; cum inter creaturas et Creatorem discernere
          nequiuerint; et potius ex tam clari et admirandi corporis maiestate longe
          adhûc maiorem; imo immensam et infinitam Maiestatis Diuinæ essentiam
          colligere et admirari debuerint. Nec tamen insolens est, quod Filius Dei,
          uera Lux illuminans huius Mundi tenebras, quatenus eam ferre potest, cum
          Sole eiusque fulgore non incompetenter, quoad creatura Creatori, finitum
          infinito assimilari potest, comparetur, adeo ut in nullis creaturis, tam
          superioris quam inferioris Mundi, perinde eluceat admirandum quoddam
          Diuinitatis, <app>
            <lem>imo</lem>
            <rdg><q>adeoque</q> m.1</rdg>
          </app> ipsius Trinitatis uestigium, atque in ipso Sole, lucidissimo et
          maximo Mundi <app>
            <lem>corpore</lem>
            <rdg>post <q>corpore</q> add. <q>calore suo reliqua fiuente, et motu
                regente</q> m.1</rdg>
          </app>, nisi quis Angelos et homines ob animarum immortabilitatem excipere
          uolet. Atque hinc factum existimo, quod nonnulli ex sanioribus Philosophis
          docuerint, hominis in hac Vitâ finem esse, <app>
            <lem>ipsumque</lem>
            <rdg><q>adeoque eum</q> m.1</rdg>
            </app> ob id in Terris, Theatri Mundani meditullio, <app>
            <lem>collocatum</lem>
            <rdg><q>positum</q> m.1</rdg>
            </app>, ut Solem intueatur, obseruet, et admiretur. <app>
            <lem>Sub quo etiam eos reliqua mundi Ætherei luminosa et excellentissima
              corpora intellexisse, tanquam de principaliori [men]tionem faciendo
              et cætera subsumendo, verosimile est.</lem>
            <rdg>om. m.1.</rdg>
          </app>
        </p>
        <p rend="indent"><pb ed="A" n="4v"/>LVNA uero, alterum (uti dixi) Mundi <app>
            <lem>inferioris</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> Luminare, etsi post Solem secundas partes obtineat, et longe minoris
          sit dignitatis ac roboris; tamen et hæc plurimum potest, <app>
            <lem>et</lem>
            <rdg><q>ac</q> m.1</rdg>
            </app> ingentes habet <app>
            <lem>efficacias</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> atque utilitates, nec pauca meretur encomia. Quamuis enim stellis aut
          Planetis reliquis quantitate et lumine <app>
            <lem>proprio undiquaque nitente</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> æquiparari nequeat; tamen uisibili suâ magnitudine et luce, quâ
          Terras percellit, ijs omnibus <app>
            <lem>amplior</lem>
            <rdg>ante <q>amplior</q> add. <q>multo</q> m.1</rdg>
            </app> et præstantior <app>
            <lem>apparet</lem>
            <rdg><q>est</q> m.1</rdg>
          </app>. Atque hûc respexisse Moysen autumo, dum eam Luminare magnum noctis
          nuncupat; id quod non de magnitudine uerâ, quâ cæteris Cœli corporibus <app>
            <lem>ut plurimum</lem>
            <rdg><q>pro maiori parte</q> m.1</rdg>
            </app> inferior est; sed <app>
            <lem>de</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> apparente solummodo et luce fulgidâ, quâ Terram illuminat,
          accipiendum censeo. Est enim Luna quadragies bis Terrestri Globo minor,
          iuxta nostram dimensionem, alibi, <app>
            <lem>in Progymnasmatum Capite septimo</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> (quemadmodum etiam in Sole et reliquis stellis tam Fixis quam
          Erraticis) expositam. Superatur uero a Sole ferme sexies millies, uno
          millenario minus quam existimauit <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
            >Copernicus</persName>, <app>
            <lem>et adhuc majori differentia quam <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                >Ptolemæus</persName></lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
        </app>.</p>
        <p rend="indent">Quemadmodum uero Sol Annos, sic hæc Menses, eorumque discrimina
          celeriore curriculo metitur. <app>
            <lem>Et licet</lem>
            <rdg><q>Licet vero</q> m.1</rdg>
          </app> respectu reliquorum Cœli corporum tam parua sit, uti diximus; tamen
          ob uicinitatem Terræ, quâ etiam uisibilem diametrum adauget, <app>
            <lem>ultra</lem>
            <rdg><q>supra</q> m.1</rdg>
            </app> ea <app>
            <lem>omnia</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> et nonnunquam <app>
            <lem>aliquantulum</lem>
            <rdg><q>aliquando</q> m.1</rdg>
            </app> ipsum Solem <app>
            <lem>quantitate apparenti</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> se extendit. Maxima<pb ed="TBOO" n="V.172"/>rum <app>
            <lem>insuper</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> est uirium, et post Solem plurimum potest in hæc inferiora sibi
          contermina; adeo, ut omnium Superiorum Siderum influentias hûc deducere,
          easque <app>
            <lem>extimulare et</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> maturare, <app>
            <lem>suffragante</lem>
            <rdg><q>annuente</q> m.1</rdg>
          </app> ipsâ experientiâ credatur. Atque hinc est, quod nonnulli
          Philosophantium Lunam a Cœlestibus exemerint, et Elementaris potius naturæ
          participem esse uoluerint; alij medium quoddam corpus inter Cœlestia et
          Elementaria constituerint. Quod plausibilis foret, nisi motus eius, reliquis
          Cœlestibus non saltem par; sed et hos sua uarietate uincens, reclamitaret;
          ut de Moysis testimonio, qui eam non minus quam Solem ac reliqua Sidera in
          liquido Cœlo collocatam profert, nihil hîc addam. Et quamuis per se lumine <app>
            <lem>destituatur</lem>
            <rdg><q>orba sit</q> m.1</rdg>
          </app>, tamen id ipsum, quod a Sole mutuatur, ita crescendo et decrescendo
          pro aliâ atque aliâ, respectu eius, dispositione temperat et uariat, prout
          usibus inferioris Naturæ quam maxime <pb ed="A" n="5r"/>commodum est: Jdque
          propterea albicans et languidius quam Solare euadit, minusque calidum, sed
          potius humectans; adeo ut Luna fæmineam quandam naturam præ se ferat, prout
          Sol uirilem. Vnde etiam in ea, quæ humida sunt, atque eius Naturæ analoga, <app>
            <lem>efficacius uires suas exercet</lem>
            <rdg><q>quam maxime operatur</q> m.1</rdg>
          </app>. Hinc est, quod uniuersum Oceanum quater in unâ reuolutione diurnâ
          attrahat, retrahatque; idque non paucorum cubitorum discrimine. Miraculo
          sane ingenti; quasi uastissimum et ponderosissimum mare ipsius circuitibus <app>
            <lem>catenatim</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> alligatum esset, nullâ tamen intercedente solidâ aut uisibili
          combinatione. Qui etiam fluxus atque refluxus pro uariâ Lunæ, quoad Solem,
          constitutione; tum quoque alijs de caussis partim superioribus partim
          inferioribus augetur atque minuitur. Sic etiam in humores, eius præsertim
          sexus, qui illi assimilatur, <app>
            <lem>menstruo</lem>
            <rdg><q>mensurno</q> m.1</rdg>
          </app> motu ciendos efficax est, et in omnium animantium cerebella (ijs enim
          Luna præest, quemadmodum Sol cordibus) atque in <app>
            <lem>ipsas</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> medullas non parum obtinet uirium; adeo ut hæc ad Lunæ incrementum et
          decrementum pariter augeantur et imminuantur. Fidem faciunt carnes piscium
          conchas habentium, uti in ostreis, cancris et similibus; imo et in arboribus
          ac fructibus pariter, licet id non adeo percipiatur, uidere est. Crises
          quoque in morbis <app>
            <lem>præsertim</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> acutis, Lunæ transitus <app>
            <lem>et influxus</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> efficaciter <app>
            <lem>patiuntur</lem>
            <rdg><q>experiuntur</q> m.1</rdg>
            </app>; ut de alijs <app>
            <lem>morbis</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> menstruas eius faces sentientibus, quales sunt <app>
            <lem>Epileptici</lem>
            <rdg><q>Ecliptici</q> m.1</rdg>
            </app> et similes, <app>
            <lem>qui in Syzig[ijs] euidentibus Lunæ cum Sole euidenter etiam sese
              produnt,</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> nihil <app>
            <lem>superaddam</lem>
            <rdg><q>dicam</q> m.1</rdg>
          </app>. Quin et Epidemici morbi nouilunia et plenilunia aliter atque aliter
          recipiunt, atque secundum hæc uel inualescunt, uel etiam sese remittunt; <app>
            <lem>prout multiplex testatur experientia ip[si] etiam vulgo
              perspect[a]</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app>. <app>
            <lem>Quin et</lem>
            <rdg><q>Ac</q> m.1</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem>plurimas</lem>
            <rdg>post <q>plurimas</q> add. <q>alias recensitu laboriosas et
                prolixa</q>s m.1</rdg>
          </app> Luna obtinet commoditates, atque in hæc inferiora uires; quas nemo
          nisi sensu communi abutens, aut eo <app>
            <lem>prorsus</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> destitutus, uel qui datâ operâ manifestæ experientiæ contradicere
          præsumit, inficiari potest; <app>
            <lem>quas etiam omnes recensere et laboriosum et prolix[um] <pb
                ed="TBOO" n="V.173"/>foret imo imperu...[?]</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app>. Et certe ostendunt singula pene nouilunia et plenilunia, tum quoque
          intermediæ quadraturæ, quantum Luna ad Solem comparata in aëris
          mutationibus, atque ijs quæ hinc deriuantur, possit; <app>
            <lem>coöperante</lem>
            <rdg>post <q>coöperante</q> add. <q>hîc</q> m.1</rdg>
          </app> aliorum etiam Siderum ἐνεργεία, pro uariâ eorum dispositione, ita ut
          generalis quartarum Anni Natura non parum hinc alteretur, intendatur uel
          relaxetur. <pb ed="A" n="5v"/><app>
            <lem>Sed desino de his pluribus agere, ex jam dictis satis manifestum
              arbitrans,</lem>
            <rdg><q>Et plurima alia Lunæ influentijs competunt, quæ omnia recensere
                uix datur. Et quatenus ea constant, nimis etiam longum foret.
                Quare liquidum euadit</q> m.1</rdg>
            </app> Lunam inter reliqua Cœli corpora post Solem <app>
            <lem>præcellere et</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> plurimis pollere prærogatiuis et dotibus, quas tamen pro maiori parte
          ab eo mutuatur, atque pro sui motus celeritate et luminis alteratione in
          Elementa atque ex his composita uarie distribuit. Hinc est, quod quidam
          allegorice rerum Naturam exponentes (quemadmodum etiam in scripturis
          nonnunquam fit) Lunam Ecclesiæ in his Terris militanti, <app>
            <lem>atque</lem>
            <rdg>pst <q>atque</q> add. <q>eius</q> m.1</rdg>
            </app> uarijs casibus et mutationibus <app>
            <lem>obnoxiæ</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> assimilent: quemadmodum Sol illius Domino et sponso Christo, ueluti
          antea innuimus, confertur. </p>
        <p rend="indent">Quapropter cum Sol et Luna, ambo Mundi maxima luminaria, tantæ
          sint Maiestatis, luminis, roboris, et efficaciæ, eorum motus, per quos hæc
          potissimum Terris impertiuntur, penitius <app>
            <lem>inuestigare</lem>
            <rdg><q>uestigare</q> m.1</rdg>
          </app>, atque Terrigenis patefacere, magnum esse operæ precium et homine,
          propter quem ea non postremâ ex parte ita condita et disposita sunt, studium
          dignissimum, quis sanæ mentis, et hæc ipsa, proût merentur, introspiciens,
          ire poterit inficias? Laborârunt itaque antiquissimi quique, inde ab Adæ
          filijs et Patriarchis in hoc opere, atque omnes ingenij uires, omnesque
          conatus eo redegerunt, ut Solis et Lunæ curricula ad amussim explorata
          mortalibus traderent; cum sine his Annorum et mensium, aliorumque temporis
          discriminum interualla constare non possent, et magna aliâs foret, cum in
          historijs, tum communi et publicâ Vita confusio atque barbaries. </p>
        <p rend="indent">Jnter eos uero, qui post antiquissimos Patriarchas et Patres
          (quorum inuenta et traditiones iamdudum ob hominum ingratitudinem, <app>
            <lem>quod dolendum est,</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> obsoluerunt et prorsus interiêrunt) tam sublimem curam serio
          susceperunt, præcipui fuêre (quantum quidem ad nos per literas relatum est)
          <persName ref="Hipparchus">Hipparchus</persName>, <persName
            ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName>, et Albategnius; atque post hos,
          superioribus seculis, Rex Castiliæ et Legionis <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsus</persName>; tandemque post ipsum antecedente ætate <persName
            ref="kopernikus_nikolaus_1473">Nicolaus Copernicus</persName>, qui sane non
          contemnendam in ijs nauârunt operam, sine qua etiam uix aliqua accuratior
          emendatio institui posset. </p>
        <p rend="indent"><pb ed="A" n="16r"/>Verum si liceat id, quod res est, dicere;
          quodque ipsum Cœlum intelligentibus, et <app>
            <lem>requisita</lem>
            <rdg><q>ad amussim</q> m.1</rdg>
            </app>, quæ hûc requiruntur, <app>
            <lem>adhibentibus</lem>
            <rdg><q>sectantibus</q> m.1</rdg>
          </app> pandit et pro se etiamnum eloquitur, testari, uix ulli eorum
          curricula Solis et Lunæ <app>
            <lem>eâ præcisione extricârint</lem>
            <rdg><q>ita extricârunt</q> m.1</rdg>
            </app>, ut seculis plurimis, ne dicam omnibus, citra ullum dubium <app>
            <lem>satisfecerint</lem>
            <rdg><q>satisfecerent</q> m.1</rdg>
          </app>. An eo ipso, quo uixerunt, tem<pb ed="TBOO" n="V.174"/>pore, illa,
          quæ ex obseruatis prodiderunt, <app>
            <lem>omni</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> uitio caruerint, non dixerim. Licet enim non pauca sint, quæ me hîc
          ambiguum reddant: tamen tantis Artificibus, quod quam proxime suo æuo rem
          attigerint, lubentius subscribo, utut ubique rem acu (uti aiunt) fortassis
          non tetigerint. <persName ref="Hipparchus">Hipparchus</persName> sane, qui
          in his rimandis diligentissimus fuisse uidetur; quam in ipsis Æquinoctijs
          deprehendendis uacillârit, uel inde constat, quod ex omnibus ab ipso
          obseruatis nullum sit, quod non aut in meridie aut mediâ nocte, ortu aut
          occasu Solis assignetur, quod tamen fieri in ipso Cœlo non potuit. Neque
          enim his diurnæ reuolutionis cardinibus, Solis per Æquatorem transitus
          ullatenus <app>
            <lem>astrictus</lem>
            <rdg><q>alligatus</q> m.1</rdg>
          </app> est. Jmo hinc factum, quod ipsa Æquinoctia ab illo denotata, intra
          quartam diei partem sibi ipsis non <app>
            <lem>consentiant</lem>
            <rdg><q>consenserint</q> m.1</rdg>
            </app>, sed tantundem cis uel ultra <app>
            <lem>claudicent</lem>
            <rdg><q>claudicârint</q> m.1</rdg>
          </app>. Quod sane nimium est, cum Sol interea Declinationem mutet decima
          Gradus parte, et Longitudinem quartâ eiusdem. Cumque tantopere in
          Æquinoctijs incertus fuerit <app>
            <lem>magnus ille <persName ref="Hipparchus">Hipparchus</persName></lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> (quod et ipse ingenue agnoscit), qui, quæso, Solstitia accurate
          deprehendere potuerit, quæ ob Declinationem insensibiliter uariatam sunt
          inobseruabilia? <app>
            <lem>nisi</lem>
            <rdg><q>post <q>nisi</q> add. <q>quis</q> m.1</q></rdg>
          </app> aliâ quâdam ratione ex uerificatis prius Fixarum locis per Venerem
          aut Lunam usque in Solem deductâ animaduersione hoc negotium executus
          fuerit, multis tamen difficultatibus obnoxium: <app>
            <lem>Quod, prout a nobis aliquoties experimentatum est,</lem>
            <rdg><q>At</q> m.1</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem>si</lem>
            <rdg> post <q>si</q> add <q>quis m.2, sed delevit</q></rdg>
            </app> loca Æquinoctijs et Solstitijs intermedia <app>
            <lem>assumpsit</lem>
            <rdg><q>assumpserit</q> m.1</rdg>
            </app>, certius quidem quam ex Solstitijs rem <app>
            <lem>tentauit</lem>
            <rdg><q>tentârit</q> m.1</rdg>
            </app>. <app>
            <lem>Cum tamen</lem>
            <rdg><q>At cum</q> m.1</rdg>
          </app> in Æquinoctijs, ubi Declinationes maxime uariant, tantopere deuiârit,
          pronior sane in his locis, circa quæ ea minus alteratur, errori patuit <app>
            <lem>occasio</lem>
            <rdg><q>uia</q> m.1</rdg>
          </app>, ut ob id statuere nequeam, an eâ, quâ oportuit, amussi, Apogæum et
          Eccentricitas Solis a summo alias Viro <persName ref="Hipparchus"
            >Hipparcho</persName>, <app>
            <lem>deprehensa</lem>
            <rdg><q>constituta</q> m.1</rdg>
          </app> sint. Quibus rite se non habentibus, quid de exacto Solis motu, siue
          simplici, siue apparente, sperandum sit, nôrunt harum rerum capaces. Taceo
          quod incertum sit, an Parallaxeωs Solis rationem <pb ed="A" n="6v"/><app>
            <lem>adhibuerit</lem>
            <rdg><q>habuerit</q> m.1</rdg>
          </app>, quæ nequaquam negligenda fuit. Retractiones certe eum omisisse, cum
          nuspiam nec in ipsius, nec <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæi</persName>
          <app>
            <lem>scriptis</lem>
            <rdg><q>animaduersionibus</q> m.1</rdg>
          </app> earum fiat mentio, dubium non est. Et quorsum hæc tam subtiliter
          scrutaretur? cum Jnstrumenta, quibus usus est, uix tantam præcisionem
          exhibuisse uerosimile sit, ut tam modicas uero loco Solis obrepentes
          insinuationes præcauere <app>
            <lem>potuerit</lem>
            <rdg>post <q>potuerit</q> add. <q>aut necesse habuerit</q> m.1</rdg>
          </app>. Nolo nunc subijcere de Prædecessorum eius antiquis obseruatis,
          quibus pro fundamento et tanquam Epochis usus est, quorum si quæ latentia
          fuêre uitia, in ipsas Hipparchj animaduersiones tacite redundârunt. Cum
          itaque in Sole ipso nos tam dubios reddiderit tantus Artifex, quid de Luna
          dicemus eius Socia, cuius motuum leges a Sole ordinantur, adeoque dependent,
          ut sine ipso competenter constare nequeant? præterquam, quod ea alias per se
          in <app>
            <lem>exhibendis</lem>
            <rdg><q>denotandis</q> m.1</rdg>
          </app> suis motibus multis sit obnoxia anfracti<pb ed="TBOO" n="V.175"/>bus
          et difficultatibus. Credibile tamen est, ingentem illum <persName
            ref="Hipparchus">Hipparchum</persName>, quem supra mortalium sortem
          natum deprædicat Plinius, ex plurimis collatis inuicem tam Antecessorum sub
          rectiore illâ Sphærâ <app>
            <lem>habitantium</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> in Sole et Luna <app>
            <lem>quam proprijs</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> obseruationibus, <app>
            <lem>quoad</lem>
            <rdg>ante <q>quoad</q> add. <q>tam</q> m.1</rdg>
          </app> Ecclipses et cætera loca, quâ licuit diligentia, obseruata Luminarium
          curricula examinasse et correxisse: ita ut ad ducentos Annos eorum motiones,
          teste Plinio Posteris <app>
            <lem>reliquerit</lem>
            <rdg><q>tradiderit</q> m.1</rdg>
            </app>. De Anni uero Cœlestis ratione ab illo <app>
            <lem>determinata</lem>
            <rdg><q>decisa</q> m.1</rdg>
          </app> (ut de mensibus nihil dicam) non parum mouet dubij, an ea tanta
          fuerit, cum Posterorum, præsertim <persName ref="albategnius_0858"
            >Albategnij</persName> obseruationes ei non adstipulentur. Attamen <app>
            <lem><persName ref="Hipparchus">Hipparchianis</persName></lem>
            <rdg><q>his</q> m.1</rdg>
            </app> uti et <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolomæus</persName> et <persName
            ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName> necesse habuerunt, cum certiora <app>
            <lem>in</lem>
            <rdg><q>non</q> m.1</rdg>
        </app> promptu non fuerint. </p>
        <p rend="indent"><app>
            <lem><persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus autem</persName></lem>
            <rdg><q>Ptolemæi certe</q> m.1; ante <q>Ptolemæus</q> add. <q>Vtinam
                uero illi non adhûc magis dubia protulissent</q> m.1</rdg>
          </app> circa Solis Apogæum et Eccentricitatem, adeoque eius maximam
          Declinationem, <app>
            <lem>sua</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> placita, quæ omnia eadem cum <persName ref="Hipparchus"
            >Hipparcho</persName> constituit, ab <app>
            <lem>hoc deriuasse</lem>
            <rdg><q>eo potius deriuata</q> m.1</rdg>
            </app>, et pro lubitu <app>
            <lem>assumpsisse potius uidetur</lem>
            <rdg><q>assumpsisse potius uidetur</q> m.1</rdg>
            </app>, uti etiam Anni <app>
            <lem>quantitatem eandem</lem>
            <rdg><q>quantitatis eadem</q> m.1</rdg>
          </app> prorsus cum <persName ref="Hipparchus">Hipparcho</persName>
          <app>
            <lem>retinuit</lem>
            <rdg><q>retenta</q> m.1</rdg>
            </app>, quam <app>
            <lem>quod</lem>
            <rdg>post <q>quod</q> add. <q>hæc</q> m.1</rdg>
          </app> proprijs et renouatis obseruationibus accurate hæc explorata
          habuerit, ut pace tanti Viri Astronomorum antesignani, et de hac scientiâ
          alias optime <pb ed="A" n="7r"/>meriti, id quod res exigit dicere liceat.
          Hinc, quid fidei adhibendum sit <app>
            <lem>Solis et</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> Lunæ <app>
            <lem>motionibus</lem>
            <rdg><q>motui</q> m.1</rdg>
            </app> ab <app>
            <lem>illo</lem>
            <rdg><q>ipso</q> m.1</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem>numeratis</lem>
            <rdg><q>conformato</q> m.1</rdg>
            </app>: quid Ecclipsibus tam ueteribus quam <app>
            <lem>recentibus, quas citat</lem>
            <rdg><q>Neotericis ab eo citatis</q> m.1</rdg>
            </app>, quid denique cæteris hûc pertinentibus, quiuis intelligens facile <app>
            <lem>dispiciet</lem>
            <rdg><q>despicit</q> m.1</rdg>
        </app>.</p>
        <p rend="indent"><persName ref="albategnius_0858">Albategnius Aratensis</persName>
          post septem secula <persName ref="Ptolemæus">Ptolemæum</persName> secutus,
          admodum diligens fuit in expendendis Solis Lunæque curriculis; ut credibile
          sit, eum circa Solis Apogæum et Eccentricitatem, reliquumque motum certius
          quid adinuenisse quam ipsum <persName ref="Ptolemæus">Ptolemæum</persName>;
          Et in Lunæ quoque <app>
            <lem>curriculo scrutando</lem>
            <rdg><q>erroribus scrutandis</q> m.1</rdg>
          </app> diligentiam non postremam adhibuisse; uti et in Anni ac mensium
          quantitatibus limitandis. At cum <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
            >Ptolemæi</persName> obseruata pro basi habuerit, ijsque nimium confisus
          sit, fieri potuit, ut, si non <app>
            <lem>ex semetipso</lem>
            <rdg><q>per semetipsum</q> m.1</rdg>
          </app>, saltem hac occasione nonnihil a scopo deflexerit: Instrumentorum
          etiam insufficientiâ et <app>
            <lem>lubricâ</lem>
            <rdg>post <q>lubricâ</q> add. <q>qua usus est</q> m.1</rdg>
            </app> obseruandi viâ, difficultatem unâ cum uacillatione <app>
            <lem>aliqua</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
        </app> ingerente. </p>
        <p rend="indent">Serenissimus et Potentissimus itaque Rex Castiliæ et Legionis
          <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsus</persName>, quum pene collapsum
          motuum Cœlestium scientiam animas aduertisset, Heroïco, et uere Regio ausu
          atque intentione, conuocatis multis hinc inde artificibus, eius
          redintegrationi liberaliter prouidit. At cum illi nullas peculiares
          Obseruationes, quantum quidem scitur, cœlitus deductas, <app>
            <lem>ad manus</lem>
            <rdg><q>in promptuu</q> m.1</rdg>
          </app> habuerint, quibus tantum negocium citra erroris suspicionem
          fundarent, id quod proximum erat, et fieri potuit, <app>
            <lem>solummodo</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> effecere; ita ut <app>
            <lem>collatis</lem>
            <rdg><q>collocatis</q> m.1</rdg>
          </app>
          <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæi</persName> et <persName
            ref="albategnius_0858">Albategnij</persName>, tum quoque <persName
            ref="thabit_ibn_qurra_0826">Thebitij</persName>, et <persName ref="asrael"
            >Azraëlis</persName> annotatis, hinc Canones illos, qui ex optimo illo
          et liberalissimo <persName ref="alfonso_10_1221">Rege</persName> eorum <app>
            <lem>Mecænate</lem>
            <rdg><q>Mæcenate</q> m.1</rdg>
            </app> Alphonsini merito deno<pb ed="TBOO" n="V.176"/>minantur, <app>
            <lem>extruxerint</lem>
            <rdg><q>extruxerunt</q> m.1</rdg>
          </app>. Et licet per omnia id, quod laudatissimus ille Rex solerter
          affectabat, assecuti non sint; tamen multo emendatiores motus Cœlestes, quam
          antea, Posteris reliquerunt; præsertim quoad motus Luminarium, de quibus
          nunc potissimum agimus. Nam Anni ratio, ab Alphonsinis constituta,
          insensibiliter ferme a Cœlesti tramite differt, peneque uniuersalis est. Jn <app>
            <lem>Apogæo</lem>
            <rdg>TBOO: <q>Appogæo</q> A</rdg>
          </app> quidem et Eccentricitate Solis, tum <pb ed="A" n="7v"/>quoque
          quibusdam circa Lunam non nulla commiserunt, exactæ amussi non
          correspondentia: quæ tamen præ antecedentium <app>
            <lem>traditionibus</lem>
            <rdg><q>costructionibus</q> m.1</rdg>
          </app> minus dubia aut deuia forent, circa ea potissimum Tempora, quando hæc
          ab ipsis ordinata sunt. </p>
        <p rend="indent"><persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName> tandem, Patrum
          nostrorum memoriâ huic arduo conatui sublimem curam adhibens nonnulla in
          <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæo</persName> et <app>
            <lem>Prædecessoribus</lem>
            <rdg>post <q>Prædecessoribus</q> add. <q>suis</q> m.1</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem>ad sua tempora restituere</lem>
            <rdg><q>emendare</q> m.1</rdg>
          </app> nixus est. Et licet is scientiâ hûc requisitâ nullatenus
          destitueretur, <app>
            <lem>et</lem>
            <rdg><q>sed</q> m.1</rdg>
          </app> acri ingenio, profundoque præditus esset iudicio, tamen cum medijs et
          Jnstrumentis satis exactis atque idoneis is <app>
            <lem>non simul instructus esset</lem>
            <rdg><q>destitueretur</q> m.1</rdg>
          </app>, id quod affectabat, non obtinuit: antecessorum etiam
          obseruationibus, quibus nimium confidebat, eum in Labyrinthos quosdam <app>
            <lem>ex inopinato</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> pertrahentibus, atque ita inuoluentibus, ut Anni nimiam <app>
            <lem>irregularitatem</lem>
            <rdg>post <q>irregularitatem</q> add. <q>inæqualitatemque</q> m.1</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem>astrueret</lem>
            <rdg><q>abstrueret</q> m.1</rdg>
            </app>, quæ uel hisce temporibus uno necdum absoluto seculo sensibiliter <app>
            <lem>in absurdum abit</lem>
            <rdg><q>absurda euadit</q> m.1</rdg>
          </app>, unaque præcessionis Æquinoctij intricata ab ipso admissa
          inæqualitas, quæ cum Anni disparitate frustra colludit. Jdeoque Apogæum et
          Eccentricitatem Solis, eiusque totum curriculum minus accurate dispositum
          nobis reliquit; Et pariter in Lunâ discrepantiam a Cœlo <app>
            <lem>non modicam</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> commisit; quemadmodum uel solæ Ecclipses nostra ætate non longe ab
          ipsius reformatione distante diligenter examinatæ, et cum ipsius calculo
          collatæ liquido produnt: Cæterorum etiam Planetarum cursu in Cœlo aliter se
          habente, quam ipsius præfiniunt Numeri. Quâ uero occasione tantus alias
          Artifex in curriculo Solis non satis præcise <app>
            <lem>explorato</lem>
            <rdg>post <q>exprorato</q> add. <q>et in calculum redacto</q> m.1</rdg>
          </app>, aberârit, primo Capite Progymnasmatum nostrorum aperuimus. Ex Solis
          autem loco non rite præfinito nullæ aliæ tam in Lunam, quam reliquos
          Planetas, tum quoque Fixas redundant <app>
            <lem>deuiationes</lem>
            <rdg><q>diuagationes</q> m.1</rdg>
            </app>; cum error hic <app>
            <lem>per se</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> fœcundus <app>
            <lem>euadat</lem>
            <rdg><q>sit</q> m.1</rdg>
          </app>. Taceo nunc, quod Lunæ apparentias, eiusque Ecclipses, unde has
          deduxit, non satis subtiliter et sufficienter <pb ed="A" n="8r"/>rimatus
          sit; quod adeo sensibiles in eius motu tam quoad longum, quam latum a Cœlo
          exorbitationes <app>
            <lem>ipsius</lem>
            <rdg><q>in eius</q> m.1</rdg>
            </app> calculo <app>
            <lem>subinde</lem>
            <rdg><q>in dies</q> m.1</rdg>
          </app> obrepentes satis superque probant, nondum unico (uti dixi) exhausto
          seculo. Quid fiet in pluribus? Statuit is quidem, <persName
            ref="aristarchos_0310">Aristarchj Samij</persName> placita iamdudum obsoleta
          ad usum reuocans, (licet id silentio præterierit) Solem immotum quiescere <app>
            <lem>apud</lem>
            <rdg><q>circa</q> m.1</rdg>
            </app> centrum Vniuersi, et terram circa <app>
            <lem>eum</lem>
            <rdg><q>eam Annuo motu</q> m.1</rdg>
            </app> in <app>
            <lem>Orbe quodam</lem>
            <rdg><q>quodam Orbe</q> m.1</rdg>
            </app>, quem magnum uocat, una cum sibi conterminâ Luna <app>
            <lem>reuolutam</lem>
            <rdg><q>ereuolutam</q> post <q>uocat</q> posuit m.1</rdg>
            </app> efficere Annuum tempus, et eas uicissitudines <app>
            <lem>parere</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app>, quas alias <pb ed="TBOO" n="V.177"/>Soli, (nec immerito) tribuimus.
          Verum hæc speculatio, utut ingeniosa, et reliquorum Planetarum motionibus <app>
            <lem>ob Epicyclos</lem>
            <rdg><q>in Epicyclis</q> m.1</rdg>
            </app>, quos tollit, <app>
            <lem>excusandos</lem>
            <rdg><q>excusandis</q> m.1</rdg>
          </app>, haud inconueniens, re ipsa consistere non potest, uti alibi fusius
          ostendemus. Et quantum ad <app>
            <lem>Solem</lem>
            <rdg><q>solis motum</q> m.1</rdg>
            </app>, qui exurgit ut Gygas ad currendum uiam suam, uelut Dauid <app>
            <lem>rex et Propheta</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> de eo loquitur, <app>
            <lem>ejus motum</lem>
            <rdg><q>eam</q> m.1</rdg>
            </app> hæc assumptio respectu <app>
            <lem>nostri</lem>
            <rdg><q>nostrum</q> m.1</rdg>
            </app> non alterat, sed pari apparentiâ exhibet; adeo ut ipse <persName
            ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName> promiscue hîc utatur appellatione
          motus, nonnunquam Terræ, nonnunquam Soli eum attribuens, cum id, quod
          intenditur, quo nimirum in loco Sol <app>
            <lem>a nobis</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
        </app> e Terris conspiciatur, eodem modo inde proueniat. </p>
        <p rend="indent">Quæ uero hactenus dixi de <app>
            <lem>incertitudine</lem>
            <rdg><q>incertitudinibus</q> m.1</rdg>
            </app> rej Astronomicæ adeoque circa ipsa Solis et Lunæ curricula, non satis <app>
            <lem>scrupulose</lem>
            <rdg>TBOO: <q>scrupolose</q> A</rdg>
            </app> extricata, multo temporis tractu <app>
            <lem>irrepente</lem>
            <rdg><q>irrepentibus</q> m.1</rdg>
          </app>, non ob id commemorata uolo, ac si uetustissimorum Astronomorum, et
          antecessorum nostrorum inuenta ac labores Atlanticos eleuare cupiam, aut præ
          nostris <app>
            <lem>uilipendere</lem>
            <rdg><q>uilipendam</q> m.1</rdg>
          </app>: Iis enim plurimum deberi honoris et gratiæ, si quis alius, ego sane
          semper existimaui, et <app>
            <lem>etiamnum</lem>
            <rdg><q>adhûc</q> m.1</rdg>
          </app> existimo, atque ea, quæ ab ipsis tradita sunt, magnifacienda,
          suspiciendaque; præsertim, cum exactiora in promptu non sint, <app>
            <lem>statuo</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app>. Jmo nescio, an magis mirandum sit, quod uel hanc qualemcunque
          certitudinem ab ijs Cœli interpretibus nobis quasi per manus traditam adepti
          simus, quam quod nonnihil in <app>
            <lem>talibus</lem>
            <rdg><q>his</q> m.1</rdg>
            </app> per se arduis et perplexitati non parum obnoxijs, nonnulla <pb ed="A"
            n="8v"/>desiderentur; præsertim in tantâ hominum ingratitudine erga eos,
          qui tam sublimes curas, torpentibus reliquis, animo sustinent, ut ob id non
          immerito exclamet Plinius, atque hanc inhumanitatem deploret his uerbis: <hi
            rend="it">Non sumus profecto grati erga eos, qui labore curâque lucem
            nobis aperuere in hac luce, mirâque humani ingenij peste sanguinem et
            cædes condere Annalibus iuuat, ut scelera hominum noscantur, Mundi
            ipsius ignaris:</hi> sic ille de suâ ætate conquestus, a qua tamen hæc
          nostra plurimum, quoad amorem et curam tam sublimium studiorum, degenerasse
          uidetur. Verum has antecessorum deuiatiunculas ob id saltem inculco, quo
          difficultas Artis huius pateat, utque, quam pronum sit in eâ nonnihil
          aberrare, cum præcipuis etiam Artificibus tale quid <app>
            <lem>euenerit</lem>
            <rdg><q>obrepserit</q> m.1</rdg>
          </app>, negocij molem non considerantibus, insinuem, simulasque ostendam,
          quanta diligentia hûc annitendum sit, ut omnia exacto, <app>
            <lem>citra erroris vestigium constent,</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> quatenus sensibus humanis subijciuntur; <app>
            <lem>utque simul pateat, quam</lem>
            <rdg><q>quamque</q> m.1</rdg>
          </app> necessaria sit nostro etiam æuo motuum Solis et Lunæ, adeoque Anni et
          temporum hinc prouenientium <app>
            <lem>redintegratio</lem>
            <rdg><q>restitutio</q> m.1</rdg>
            </app>, ut omnia cœlesti normæ ad amussim quadrent, <app>
            <lem>et</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> ne nimis socordes et creduli Maiorum placitis, (quibus tamen sua
          manet gloria et gratia) securius, quam res postulat, aquiescamus, atque his,
          tanquam nulla amplius opus esset <app>
            <lem>attentione</lem>
            <rdg><q>animaduersione</q> m.1</rdg>
          </app>, nimis confidenter contenti, exacti<pb ed="TBOO" n="V.178"/>ora et
          ueriora non affectemus; utque simul (quod omnium primo dicendum foret)
          Maiestatis Diuinæ inexhausta sapientia et prouidentia <app>
            <lem>elucescat</lem>
            <rdg><q>pateat</q> m.1</rdg>
          </app>, quæ semper mortalibus aliquid denuo enucleandum peruestigandumque
          suppeditat. </p>
        <p rend="indent">At inferet <app>
            <lem>hîc</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> forte aliquis: si antecessorum inuenta et traditiones minus firmæ
          sunt, et motus, qui ad alia secula ordinantur, <app>
            <lem>his</lem>
            <rdg><q>sis</q> m.1</rdg>
          </app>, tanquam Epochis et fundamentis nituntur, quî fieri potest, ut
          etiamsi exactiores, quam ab Antecessoribus forte factitatum est, obtineantur
          animaduersiones, ut motus ad futura aliquot secula hinc deductj omni
          ambiguitate careant? Difficilis equidem hic nodus est, nec parum nos torsit.
          At <app>
            <lem>enitendum</lem>
            <rdg><q>præstandum</q> m.1</rdg>
            </app> tamen <app>
            <lem>hîc</lem>
            <rdg><q>in hoc</q> m.1</rdg>
          </app>, ut diffi<pb ed="A" n="9r"/>cultas quoad fieri possit tollatur, et
          ueritas <app>
            <lem>omni possibili</lem>
            <rdg><q>qua licet</q> m.1</rdg>
          </app> subtilitate enucleetur; nec ob id animus abijciendus, quod tot
          obstent scopuli: sed declinandi illi potius, atque euitandi quâ datur Arte.
          Vnde circumspecte limitatis Veterum obseruationibus, ijs præsertim, quæ plus
          fidei merentur, et considerato simul in quâ parte Cœli <app>
            <lem>acceptæ</lem>
            <rdg><q>factæ</q> m.1</rdg>
          </app> fuerint, quibus Parallaxibus et refractionibus obnoxiæ uel secus, quâ
          Jnstrumenti formâ et certitudine <app>
            <lem>conquisitæ</lem>
            <rdg><q>acceptæ</q> m.1</rdg>
          </app> sint, atque alijs eiuscemodi hûc conducentibus diligenter trutinatis,
          eo perueniri posse mihi persuadeo, ut motus non solum Luminarium, sed
          reliquorum etiam Siderum ad duo millia Annorum tantâ cum ipso Cœlo
          concordantiâ extendi et præfiniri possint, quantam <persName
            ref="Hipparchus">Hipparchi</persName> et <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
            >Ptolemæi</persName> suppeditauit; si modo non adhûc præcisus. Qui uero
          post tot secula uixerint eximij Artifices (modo Deo uisum fuerit, ut mundus
          hic tamdiu consistat) ex collatione cum nostris Obseruationibus (quas
          indubias esse <app>
            <lem>promitto</lem>
            <rdg><q>scio promittoque</q> m.1</rdg>
            </app>) factâ, id quidquid erit minutulæ deviationis haud difficulter <app>
            <lem>corrigent</lem>
            <rdg><q>restituent</q> m.1</rdg>
        </app>. </p>
        <p rend="indent">Atque ex hac Reuolutionum Solis et Lunæ, cum omnibus suis
          particularitatibus, necdum satis subtiliter exploratâ amussi factum est, ut
          Anni cœlestis exquisitissima ratio necdum <app>
            <lem>satis</lem>
            <rdg><q>rite</q> m.1</rdg>
          </app> innotuerit; adeoque eius cum Iuliano comparatio, in quantum uidelicet
          hunc aliquot seculis anteuertat, eâ, quâ oportuit, præcisione institui
          nequiuerit: Magno sane temporum rite ordinandorum incommodo. Jdem quoque in
          Lunæ conuolutionibus atque mensibus hinc <app>
            <lem>ordinatis</lem>
            <rdg><q>diductis</q> m.1</rdg>
          </app> euenit. Quæ fluctuatio et incertitudo effecit, ut Annus Iulianus
          communiter usurpatus aliquoties castigatione opus habuerit, quodque de
          correctione Calendarij Summi Viri semper cogitârint; adeo ut in multis
          Concilijs inde a Niceno hæc quæstio sollicite agitata sit, uti et
          superioribus temporibus in Lateranensi, ubi, teste ipso <persName
            ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernico</persName> in præfatione suarum Reuolutionum
          ad <persName ref="leo_10_1475">Leonem X. P. M.</persName> ob Annorum et Mensium
          magnitudines et Solis Lunæque motus non satis exploratos, illud indecisum
          mansit: seque <app>
            <lem>ideo</lem>
            <rdg><q>ob id</q> m.1</rdg>
          </app> a Concilij illius Præside admonitum <pb ed="A" n="9v"/>postea
          obseruandis Luminarium motionibus accuratius attendisse refert. Atque utinam
          <pb ed="TBOO" n="V.179"/>optimi illius Viri, et rerum Astronomicarum
          peritissimi, operam, Jnstrumentorum idoneorum defectus, et alia nonnulla, de
          quibus alibi egimus, non elusissent, utique exactiores Annorum et Mensium
          metæ, cursusque Solis et Lunæ rationes <app>
            <lem>nunc constarent</lem>
            <rdg><q>constitissent</q> m.1</rdg>
          </app>, nosque magno labore et impendio tam temporis quam sumptuum liberati
          fuissemus. Vtque alia nunc præteream, testabitur id Annorum primus
          centenarius hunc subsequens, ubi Æquinoctium Vernum integro die et tribus
          insuper horis rationes <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName>
          <app>
            <lem>eludet</lem>
            <rdg><q>fallet</q> m.1</rdg>
          </app>, <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsino</persName> etiam calculo,
          neque tunc, neque ante aut post, recte se habente, licet nonnunquam propius
          accedat quam <app>
            <lem><persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Coperniceus</persName></lem>
            <rdg><q>Copernicus</q> m.1</rdg>
          </app>; quemadmodum hæc ex primo capite Progymnasmatum nostrorum
          instaurationis Astronomicæ <app>
            <lem>manifesta</lem>
            <rdg><q>liquida</q> m.1</rdg>
          </app> euadunt. Quin et hac de caussâ Excellentissimus ille Mathematicus
          <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Johannes Regiomontanus Francus</persName>,
          a Pontifice Romam euocatus est, Calendarij Ecclesiastici emendationem
          laudabili proposito desiderante. Verum is morte præuentus, id quod
          constituerat, non præstitit. Et sane uix unquam fuisset assecutus, quam diu
          obseruationes accuratas et sufficientes in motu Solis et Lunæ (ut de Fixis
          nihil dicam) in promptu non habuerit. Quod enim exactissimâ limâ hæc non
          tractârit, utpote requisitis medijs destitutus, nec talibus longo usu
          assuefactus, testari poterunt eæ, quæ sub ipsius et discipuli <persName
            ref="QGualterus"><app>
              <lem>Bernardi</lem>
              <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> Gualteri</persName> nomine extant, <placeName ref="Nürnberg"
            >Norimbergæ</placeName> a <persName ref="schoner_johannes_1477">Johanne
            Schonero</persName> editæ, obseruationes, rarissime sibi ipsis
          constantes. Quod non ob id refero, quia <app>
            <lem>excellentissimi <persName ref="regiomontanus_johannes_1436"
                >Regiomontani</persName> uel discipuli ejus</lem>
            <rdg><q>eius uel discipuli</q> m.1</rdg>
          </app>
          <persName ref="walter_bernhard_1430">Gualteri</persName>
          <app>
            <lem>pariter omni laude dignissimi</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> labores extenuare cupiam; Jmo optârim eiuscemodi plures extare, Est
          enim aliquid prodire tenus, si non datur ultra. Exinde multi quidem
          conquesti de <app>
            <lem>Calendario</lem>
            <rdg><q>Calendarij</q> m.1</rdg>
          </app> ob Anni Juliani cum Solari, quæ diutino temporum tractu tacite
          irrepsit, discrepantiam per Æquinoctiorum a statis diebus anticipationem;
          tum quoque ob Lunaris motus perplexitatem, omnibus suis numeris ante hac
          nequaquam <app>
            <lem>extricatam</lem>
            <rdg><q>constaret</q> m.1</rdg>
            </app>. Verum qui <app>
            <lem>medelam</lem>
            <rdg><q>medellam</q> m.1</rdg>
          </app> huic languori feliciter <pb ed="A" n="10r"/>adhiberet, non est
          inuentus, antequam <persName ref="graminaeus_theodorus_1530">Gregorius XIII. P.
            M.</persName> singulari industriâ, et magis secundis quam antecessores
          auspicijs, id <app>
            <lem>eximiâ laude</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> aggressus, operâ cuiusdam Excellentis Mathematici <app>
            <lem><persName ref="Lilius">Lilij</persName></lem>
            <rdg>post <q>Lilij</q> add. <q>opus hoc</q> m.1</rdg>
            </app> ante annos ferme 20, consummauit, atque suâ authoritate ita <app>
            <lem>promulgauit et</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> stabiliuit, ut per plærasque Orbis partes, Christianismum
          profitentes, hæc redintegratio locum adinuenerit. Licet uero a multis uarie
          disputatum sit de hac ipsâ Anni <app>
            <lem>renouatâ</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> formâ, quibusdam eam præ <app>
            <lem>mera</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> inscitia culpantibus, quibusdam <app>
            <lem>(uti existimo)</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> quod Pontifici hanc gloriam inuiderent, atque eius honori minus
          fauerent, ex affectibus, quocunque tandem reperto prætextu, impetentibus:
          nonnullis etiam, qui nimis subtiliter aut rigidius quam decuit, rem
          ponderârunt, nodum in Scirpo quærentibus. <app>
            <lem>Et quamuis</lem>
            <rdg><q>Licet uero</q> m.1</rdg>
            </app> non diffitear minutula quædam in hac Anni, adeoque <pb ed="TBOO"
            n="180"/><app>
            <lem>totius</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> Calendarij restitutione obuia <app>
            <lem>esse</lem>
            <rdg>post <q>este</q> add <q>posse</q> m.1</rdg>
          </app>, quæ cum Cœlesti harmoniâ non undiquaque satis scrupulose
          consentiant; certum tamen est, eam illi quam proxime accedere, magnumque et
          laudabile in hac præstitum esse operæprecium. Nam pro communi usu
          Ecclesiastico et Politico, in quibus summa præcisio (quam ne ipsi quidem
          Astronomi hactenus <app>
            <lem>enodare sustinuerunt</lem>
            <rdg><q>extricarunt</q> m.1</rdg>
          </app>) non requiritur, mediocriter se habet. Quare etiam Eruditissimus ille
          Mathematicus, <persName ref="clavius_christopher_1538">Christophorus Clauius</persName>
          <placeName ref="Bamberg">Bambergensis</placeName>, hanc Anni et Calendarij
          correctionem contra <persName ref="mastlin_michael_1550">Michaëlem Mæsthlinum</persName>
          <placeName ref="Tübingen">Tubingensem</placeName> Mathematicum in his etiam
          disciplinis excellenter uersatum non citra rem <app>
            <lem>meo sane judicio</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> tutatus est. Etsi enim uterque, tam <persName ref="clavius_christopher_1538"
            >Clauius</persName> quam <persName ref="mastlin_michael_1550">Mæsthlinus</persName>,
          de ijs, quæ ex Cœlestibus pendent, ipso Cœlo inconsulto sententiam lubricam
          proferant; tamen liquet, ea quæ a <persName ref="clavius_christopher_1538">Clauio</persName>
          dilutionis caussâ contra <persName ref="mastlin_michael_1550">Mæsthlinum</persName>
          <app>
            <lem>adducuntur</lem>
            <rdg><q>adferuntur</q> m.1</rdg>
          </app>, multo rectius se habere, et pro communi usu, quantum necessitas
          requirit, sufficere, donec meliora et ex ipso Cœlo <app>
            <lem>penitus</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
        </app> deducta demonstrataque, in eorum locum restituantur.</p>
        <p rend="indent">Adducit <app>
            <lem>jam memoratus</lem>
            <rdg><q>etiam</q> m.1</rdg>
          </app>
          <persName ref="clavius_christopher_1538">Clauius</persName>
          <app>
            <lem>de mathematicis, si quis alius, præclare meritus</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> probationis loco quoddam a nobis obseruatum Æquinoctij <app>
            <lem>Verni</lem>
            <rdg><q>Vernalis</q> m.1</rdg>
          </app> tempus, Anno nimirum 1585, quam solam in toto illo Erudito libro
          allegat Cœlestem animaduersionem cui nitatur. Vnde etiam conuincit, recte in
          hac Anni Nëotericâ formâ factum esse, quod 10 dies omissi sunt; congruente
          <pb ed="A" n="10v"/>uidelicet die Æquinoctij Anni restituti cum
          Æquinoctio a nobis cœlitus denotata. De horis et scrupulis, quatenus aliqua
          incidit differentia, ociosa hîc est curiositas. Consultius etiam facit
          <persName ref="clavius_christopher_1538">Clauius</persName>, quod Anno medio, in quo
          permodicum differunt <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsus</persName> et
          <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName>, qualem etiam
          reformatio ferme assumit, utatur. Nam difformitas illa, quam <persName
            ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName> introduxit, existimans ad 7
          proxime minuta augeri et imminui posse seculorum tractu Anni simplicem
          quantitatem, in ipso Cœlo locum non <app>
            <lem>satis</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> meretur; sed obseruationum tam Veterum quam propriarum incuriâ hæc
          diuagatio illi irrepsit; quæ proxime instantibus seculis, quando Anni
          quantitas apud ipsum maxima est, euidentem prodet absurditatem, Æquinoctio
          Verno ultra integrum diem (uti et antea insinuauimus) enormiter disposito.
          Jdeoque frustrâ laborat <persName ref="mastlin_michael_1550">Mæstlinus</persName>, ê
          numeris Tabularum Prutenicarum <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
            >Coperniceo</persName> fundamento innitentibus Anni renouati
          restitutionem infirmare; cum potius hi infirmi sint, et ab ipso Cœlo plus
          iusto deuient; ueluti quiuis expertus Astronomus, circa hæc et sequentia
          tempora uiuens, qui prope Æquinoctia Declinationem Solis ad amussim dimetiri
          atque in hunc usum probe applicare <app>
            <lem>gnarus sit</lem>
            <rdg><q>nouerit</q> m.1</rdg>
          </app>, experietur. Quod et præteritorum Annorum considerationes confirmant.
          Neque sane fieri potest, ut per eam limitationem, quæ a <persName
            ref="graminaeus_theodorus_1530">Gregorio XIII.</persName> per <persName ref="Lilius"
            >Lilium</persName> Mathematicum adhibita est, quâ tertio quolibet
          centenario unus omit<pb ed="TBOO" n="V.181"/>titur bissextilis, ut intra
          multa secula sensibilis aliqua enormitas sese rursus insinuet, nedum ut
          decem dierum <app>
            <lem>fiat</lem>
            <rdg><q>fiet</q> m.1</rdg>
            </app> iactura, qualis a tempore Niceni concilij hûc usque tacite <app>
            <lem>irrepsit</lem>
            <rdg><q>sese implicuit</q> m.1</rdg>
          </app>. Fateor quidem (ut et antea monui) hanc renouatam Anni formam non
          omnibus modis exacte illi scrupulositati respondere, quam Astronomica ex
          ipso Cœlo <app>
            <lem>deprompta</lem>
            <rdg><q>diducta</q> m.1</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem>requirit</lem>
            <rdg><q>fert</q> m.1</rdg>
          </app> subtilitas, (Nam quis, quæso, hoc facile præstiterit in tantâ
          Obseruationum tam Veterum quam recentium lubricitate et penuria?) attamen
          pro uulgari et publico (uti <app>
            <lem>etiam intulimus</lem>
            <rdg><q>diximus</q> m.1</rdg>
          </app>) usu, non inconueniens est, multisque parasangis priorem illam
          inueteratam formam antecellit.</p>
        <p rend="indent">At si quis exactissimum quid in his præstandum duceret, <app>
            <lem>idque ulla</lem>
            <rdg><q>atque ulla id</q> m.1</rdg>
          </app> efflagitaret necessitas; <pb ed="A" n="11r"/>posset utique adhûc alia
          inueniri ratio, quâ omnia Cœlesti normæ, quantum in ullos sensus cadit,
          apprime consentirent, <app>
            <lem>et simul</lem>
            <rdg><q>etiam</q> m.1</rdg>
          </app> multorum seculorum ætatem sustinere possent. Atque meâ sententiâ
          promptissimum, ipsique ueritati proximum hîc foret, ad futura aliquot
          secula, restitutis, quâ fieri posset diligentiâ, tam Solis quam Lunæ
          curriculis, ad certum aliquem Meridianum pro basi assumptum, supputare, ad
          singulos Annos ingressus Solis in Æquinoctium Vernum, et plenilunium proxime
          subsequens una diligenter inquirere, atque hinc diem Paschatis certo <app>
            <lem>præfinire</lem>
            <rdg><q>depromere</q> m.1</rdg>
          </app>, et exinde reliqua festa mobilia, immobilia uero ex Die Natiuitatis
          Domini, si is biduo Solstitium hybernum pariter calculandum <app>
            <lem>sequi</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> assumatur, <app>
            <lem>rite disponendo</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app>. Hæc uero supputatio, ex nostrâ, in motu Solis et Lunæ, restitutione,
          adeo certo et commode haberi poterit, ut intra duo millia Annorum in futurum
          (modo Mundus tam diu durârit) nullam interuenturam, quæ sensibus <app>
            <lem>admodum</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> percipi queat, disconuenientiam, fidem interponere ausim. Et si qua
          forte <app>
            <lem>exigua</lem>
            <rdg><q>leuicula</q> m.1</rdg>
          </app> post plurima secula inciderit discrepantiola, ea facile per eius
          ætatis Artifices, <app>
            <lem>collatione</lem>
            <rdg>post <q>collatione</q> add. <q>præsentium</q> m.1</rdg>
          </app> cum nostris inuentis factâ, limitari et corrigi poterit. Atque hæc
          ferme sola exquisita superest ratio, quâ omnia præcise in hac Pragmatείâ et <app>
            <lem>reformatione tuto administrare</lem>
            <rdg><q>constitutione exequi</q> m.1</rdg>
            </app> liceat. Alias uix ulla hûc perueniendi Regia <app>
            <lem>superest</lem>
            <rdg><q>datur</q> m.1</rdg>
            </app> uia. Licet compendia per Cyclos, aureos Numeros, <app>
            <lem>Epactas</lem>
            <rdg><q>exactas</q> m.1</rdg>
          </app> atque similia solerter excogitata sint, ut labor supputationis
          deuitetur, atque ijs qui in calculo Astronomico non sunt uersati, sic
          indulgeatur; tamen, si omnia penitius introspiciantur, non <app>
            <lem>præstant</lem>
            <rdg><q>habent</q> m.1</rdg>
          </app> hæc diuerticula et compendia sufficienter in recessu, quod primâ
          fronte pollicentur; sed tandem in dispendia, post multas potissimum Annorum
          collectiones abeunt, quamuis et in his ipsis quædam correctiones et
          alterationes inueniri possint, quibus promptius et conuenientius idem
          præstetur, atque aliorum imbecillitati et numerorum tædio succurratur,
          quantum quidem Ecclesiæ et Politiæ usus requirit. </p>
        <p rend="indent">Cæterum ut propius accedamus ad ea, quæ præsenti libro solum<pb
            ed="TBOO" n="V.182"/>modo exequenda ostendendaque consti<pb ed="A"
            n="11v"/>tuimus, quid is contineat, et quâ ratione dispositus sit,
          qualemque usum habeat, nunc breuibus declarare aggrediemur. </p>
        <p rend="indent">Primo per Titulum et inscriptionem indicamus, tractari de SOLIS
          et LVNÆ Mundi Luminarium motu diurno ad <app>
            <lem>duos Annos 1598 et 1599</lem>
            <rdg><q>hunc labentem Annum 1598</q> m.1; post <q>duos</q> add.
              <q>proximos</q> m.2, sed delevit</rdg>
          </app> ex nostris obseruationibus, atque his fundatis Numeris exposito,
          appositâ differentiâ utriusque calculi, tam Regis <persName
            ref="alfonso_10_1221">ALPHONSI</persName> quam <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
            >Copernici</persName>, quorum Numeri nunc potissimum in usu sunt; idque
          eam ob caussam, ut discrepantia utriusque non saltem a nostro calculo, sed
          (quod idem censemus) ab ipso Cœlo eo facilius oculis subijciatur. <app>
            <lem>Quam non leuem</lem>
            <rdg><q>Quod non leue</q> m.1</rdg>
            </app> esse ipsa indicatio <app>
            <lem>sub conuenientibus titulis</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> ostendit. Reducta autem sunt omnia ad Longitudinem locorum, quæ est
          35 partium, qualem proxime habet occidentalior <placeName ref="Italy"
            >Jtaliæ</placeName> pars iuxta inclytæ et amplissimæ <placeName
            ref="Venezia">Venetorum Reipublicæ</placeName> tractus, atque sub
          Meridiano quasi consimili: tum quoque per Medium totius <placeName
            ref="Germany">Germaniæ</placeName> et <placeName ref="Denmark"
            >Daniæ</placeName> Patriæ nostræ, ut de <app>
            <lem><placeName ref="Norway">Noruegiâ</placeName></lem>
            <rdg><q>Noruagiâ</q> m.1</rdg>
          </app> et <placeName ref="Sweden">Sueciâ</placeName>, per quorum ferme
          Regnorum intermedia idem Meridianus transit, nihil addam; adstipulante hîc
          Præstantissimorum huius seculj Geographorum dimensione, quæ Meridianorum
          differentiam a Capite uiridi, paulo ultra <placeName ref="Canary Islands"
            >Insulas Canariæ</placeName> sito competentius, quam antea depromit, eo
          quod obseruatum sit, sub illo quasi Meridiano lingulam magnetis in planum
          meridiani Cœlestis ad amussim coincidere, nec ullam hinc inde, prout alibi
          fit, <app>
            <lem>Reflexionem</lem>
            <rdg><q>Declinationem</q> m.1</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem>et</lem>
            <rdg><q>atque</q> m.1</rdg>
            </app> exorbitationem <app>
            <lem>admittere</lem>
            <rdg><q>mittere</q> m.1</rdg>
            </app>. Atque hæc prima pagina generali iudicatione inscriptionis loco <app>
            <lem>habet</lem>
            <rdg>post <q>habet</q> add. <q>Altera mox subsequens medios motus
                Luminarium siue eorundem Epochas ad Meridiem Calendarum
                singulorum Mensium ex nostrâ restitutione ab Æquinoctio Verno
                promit, subiunctâ etiam motus diurni et horarij numeratione.
                Tertia Festa mobilia secundum renouatam Calendarij formam, tum
                quoque ueterem illam exhibet; et simul præcipua quædam ex
                mobilibus iuxta utranque rationem; siquidem pro ijs in ipsa
                Ephemeride commodus non patuit locus. Adiecta etiam sunt quædam
                alia communiter apponi solita, ne tritam uiam prorsus negligere
                uideamur</q> m.1, sed hæc verba deleta sunt</rdg>
        </app>. </p>
        <p rend="indent"><pb ed="A" n="12r"/>Postmodum Eclipses tres huius Anni
          depinguntur et Numeris exponuntur, nimirum binæ Lunares, quarum prior in
          occasu, posterior iuxta ortum uisa est, et una Solaris intermedia, quæ
          uersus Meridianum tendebat iuxta triplicem etiam calculi rationem, omnibus
          consignatis, nimirum <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsinam</persName>,
          <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Coperniceam</persName> et nostram: quibus
          subicitur <app>
            <lem>pro Anno 1598</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> in ijsdem Ecclipsibus diligens obseruatio, Lunarium quidem <placeName
            ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName> prope <placeName ref="Hamburg"
            >Hamburgum</placeName>, a me ipso facta, Solaris autem <placeName
            ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName>, Jnstrumentis quibusdam meis
          isthîc adhûc residuis. Quod non omittendum duxi (omnia ingenue et bonâ fide,
          prout obseruationes oculares, adhibitis idoneis organis, præbuerunt,
          referens) quo constare posset, quid ipsum Cœlum pro se testabatur, et
          quomodo cum nostrâ restitutione conuenerit, quantaque utrarumque aliarum
          supputationum fuerit disconuenientia: quæ sane non modica extitit. Nam in
          Eclipsatione Lunæ, quæ die 20 Februarij stylo nouo accidit, 10 iuxta
          Veterem, <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsinus</persName> calculus a Cœlo
          abundat horâ 1⅖, pene sesquialterâ: <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
            >Coperniceus</persName> deficit per tres quartas unius horæ: Nostra
          autem numeratio intra duo minuta insensibilia obseruationi correspondet.
          Fuit enim iuxta animaduersionem Cœlestem in Meridiano <pb ed="TBOO"
            n="V.183"/>assumpto ipsissimum deliquij medium H. 6. M. 0. a mediâ nocte
          antecedente completâ. Visa autem est Luna tunc citra unum digitum defecisse,
          congruente hic <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Coperniceo</persName> calculo
          satis cum nostro; at <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsino</persName> pene
          totalem (quod nimium erat) suggerente. Altera Solaris magna, quæ die <app>
            <lem>6</lem>
            <rdg>TBOO: <q>7</q> A</rdg>
          </app> Martij Anni renouati, sed 24 Februarij ueteri stylo, horis
          antemeridianis uisa est, si obseruatio <placeName ref="Uraniborg"
            >Vraniburgi</placeName> facta ad præsuppositum Meridianum redigatur,
          medium obtinuisse deprehenditur H. 11 .M. 5. quod plane in ipso Minuto cum
          nostrâ supputatione consentit. Abundat autem hîc <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsina</persName> numeratio 33 Minutis, paulo ultra horæ
          medietatem: <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Coperniceus</persName> uero calculus
          horâ 1. M. 18. <pb ed="A" n="12v"/>pene triente unius iusto anterior est,
          qui nimium sane hic exorbitat, quemadmodum etiam in phase deliquij
          exprimendâ, quam <app>
            <lem>reddit</lem>
            <rdg><q>facit</q> m.1</rdg>
          </app> 10½ digitorum ab inferiore Solis parte; ita ut sesquialter digitus a
          superiore lucidus remansisset; cuius tamen contrarium in ipso Cœlo patuit.
          Defecit enim Sol ab inferiore parte quasi medio modo, inter nonum et decimum
          digitum, prout etiam nostra ostendit dimensio, a qua non multum abest
          <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsina</persName>, quod potius per
          accidens hîc contingit. Apparuit autem in hac Ecclipsi peculiare quid, et ab
          antecessoribus nostris, quantum sciam, prius non animaduersum, (quod tamen
          et antea in deliquijs Solaribus deprehendimus, atque hanc rationem Tabulis
          nostris inseruimus) Lunam <app>
            <lem>nimirum</lem>
            <rdg><q>nimium</q> m.1</rdg>
          </app> in nouilunijs, cum Soli secundum uisum copulatur, non obtinere eam
          magnitudinem apparentem, quam alias habere solet, cum in pari a Terris
          remotione plena est; sed quartam quasi partem illi abesse; ita ut nunquam
          Solem totum obtegere possit; sed is Lunare corpus paululum ambiat, et in
          Ecclipsibus non plane totalibus quasi corniculatim ultra medietatem ambiens
          circumdet, quemadmodum ipsa figura ex nostrâ ment suratione ostendit: Qualis
          etiam in ipso Cœlo huius deliquij circa maximam obscurationem Phasis in hoc
          Boreali Terræ tractu iuxta eleuationem Poli 55 et 56 Graduum sese omnino
          exhibuit, apud eos, qui tunc sereniore aurâ usi sunt. Vltima Ecclipsis Lunæ,
          quæ die 16 Augustj noui Anni et <app>
            <lem>Sextâ</lem>
            <rdg>TBOO: <q>decimâ</q> A</rdg>
          </app> ueteris circa orientalem cardinem patuit, medium habuit hora 7. M.
          40. secundum obseruationem eo redactam; quod saltem duobus Minutis a nostra
          rectificatione deficit; idque pene insensibile est. At <persName
            ref="alfonso_10_1221">Alphonsinum</persName> calculum per ¾ unius horæ
          anteuertit; et <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Coperniceo</persName> paulo plus
          etiam anterior est. Consideratione uero in his dignum, quod, quemadmodum in
          priore Ecclipsi Lunari uerum deliquium cœlitus obseruatum, prout et nostrum
          supputatum, medium quasi erat inter <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsinum</persName> et <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
            >Coperniceum</persName> calculum; propius ta<pb ed="A" n="13r"/>men huic
          quam illi accedens: sic in hac alterâ <app>
            <lem>utriusque calculi</lem>
            <rdg><q>uterque calculus</q> m.1</rdg>
            </app> tam <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsini</persName> quam <app>
            <lem><persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicei</persName></lem>
            <rdg><q>Copernici</q> m.1</rdg>
            </app> numeratio <app>
            <lem>sequitur nostram</lem>
            <rdg><q>nostram sequitur</q> primum dedit m.2: om. m.1, quæ pro his
              verbis <q>quam Alphonsini</q> præbuit</rdg>
            </app>, <app>
            <lem>quæ</lem>
            <rdg><q>cuius contrarium prius eueniebat, nostra ratiocinatione</q>
              m.1</rdg>
            </app> intra bina minuta <app>
            <lem>Cœlesti obseruationi con<pb ed="TBOO" n="V.184"/>sentire uisa
              est</lem>
            <rdg><q>ipsi apprime consentiente</q> m.1</rdg>
          </app>. Atque hinc liquet, non esse certam aut æquabilem mensuram, quâ hic
          uel ille calculus Cœlestem normam præcedat aut sequatur; sed id uario modo
          fieri posse, tam ratione anterioris et posterioris temporis, quam etiam
          quantitatis eiusdem. Quin et hoc uel ex his tribus Eclipsibus manifestum
          euadit, quam dissentanea a Cœlo in nouilunijs et plenilunijs ordinandis
          iuxta <app>
            <lem>consuetas</lem>
            <rdg><q>consueta</q> m.1</rdg>
          </app> motuum Tabulas eueniant temporum momenta, quæ differentia sæpenumero
          adhûc maior, <app>
            <lem>quam in hisce Ecclipsibus ostensum est</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> euadit. Vnde Calendarijs in reformatione et tempore Paschatis
          ordinando <app>
            <lem>haud</lem>
            <rdg><q>non</q> m.1</rdg>
          </app> parum scrupuli nonnunquam suboriri potest; siquidem unâ uel etiam
          alterâ hora sic aberrare <app>
            <lem>pronum est</lem>
            <rdg><q>poterit</q> m.1</rdg>
            </app> in plenilunio Æquinoctiali Pascha præcedente <app>
            <lem>et</lem>
            <rdg><q>atque ob id</q> m.1</rdg>
            </app> designante. Quod si iuxta mediam noctem <app>
            <lem>paulo ante uel post secus</lem>
            <rdg><q>aut secus aliter</q> m.1</rdg>
            </app> quam fert Numeratio ex Tabulis usitatis <app>
            <lem>ceciderit</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app>, <app>
            <lem>certe</lem>
            <rdg><q>certo</q> m.1</rdg>
          </app> integro pene Mense Pascha, aut anterius aut posterius quam fert
          Cœlestis ratio, reponetur, dispendio nimis euidenti. Jtidem ex ingressu
          Solis Æquinoctiali non rite iuxta analogiam <app>
            <lem>Cœlestem</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> administrato prouenire aliquando poterit. Quod hîc obiter, in re
          tamen magni momenti, monere uolui. Quantitas huius deliquij apud me minor
          fuit, quam iuxta <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName>, paulo
          autem maior quam apud <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsum</persName>. Sed
          cum totalis esset Ecclipsis, ipsâ etiam Lunâ, cum in medio umbræ Terrenæ
          laborâret, necdum apud nos exortâ, ea discrimina obseruationi non <app>
            <lem>patuerunt</lem>
            <rdg>post <q>patuerunt</q> add. in marg. <q>De Ecclipsi Lunæ Anni 1599
                nihil certi quoad observationem Cœlestem subjungere licuit,
                siquidem competens serenitas</q> m.2, sed haec verba deleta
              sunt</rdg>
        </app>. </p>
        <p rend="indent">Post Eclipsium descriptionem lubuit subiungere quatuor Anni
          principaliorum temporum octogonica Cœli themata, quæ ad ingressus Solis in
          quatuor cardinalia puncta Cœlestium signorum cum Planetis dispositionem
          exhibet; idque triplici ratione; Primo iuxta Alphonsinam supputationem;
          Secundo <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Coperniceam</persName>; tertio no<pb
            ed="A" n="13v"/>stram, quo discrimen, quod non modicum est, in his etiam
          pateat. Vsus autem sum potius octogonicâ Cœli totius per circuitum
          uerticalem primarium <app>
            <lem>diuisione</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app>, quam duodenariâ formâ, eo quod experientiâ compertum habeam, hunc
          modum maioris esse quoad Mundanas præsertim influentias efficaciæ. Quod et
          ratio dictitat ob anguli recti, et post hunc dimidij robur, adstipulante
          etiam crebrâ experientiâ tam in fluxu atque refluxu maris quotidiano, quam
          alijs <app>
            <lem>inferioribus rebus</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app>. <app>
            <lem>Quod</lem>
            <rdg><q>Quo</q> m.1 ut videtur</rdg>
          </app> autem non Æquatorem aut Ecclipticam sic subdiuiserim; sed potius
          uerticalem illum primarium, ex intersectionibus mutuis Horizontis et
          Meridiani; ideo factum est, quod ab ijsdem punctis nulli alij circuli tam
          competenter et efficaciter subdiuidantur, quam is, cuius eadem puncta sunt
          Poli, ut diuisio illa Orthogonalis existat, sicque totum Cœlum, cuius <app>
            <lem>potissimum</lem>
            <rdg><q>potissimus</q> m.1</rdg>
          </app> habendus est respectus, æquales in partes distribuatur, atque
          methodus hæc uniuersalis sit. Jdeoque hac quoque formâ in <app>
            <lem>duodenariâ</lem>
            <rdg><q>duodecima</q> m.1</rdg>
            </app> Cœli subdiuisione libentius utor, repudiato <persName
            ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontani</persName> irrationali <pb ed="TBOO"
            n="185"/>potius, quam rationali, (licet eum sic appellârit) modo. Quâ de
          re alibi latius disseruimus. Has uero octogonicas figuras ad Eleuationem
          Poli 50 partium consulto applicui. Talis enim non saltem per medium
          <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName>, sed etiam <placeName
            ref="Praha">Pragæ Bohemorum</placeName>, ubi est Regia sedes, in quâ <app>
            <lem>Augustissimus</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> Imperator <persName ref="rudolf_2_1552">Rudolphus</persName>, ut plurimum <app>
            <lem>degit</lem>
            <rdg><q>moratur</q> m.1</rdg>
          </app>. Porro differentia, quam dixi non modicam esse, inter hanc
          tripartitam calculationem ita se habet, ut <app>
            <lem>in Æquinoctio uerno</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app>
          <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsina</persName> deficiat a nostrâ <app>
            <lem>Horis 6⅔</lem>
            <rdg><q>⅔</q> (<q>unius</q> add. m.2, sed delevit) <q>horæ</q> m.1</rdg>
          </app>, <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicea</persName> uero abundet H.
          14¼. Vnde fit, ut admodum disparia etiam euadant Cœli themata: Jn Alphonsinâ
          formâ exoriente primâ decuriâ &#x264c;, in <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
            >Coperniceâ</persName> medio &#x264a;: Jn nostrâ primâ decuriâ &#x264e;,
          totâ Cœli et Planetarum dispositione dissimili admodum intuitu sese
          exhibente. Jn Solstitiali ingressu Alphonsus a nobis non differt, nisi
          tertiâ horæ parte, quam minus habet. At <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
            >Copernicus</persName> abundat H. 6½. Vnde inter Alphonsum et nos parua
          est in Cœli figuratione differentia, exoriente eodem signo <app>
            <lem>nimirum</lem>
            <rdg><q>nimium</q> m.1</rdg>
          </app> &#x2652;. At <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName>
          <pb ed="A" n="14r"/>plurimum abest, et &#x264b;<hi rend="sup">um</hi> oriri
          facit. Sic etiam in Æquinoctio Autumnali <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsina</persName> ratio quartâ saltem horæ parte nostrâ anterior
          est, ascendente utrobique medietate quasi &#x2650;. A <persName
            ref="kopernikus_nikolaus_1473">Coperniceâ</persName> 2¼ horis excedit, et decuriam
          &#x2651; tertiam in oriente collocat. Solstitium hybernum <app>
            <lem>adhuc</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> maiorem inter hos tres calculos ingerit differentiam. Efficit enim
          <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsum</persName> illud prius <app>
            <lem>statuere</lem>
            <rdg><q>ponere</q> m.1</rdg>
          </app> nostro 5⅔ horis, <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName>
          uero ulterius producere H. 11¼. Hincque prouenit, ut, dum nobis oritur finis
          &#x264d;, <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernico</persName> ascendat
          contrarium signum, nempe initium &#x2653;, totaque Cœli forma inuertatur,
          <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonso</persName> autem oriatur finis
          &#x264b;, quemadmodum hæ <app>
            <lem>omnes</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> discrepantiæ latius ex inspectione singularum figurationum,
          earundemque inter se collatione patent; sicuti etiam ex ijs, quæ lateraliter
          explicationis caussâ annotauimus, uidere est; ubi differentiam quoque in
          dominantibus Planetis breuibus iudicaui; et quæ hinc aut alias iuxta
          Astrologorum coniecturas sequi possunt; quæ tamen parcius attigi, quoniam
          uaticinationes Astrologicas hîc tractare non est animus: sed solummodo ea,
          quæ ex certis obseruationibus demonstratiue comperta habeo, <app>
            <lem>ut</lem>
            <rdg>post <q>ut</q> add. <q>ea</q> m.1</rdg>
          </app> cum aliorum placitis conferantur. Atque de ijs, quæ diarium
          præcedunt, <app>
            <lem>hæc explicationis loco sit</lem>
            <rdg><q>sit explicationis loco</q> m.1</rdg>
        </app> dixisse satis. </p>
        <p rend="indent">Cæterum ut ea, quæ Diarium ipsum complectitur, breuibus etiam
          explicentur, <app>
            <lem>hæc ita</lem>
            <rdg><q>ea in hunc modum</q> m.1</rdg>
        </app> se habent: </p>
        <p rend="indent">Superius indicantur singuli menses Anni Romani reformati cum
          ijs, quotquot continent diebus. Jn primo autem latere descendendo, atque
          columnâ eius primâ, alterâque, denotantur sigillatim dies eiusdem Mensis,
          tam iuxta Neotericam rationem quam Veterem, in quibus noua numeratio primum
          locum obtinet; <app>
            <lem>ueteri</lem>
            <rdg>ante <q>ueteri</q> add. <q>alterâ</q> m.1</rdg>
          </app> subsequente. Jdem repetitur in alterâ paginâ ê Regione, duabus primis
          columnis descendentibus. Postea sequuntur in priore facie sex aliæ distinctæ
          columnæ, <pb ed="TBOO" n="V.186"/>quarum prima tripartita Solis longitudinem
          ex nostrâ diligenti multorum Annorum animaduersione, atque hinc Geometrice
          deductâ restitutione exhibet in gradi<pb ed="A" n="14v"/>bus, Minutis,
          Primis atque Secundis.</p>
        <p rend="indent">Altera mox sequens quadripartita, differentiam calculi
          <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsini</persName> et <persName
            ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicei</persName> a nostrâ numeratione promit in
          Minutis atque secundis: siquidem discrimen illud nusquam integros gradus
          attingat. Referunt autem ibidem duæ priores distinctiones, deuiationem
          <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsinam</persName> a nostro calculo,
          adeoque ipso Cœlo: Reliquæ duæ pariter <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
            >Coperniceam</persName>. Vbi animaduertendum, quod quicunque numeri
          infra literam P. ponuntur, eos omnes PLVS iusto habere sic indicatur. Quæ
          uero infra literam M. MINVS. Jn his uero differentijs considerandum, quod
          <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsina</persName> digressio nuspiam 18
          Minuta excedat: quæ maxima est, iuxta medium Januarij Anni ueteris, aut
          uicesimum quintum renouati. Alias semper minor, ita ut iuxta primam decuriam
          Mensis Junij ferme cum nostrâ restitutione coincidat, prius decrescendo,
          postea usque in dictum terminum accrescendo. At in <persName
            ref="kopernikus_nikolaus_1473">Coperniceâ</persName>, utut magis nouitiâ
          constitutione, duplo maior (fieri quis posse putâsset?) hæc euadit
          discrepantia, idque potissimum iuxta 10<hi rend="sup">mum</hi> diem
          Februarij Anni ueteris, seu 20<hi rend="sup">mum</hi> noui, ubi 37 Minuta
          attingit. Postea successiue decrescens usque ad medietatem Augusti, <app>
            <lem>quando</lem>
            <rdg><q>ubi</q> m.1</rdg>
          </app> intra 7 proxime Minuta nostro calculo accedit, nusquam eidem propius
          appropinquans <app>
            <lem>et</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> semper minor existens. At <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsina</persName> methodus ab initio Anni usque ad 13 Junij
          reformatum, ubique plus habet. Deinde uero usque in finem Septembris minus.
          Postremo ad Anni exitum plus: quemadmodum literæ P. uel M. suis locis
          assignatæ discrete admonent. Tertia columna rursus tripartita motum Lunæ
          nostrum multo etiam tempore et labore redintegratum largitur; ita ut prima
          series signum, secunda gradum, tertia Minutum præbeat, in quibus ad Meridiem
          singulorum dierum correspondentium uersetur. Maiore hîc non opus fuit
          scrupulositate: quæ etiam uix dari potest. Quarta columna bipartita
          differentiam calculi Lunæ tam <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsini</persName> quam <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
            >Copernicei</persName> a nostro hoc ostendit in ipsis minutis: idque <pb
            ed="A" n="15r"/>eo modo, ut quando discrimen hoc integrum Gradum, seu 60
          Minuta excedit, 60 illa addita sint excessui; quo duabus Cyphris
          compendiosius restringatur; atque sic 60 sublatis pro integro Gradu reliquum
          scrupula remanentia monstret. Deputatur autem primus ordo <persName
            ref="alfonso_10_1221">Alphonsinis</persName>, secundus <persName
            ref="kopernikus_nikolaus_1473">Coperniceis</persName> deuiationibus; quæ sane
          utrobique non modicæ aut exiguæ sunt. Pene enim semper sensibilis aliqua
          reperitur discrepantia, quæ in calculo <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsino</persName> sesquialterum Gradum <app>
            <lem>ferme</lem>
            <rdg><q>pene</q> m.1</rdg>
          </app> singulis Mensibus attingere, imo nonnunquam paululum excedere potest.
          <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicea</persName> correctio, etsi in motu
          Lunæ non tantopere exorbitet: tamen et hæc satis euidenter digreditur:
          utpote quæ <app>
            <lem>Gradu uno, et insuper decimâ eius ferme parte singulorum pene
              Men<pb ed="TBOO" n="V.187"/>sium certis diebus abesset</lem>
            <rdg><q>Gradum unum et insuper decimam eius ferme partem singulis pene
                Mensibus assequatur</q> m.1</rdg>
          </app>. Fit autem maxima deuiatio ab ipso Cœlo nostrisque Numeris, quando
          Luna media est inter &#x260c; et &#x25a1;<hi rend="sup">ram</hi> primam,
          iuxta octogonicum latus, ad primum <app>
            <lem>&#x26b9;</lem>
            <rdg><q>&#x2653;</q> m.1</rdg>
            </app> accedens: Et postea <app>
            <lem>iuxta</lem>
            <rdg><q>prope</q> m.1</rdg>
            </app> &#x25b3; proximum <app>
            <lem>&#x260d;</lem>
            <rdg>ante <q>&#x260d;</q> add. <q>ab</q> m.1</rdg>
            </app> decrescendo, quod etiam utrobique in <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsinâ</persName> numeratione ferme pariter se habet. Vbi autem
          differentiæ hæ excedunt, uel deficiunt, literæ P. uel M. præscriptæ
          insinuant. Et quis, quæso, suspicatus fuisset tantam in utroque hoc calculo
          circa motum tam conspicui Sideris, nobisque proximi, et singulis Mensibus in
          orbem reuertentis; ideoque obseruationibus crebrius et promptius patentis a
          Cœlesti normâ latere aberrationem? quæ <app>
            <lem>Syzygias</lem>
            <rdg>TBOO: <q>Sycygias</q> A</rdg>
          </app> cum Sole ultra duas horas aliter quam ferunt consueti Numeri Cœlitus
          nonnunquam inducit. Quinta columna Latitudinem Lunæ a nobis sedulo ex ipso
          Cœlo adinuentam numeris promit, ita ut primus ordo Gradus, alter Minuta
          contineat, quibus ea uel in Boream uel in Austrum ab Ecclipticâ diuagatur,
          quam partem tertia distinctio discernit, sic ut litera S. Septentrionalem,
          M. Meridionalem notet; ubi literæ A. uel D. ubique adiunctæ signant, quando <app>
            <lem>Luna</lem>
            <rdg><q>Lunæ</q> m.1</rdg>
          </app> latitudinem hanc uel illam augeat ascendendo, uel imminuat
          descendendo. Sexta demum et ultima columna prioris huius paginæ,
          differentiam <pb ed="A" n="15v"/>utriusque calculi a nostrâ reformatione in
          latitudine Lunæ ob oculos ponit; unicâ saltem serie contenta; eo quod tam
          <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName> quam <persName
            ref="alfonso_10_1221">Alphonsus</persName> Latitudinis Lunæ <app>
            <lem>motum</lem>
            <rdg><q>modum</q> m.1</rdg>
            </app> atque extremos limites a <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
            >Ptolomæo</persName> pariter mutuati sint, nihilque in his ex proprijs
          obseruationibus emendârint. Vnde fit, ut eandem pene semper habeant
          Latitudinem, nisi quatenus diuersitas in Longitudine, et nonnihil etiam in
          nodis aliquantam differentiam hîc suggerere poterit, quæ tamen perexigua
          est, et nos medium inter <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsum</persName> et
          <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName> ferme ubique
          retinuimus, quo unicâ serie uitandæ perplexitatis caussâ, hoc negocium
          promptius absolueretur. Discrimen autem maximum, quod hic ingeri potest,
          tertiam Gradus partem assequitur, idque solummodo in &#x25a1;<hi rend="sup"
            >ris</hi> fieri potest. Juxta nouilunia et plenilunia uero uix sensibile
          est: Deprehendi <app>
            <lem>enim</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> in Lunâ Latitudinem maximam, cum noua aut plena est, attingere G. 4.
          M. 58. quod cum <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemaicâ</persName> positione,
          quam omnes hucusque posteri retinuerunt, intra bina Minuta concordat. At
          apud &#x25a1;<hi rend="sup">ras</hi> inueni eam, cum est iuxta limitem
          Boreum atque Austrinum, diuagantem ab Ecclipticâ P. 5. M. 18. ut sit
          interuallum utriusque tertiæ partis (<app>
            <lem>quemadmodum</lem>
            <rdg><q>uti</q> m.1</rdg>
          </app> dixi) unius Gradus. Atque hæc quoad prioris paginæ faciem sic
          declarata sunto.</p>
        <p rend="indent">Altera mox a dextris subsequens hanc dilucidationem requirit,
          quam nunc subiungemus: Prima columna bipartita, quæ cæteris (uti antea)
          inseruit, dies eiusdem Mensis secundum utriusque Calendarij Numerationem
          continet. Quare <app>
            <lem>hâc</lem>
            <rdg><q>hoc</q> m.1</rdg>
            </app> indicis loco per se <app>
            <lem>relictâ</lem>
            <rdg><q>relicto</q> m.1</rdg>
          </app>, quemadmodum <pb ed="TBOO" n="V.188"/>et prius fecimus, reliquasque
          quinque columnas separatim considerantes, earum usum aperiemus.</p>
        <p rend="indent">Prima harum Nodi Lunæ, circa <app>
            <lem>quem</lem>
            <rdg>TBOO: <q>quam</q> A</rdg>
          </app> in Boream euehitur, motum iuxta nostra inuenta expedit in Gradibus
          atque Minutis, signo in frontispicio, uel ubi opus est, apposito, ad quod
          referantur; Altero <app>
            <lem>nodo</lem>
            <rdg>TBOO: <q>modo</q> A</rdg>
            </app>, qui uersus Austrum Lunam deprimit, ex opposito per semicirculum sese <app>
            <lem>ingerente</lem>
            <rdg><q>gerente</q> m.1</rdg>
          </app>, et limitibus extre<pb ed="A" n="16r"/>mis ad Boream atque Austrum
          per quartam circuli partem <app>
            <lem>utrinque</lem>
            <rdg><q>utriusque</q> m.1</rdg>
          </app> distantibus. Nec miretur aliquis hanc intersectionum uiæ Lunæ cum
          Ecclipticâ dispositionem a consuetis calculis non parum differre: idque modo
          quodam inæquali atque hinc inde nutante. Sic enim nos docuit crebra et
          infallibilis experientia, multis Annis nec sine labore comparata. Quale
          autem et quantum hoc sit discrimen, sequens patefaciet. Altera itaque
          columna differentiam utriusque calculi <persName ref="alfonso_10_1221"
            >Alphonsini</persName> nimirum et <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
            >Copernicei</persName> manifestans, binâ serie hanc indicat; Primâ
          Gradus, reliquâ Minuta notante. Neque enim in solis minutis hæc uariatio
          consistit, sed integrum Gradum, et insuper M. 35. exhibere potest cis et
          ultra. Contingit autem maxima discrepantia medio quasi loco inter nouilunia
          et utrasque quadraturas, tum quoque inter plenilunia et alteras: Jn quatuor
          reliquis locis principalioribus quam proxime coincidente Antecessorum
          annotatione cum nostrâ. Patet itaque, hanc diuersitatem singulis Mensibus
          Synodicis in Orbem redire atque absolui, peractis suis inæqualitatibus.
          Tertia columna Syzygias Luminarium repræsentat, nimirum nouilunia et
          plenilunia, omnesque &#x25a1;<hi rend="sup">ras</hi> intermedias et <app>
            <lem>&#x26b9;<hi rend="sup">tes</hi></lem>
            <rdg><q>&#x2653;<hi rend="sup">es</hi></q> m.1</rdg>
          </app> atque &#x25b3;<hi rend="sup">nicas</hi> earundem ad inuicem
          radiationes, tum quoque octogonicas dispositiones per angulos semirectos,
          uariasque <app>
            <lem>per</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> alia atque alia complementa habitudines, cum et hæ, teste certâ
          experientiâ, non parum habeant ponderis, ita ut lateribus sexangularibus
          atque Trigonicis sæpenumero præualeant; utut alias negligantur. Apposita
          autem sunt ubique Syzygiarum et configurationum talium tempora in horis et
          Minutis a Meridie signatæ diei numerandis, idque prout noster Luminarium
          cursus requirit in tempore æquali, et ad apparentiam necdum reducto. Quod
          peculiaribus tabellis fieri oportet, de quibus postea. Quarta columna et
          quinta expediunt differentiam utriusque calculi assumpti a nostrâ
          supputatione, quam ipsi Cœlo quadrare compertum habemus. Vbi animaduertere
          licet, non modicam <pb ed="A" n="16v"/>esse <app>
            <lem>utrobique</lem>
            <rdg><q>eorundem</q> m.1</rdg>
          </app> a Cœlo nostraque illi analogâ restitutione difformitatem: quæ iuxta
          <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsum</persName> in nouilunijs et
          plenilunijs ultra duas horas excrescere potest; ut de cæteris diuagationibus
          in reliquis nonnunquam configurationibus sese adhûc plus insinuantibus nihil
          addam. Quin et <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName> calculus etsi
          Lunâ existente nouâ et plenâ hîc non tantum <app>
            <lem>aberret</lem>
            <rdg><q>digrediatur</q> m.1</rdg>
          </app>, adeo ut deuiatio non multo maior unâ horâ ante uel post incidere
          queat; tamen in reliquis aspecti<pb ed="TBOO" n="V.189"/>bus, præsertim
          octogonicis dispositionibus, hæc usque in medietatem quasi tertiæ horæ
          nonnunquam transilit. Ex quibus patet, quam lubrica sint, quæ hactenus de
          Luminarium combinationibus, &#x260c; <app>
            <lem>&#x260d;</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app> &#x25a1;<hi rend="sup">ris</hi> reliquisque ad inuicem
          configurationibus ab Antecessoribus nostris hûcusque tradita accepimus,
          quamque non saltem Astronomorum, sed et Astrologorum hinc <app>
            <lem>tam mutationes auræ, quam</lem>
            <rdg><q>non solum mutationes auræ, sed et</q> m.1</rdg>
          </app> alios euentus Mundanos uaticinari laborantium uota eludant; non
          minimo utriusque Artis tam dispendio quam contemptu: cum tamen non hæ, sed
          potius illi, qui eas negligenter tractant et uenditant, culpandi forent. Et
          sane non restitutis exacte motibus Siderum, præsertim Luminarium quæ
          principalem obtinent authoritatem et prærogatiuam, de effectibus eorum quid
          certi a quoquam pronunciari possit? nisi generali quâdam coniecturâ
          sæpenumero titubante, non uideo, siue quis Genethliacas, siue Mundi <app>
            <lem>Elementaris</lem>
            <rdg><q>Elementarijs</q> m.1</rdg>
          </app> impressiones, et quæ ex his deriuantur, in contemplationem et
          prædictionem adhibeat. Quâ de re per suas circumstantias et comprobationes
          alibi latius. Hæc uero de ipsius diarij, quoad singulos Menses, quæ
          uniformiter sese exprimunt, <app>
            <lem>ordinatione</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
            </app> sit dixisse <app>
            <lem>et exposuisse</lem>
            <rdg><q>exposuisseque</q> m.1</rdg>
        </app> satis. </p>
        <p rend="indent">VSVS uero eius non differt a uulgari ratione in Ephemeridibus
          usitatâ. Nam si ad Meridiem cuiusuis dati diei ea, quæ Ephemeris hæc iuxta
          Titulos quarumlibet columnarum <app>
            <lem>continet</lem>
            <rdg>om. m.1</rdg>
          </app>, scire lubet, hæc ibidem satis discrete patent; ita ut nullâ opus
          habeant correctione, nisi eâ, præsertim quoad Lunam, quæ apparens tempus
          respicit ad Meridianorum differentiam, de quibus postea <pb ed="A" n="17r"
            />agemus. At si horæ aliquot fuerint Promeridianæ, numerandæ ab uno meridie
          in sequentem more Astronomico usque in horas 24, proportionaliter res
          peragenda uenit iuxta motus diurni exigentiam; ita ut in regulâ proportionum
          primo loco semper ponantur 24 horæ; secundo motus diurnus, qui est a Meridie
          proxime antecedente usque in sequentem: Tertio horæ a Meridie cum suis, si
          quæ adhærent, Minutis propositæ. Peractâ enim operatione, prouenit quartus
          Numerus, indicans Motum a Meridie antecedente, addendum illi uel ab eo
          subtrahendum, qui in Ephemeride est, prout usque in sequentem diem is illic
          crescit aut minuitur, quemadmodum alias in usitatis Ephemeridibus fieri
          consueuit. Quare ulteriore hîc non opus est explicatione. Altera facies
          Syzygias exhibens pariter quoque prout alias usitatum, intelligenda est. </p>
        <p rend="indent">Post hoc Diarium, eâ, quâ dixi, Methodo, ordinatum, lubuit
          peculiares quasdam Tabulas ad hoc negocium circa apparentias Solis et Lunæ
          enucleandas plurimum conducentes, quatenus eas nostræ obseruationes, atque
          his demonstratiue fundati numeri præbent, una cum earum explicatione et usu
          subiungere; de quibus postea agemus, ubi eædem Tabulæ proxime post Diarium
          dispositæ <app>
            <lem>fuerint.</lem>
            <rdg>post finem add. <q>Admonendum insuper</q> m.2</rdg>
        </app></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
