<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="da">De Nova Stella / Om den nye stjerne (dansk oversættelse)</title>
                <title xml:lang="en">De Nova Stella / On the New Star (Danish translation)</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor role="translator">
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <editor role="translator">
                    <name xml:id="cgt">
                        <persName>
                            <forename type="first">Christian Gorm</forename>
                            <surname>Tortzen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <editor role="translator">
                    <name xml:id="msj">
                        <persName>
                            <forename type="first">Minna</forename>
                            <surname>Skafte Jensen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="SkafteJ">
                        <bibl>&#x201C;Den nye stjerne og den gamle verden. Anders Sørensen Vedels æredigt
                            til Tycho Brahe&#x201D;, Elin Andersson, Erika Kihlman &amp; Maria Plaza
                            (edd.): <title>Latinet i tiden. En festskrift till Hans Aili</title>,
                            Stockholms Universitet 2014. (Acta Universitatis Stockholmiensis. Studia
                            Latina Stockholmiensia 60.) 193-202.</bibl></witness>
                    <witness xml:id="Tortzen">
                        <bibl>&#x201C;Tycho Brahe. Om den nye stjerne. På dansk ved Chr. Gorm Tortzen,&#x201D; Jan Teuber (ed.) <title>Højdepunkter i dansk naturvidenskab</title>, København, 2002, 25-48.</bibl></witness>
                    <witness xml:id="Zeeberg-1">
                        <bibl>Peter Zeeberg, &#x201C;En hilsen til en stor astronom&#x201D;, <title>Aigis,
                            supplementum IV, Festskrift til Fritz S. Pedersen i anledning af
                            hans 70 års fødselsdag</title>, 2015.</bibl></witness>
                    <witness xml:id="Zeeberg-2">
                        <bibl>Peter Zeeberg, &#x201C;&#x2018;Amico optimo!&#x2019; Den indledende brevveksling fra Tycho
                            Brahes bog om den nye stjerne (1573) i dansk oversættelse.&#x201D;
                                <title>Aigis. Supplementum I: Festskrift til Chr. Gorm
                                Tortzen</title>, 2011.</bibl></witness>
                    <witness xml:id="Zeeberg-3">
                        <bibl>Peter Zeeberg, &#x201C;Tycho Brahes Uraniaelegi. Nyoversættelse, tekst og
                            kommentarer&#x201D;, <title> Renæssanceforum 3</title>, 2007</bibl></witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date>1573</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>astronomi</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-02-21" who="#pz">Filen etableret; tekst indlagt v. 116 i
                uraniaelegien med</change>
            <change when="2019-02-26" who="#pz">breve og digte indlagt</change>
            <change when="2019-05-15" who="#pz">CGT's tekster indlagt. Ændret: Linie >
                linje.</change>
            <change when="2020-11-25" who="#pz">Det astrologiske afsnit revideret, kommentarlinks indsat som grønne kommentarer</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <!--<pb ed="A" n="1r"/>
            <pb ed="TBOO" n="I.3"/>-->
            <titlePage xml:id="titelblad">
                <docTitle>
                    <titlePart>Danskeren Tycho Brahes matematiske overvejelse over en ny stjerne,
                        som aldrig i nogen tidsalders minde har vist sig, men nu for første gang
                        blev observeret i november måned år 1572 efter Kristi fødsel.</titlePart>
                    <titlePart>Hertil kommer &#x2013; foruden en nøjagtig beregning af en
                        måneformørkelse i dette år og en elegant elegi til Urania &#x2013; også et
                        dedikationsbrev, hvori den samme forfatter fremlægger en ny og lærd metode
                        til at skrive <ref target="n1"/>meteorologiske dagbøger for yndere af begge slags astrologi.
                        Modellen for det år, der nu går på hæld, har forfatteren med enestående flid
                        udarbejdet og sammenskrevet, men den kunne på grund af vanskeligheden ved at
                        trykke de skemaer, hvoraf værket næsten udelukkende består, af tidsnød ikke
                        udgives på denne plads.</titlePart>
                </docTitle>
                <docImprint>Trykt af Lorens Benedict <lb/>København 1573.</docImprint>
            </titlePage>
            <!--<pb ed="TBOO" n="I.5"/>
            <pb ed="A" n="1v"/>-->
            <div type="poem">
                <head rend="center"><orig>Til den for sin fornemme gamle slægt <lb/>og for sin
                        mangesidige lærdom <lb/>berømmelige unge mand Tycho Ottesen Brahe til
                        Knudstrup, <lb/>min agtede ven.</orig>
                    <reg>Hans Frandsens hyldestdigt</reg>
                </head>
                <lg rend="it">
                    <l>At kunne føre sin slægt tilbage til fornemme aner</l>
                    <l rend="indent">er for en adelig mand ikke den vigtigste dyd. </l>
                    <l>Det kommer andetsteds fra, det supplerer alene din hæder </l>
                    <l rend="indent">hvis du agter at nå storhedens højeste top. </l>
                    <l n="5">Men at fylde sit sind med talenternes hellige stråler</l>
                    <l rend="indent">er den indsats hvori virkelig adel består. </l>
                    <l>Derfor, Tycho, beundrer vi dig der er dobbelt velsignet,</l>
                    <l rend="indent">både med ældgammel slægt og med en evnerig ånd. </l>
                    <l>Findes en æt så ærværdig blandt danskernes adel som netop</l>
                    <l rend="indent" n="10">Brahernes urgamle slægt, Billernes fornemme blod? </l>
                    <l>Det er fra dem dit hus har hentet sit højædle udspring, </l>
                    <l rend="indent">men dit ædle geni overgår aner og slægt.</l>
                    <l>Du har slukket din tørst ved samtlige Pallas&#x2019; kilder, </l>
                    <l rend="indent">anvendt al din tid på at studere alt smukt.</l>
                    <l n="15">Ja, hvorfor tøver du da med at lade de prægtige skrifter,</l>
                    <l rend="indent">udsprunget af dit geni, fæste på højlærd papir?</l>
                    <l>Tro mig, så vil man se dig overvældet med hæder </l>
                    <l rend="indent">når omsider engang fremtiden fælder sin dom. </l>
                    <l>Da vil din dygtighed hæve sig højt over himlenes kredse, </l>
                    <l rend="indent" n="20">netop som stjernen du så, overgik himmelens lys. </l>
                </lg>
                <closer rend="center">Hans Frandsen, Ribe, <lb/>doktor fil. &amp; med.</closer>
            </div>
            <div type="letter">
                <head><!--<pb ed="A" n="2r"/><pb ed="TBOO" n="I.6"/>--><orig>Til Tyge Brahe Ottesen
                        til Knudstrup, den lærde og i sandhed ædle unge mand, fra Johannes
                        Pratensis, læge.</orig>
                    <reg>Brev fra Johannes Pratensis</reg>
                </head>
                <p rend="noIndent">Min ædle Tyge. For nylig havde du ladt dine hjemlige muser og din pyronomiske
                    forskning bag dig og var på besøg hos mig i København. Vi talte, som vi plejer,
                    løst og fast om vores fælles videnskabelige interesser, og blandt de mange
                    vidnesbyrd om din store begavelse som du holder gemt derhjemme, fremdrog du en
                    kalender over indeværende år, som du havde udformet efter en helt speciel og
                    indsigtsfuld metode. Den gav du mig lov at læse, og da jeg fik studeret den
                    nærmere, blev jeg særdeles begejstret og yderst opmuntret over hvad jeg så.
                    Derfor opfordrede jeg dig straks indtrængende til at få den udgivet så også
                    andre kunne betjene sig af dette nyttige og udbytterige værk. </p>
                <p rend="indent">Det stod nemlig klart for mig at det indeholdt adskilligt som, hvis
                    det blev offentliggjort, ville kaste nyt lys over astronomiske emner, ville
                    korrigere meget inden for denne videnskab som hidtil har været tvivlsomt og
                    uafklaret, og ville afdække mange fejltagelser som astronomer i almindelighed
                    holder fast ved uden at vide bedre. For en ting er at du med glimrende eksempler
                    forklarer alt det vanskelige som kun de færreste gennemskuer hos de fremragende
                    forskere hvis forskrifter du følger &#x2013; så du på den måde giver et indblik
                    i dem ligesom i Silenens skjulte indre. Men du fremlægger også dine egne
                    observationer inden for begge former for astrologi, observationer der er meget
                    præcise, og som du har ofret meget for at fremskaffe, såvel i form af de
                    epokegørende nye instrumenter du har bygget, som det umådelige slid og de mange
                    langtrukne nætter uden søvn du har brugt på det. </p>
                <p rend="indent">Jeg rådede dig til at offentliggøre dem, men både dengang og
                    adskillige gange senere stillede du dig meget lidt imødekommende, og du fremkom
                    med nogle begrundelser som nok kunne være gode nok for dig, men som ikke rakte
                    for mig &#x2013; tværtimod gjorde de mig endnu mere fast besluttet på min plan. </p>
                <p rend="indent">For når du svarer at disse beskedne sider (som du formulerer det)
                    ikke er skrevet med publikation for øje, men er rå og hurtigt nedkradsede
                    skitseringer af dine overvejelser over disse emner, som du skal bevare for din
                    egen skyld, men som ikke af den grund er værdige til at blive læst af
                    offentligheden, så er det jo, min kære Tycho, et udslag af din beskedenhed. For
                    jo højere du svinger dig op i din indsigt i disse skønne og sublime sager, <pb
                        ed="A" n="2v"/>jo mere ydmygt optræder du også &#x2013; hvilket er et
                    sikkert kendetegn på et lærd og virkelig ophøjet sind. </p>
                <p rend="indent">På den anden side bør vi ikke altid tro sådan om os selv at det
                    virker som om vi frakender vores venners helt korrekte opfattelser enhver
                    troværdighed. Og du skal ikke tro at det bare er mig der er så forblindet af
                    hengivenhed til dig at jeg ikke kan bedømme sagerne korrekt: Hvis du tror det,
                    må du kaste et blik på hvad alle de fremragende lærde folk mener <pb ed="TBOO"
                        n="I.7"/>som du ofte har hørt udtale sig, og som ofte har plaget dig om at
                    publicere. </p>
                <p rend="indent">Hvis du tænker på hvad formålet har været med dit arbejde, og
                    hvilken ret forskningsverdenen kan siges at have til dine og alle andre
                    videnskabsmænds arbejder, kan du jo dårligt mene at det her udelukkende er
                    skrevet for din egen skyld. Når du fra naturens kilder har afledt nogle sideløb
                    til dig selv, er det kun ret og rimeligt at du fører deres løb videre til andre,
                    så længe ejendomsretten overholdes. Naturen er en rig moder, der skænker sine
                    ægtefødte sønner en rundhåndet arv: et reservoir så uudtømmeligt at jo mere man
                    øser op fra det og dirigerer videre til beslægtede ånder, jo rigere stråler
                    væder det en selv med. </p>
                <p rend="indent">Når du siger at det drejer sig om helt nye og hurtigt udtænkte
                    skitser, så er jeg ganske klar over det, ja, fuldstændig klar over det. Jeg er
                    jo en af de få der kender den omhu og præcision hvormed du udforsker andre af
                    naturens mysterier, ikke mindst den spagyriske cabbala. Og uanset hvad: hvis et
                    modent menneske udsender noget hurtigt udtænkt, kan det ikke undgå at være
                    modent. For det er ikke altid at det længe gennemarbejdede også er det mest
                    vellykkede. Der er stor forskel på hvordan det går til med de ting man udgiver:
                    Nogle kræver lang tids udvikling før de er færdige, andre er om man så må sige,
                    fri af tidens love og har umiddelbare resultater og løsninger. Og hvis de
                    sidstnævnte får lov at lagre yderligere, bliver de ofte rodet sammen med nye og
                    helt anderledes tiltag, med det resultat at de ender i en mindre vellykket
                    omplantning. Derfor, ædle herre, giver jeg ikke op: Det jeg tidligere, da vi var
                    sammen, opfordrede dig til mundtligt, vil jeg også nu hvor vi er langt fra
                    hinanden, indtrængende opfordre dig til på skrift. Sig ja, Tycho! Sig ja! Jeg
                    trygler og beder dig om ikke at afslå det som jeg så inderligt ønsker. </p>
                <p rend="indent">Og hvis du har dine grunde til ikke at ville at udgive hele det
                    lille værk &#x2013; som efterhånden har fået et temmelig stort omfang &#x2013;
                    må jeg insistere på at du i det mindste går med til at publicere de uhyre lærde
                    og i sandhed matematiske overvejelser du har vedlagt kalenderen om den nye og
                    forunderlige stjerne i Cassiopeia (som i disse tider driller så mange store
                    begavelser og kloge hoveder). Det er først og fremmest det alle ser frem til fra
                    din hånd &#x2013; og som de har grund til at forvente i betragtning af din
                    grundfæstede matematiske ekspertise, som de ved at kun de færreste
                    videnskabsmænd kan måle sig med. </p>
                <p rend="indent">Eftersom denne stjernes fremkomst er helt usædvanlig og aldeles
                    forunderlig, og ikke stemmer med hvad almindelige filosoffer <pb ed="A" n="3r"
                    />har forudsagt, kræver den en ualmindelig observator og udmåler. Jeg har set
                    nogle skriverier af andre folk om det samme emne, som jeg har fået tilsendt
                    andre steder fra (og som jeg sender videre til dig), men hvilken
                    observationsmetode og hvilken argumentation de behandler dette omfattende emne
                    med, det må de vist selv svare på. </p>
                <p rend="indent">Derfor beder jeg dig som en ven om ikke at svigte folks begærlige
                    forventninger på dette punkt. Tillad at dit genis lys, som er blevet optændt ved
                    dette nye himmelske lys, kan vise vejen for de andre, de vildfarne. Lad, hellige
                    mand, dine bevisers lys få plads i de gisnendes sjæle. </p>
                <p rend="indent">Videre vil jeg foreslå at du sammen med afhandlingen om den nye
                    stjerne &#x2013; såfremt du ikke tillader at kalenderen som helhed bliver
                    udgivet &#x2013; trykker det brev om kalenderen hvori du på fornemste vis
                    forklarer hele dens konstruktion og enestående metode. Jeg er nemlig <pb
                        ed="TBOO" n="I.8"/>overbevist om at dette forord alene kan være astronomiens
                    dyrkere til større nytte end alenlange afhandlinger fra andres hånd, for ud over
                    det jeg her har nævnt, kommer du også ind på nogle af de centrale punkter inden
                    for astrologien. Det drejer sig fx om den inddelingen af himmelen i otte huse,
                    der adskiller sig fra andre opdelinger, også af himlen og af cirkler. Og også om
                    de ulige timer i dyrekredsen, Månens huse (to af hvilke en god del af den
                    ægyptiske videnskab afhænger af), og den hemmelige metode til fremskrivning af
                    horoskopet ud fra månens konfigurationer. </p>
                <p rend="indent">Det er de love for fremskrivning der måler stjernernes stille
                    perioder i alle elementer og udbyttets opløsning, spiring, ophøjelse,
                    foregribelse, forsinkelse og øvrige tidslige omplantninger. Hvis meteorologerne
                    havde kendt disse regler bedre, ville vi have en sikrere viden om stjernernes
                    virkning, og vi havde ikke så ofte uden grund skudt skylden på ustabiliteten i
                    materien (der ellers, så snart den er lokket til af sin stjerne, er i smuk
                    harmoni med den og følger den villigt) &#x2013; og det ville ikke ske så ofte at
                    fejl hos inkompetente videnskabsmænd ødelagde skønheden ved videnskaben. </p>
                <p rend="indent">Eftersom du rundt omkring i dit forord har indlagt grundlæggende
                    betragtninger om alt dette og andet lignende, kunne jeg ønske mig at kommende
                    astrologer ikke bliver forholdt disse særdeles nyttige oplysninger. Derudover
                    kunne jeg ønske at du vil gøre mig den yderligere tjeneste at lade den beregning
                    af måneformørkelsen i år som du har konstrueret ud fra såvel de alfonsinske som
                    de kopernikanske beregninger samt fra dine egne observationer af
                    himmellegemernes bevægelser &#x2013; og det så fornemt at den kan stå som den
                    absolutte standard &#x2013; at du vil lade den følge det ovenstående sammen med
                    din elegi om Urania, der kan danne en slags musisk slutvignet for alt det
                    foregående.</p>
                <p rend="indent">Ja, Tycho, nu kender du så grundtrækkene i min bøn til dig, <pb
                        ed="A" n="3v"/>nu ved du hvad det er jeg beder dig om i dette brev. Hvis det
                    jeg beder om, er passende, hvis det vil være til gavn for samfundet, hvis alle
                    gode folk beder om det sammen med mig, så bør du opfylde disse ønsker fra en ven
                    og med glæde skænke det astronomiske samfund den basis for forskningen som du
                    skylder det. Vores venskab kræver at du gør det, din genius tilråder det, Urania
                    forlanger det. Og hvis du afslår, vil Mercur for fremtiden nægte at låne dig sin
                    stav. </p>
                <p rend="indent">Farvel, og hils din onkel, den højadelige herre Sten Bille,
                    musernes og al fri opfindsomheds lærdeste støtte her i Norden.</p>
                  <closer>
                    <dateline>København, d. 3. maj i året 1573 efter den frelsebringende fødsel.</dateline>
                  </closer>
            </div>
            <div type="letter">
                <head><!--<pb ed="A" n="4r"/><pb ed="TBOO" n="I.9"/>--><orig>Til min gode ven dr.
                        med. Johannes Pratensis fra Tycho Brahe Ottesen.</orig>
                    <reg>Brev fra Tycho Brahe til Johannes Pratensis</reg>
                </head>
                <p rend="indent">Kære vidtberømte dr. Hans, min bedste ven! Jeg har modtaget dit
                    brev, hvori du nu atter en gang, nu på skrift og på afstand, fortsætter med at
                    bede mig om det samme som du og mange andre af vores lærde venner gang på gang
                    opfordrede mig til da vi var sammen i København, nemlig at jeg ikke længere skal
                    undslå mig for at trykke og offentliggøre den astrologiske og meteorologiske
                    kalender som jeg udarbejdede i begyndelsen af sidste vinter. For at overtale mig
                    fremlægger du mange både rimelige og vanskeligt afviselige argumenter. Men hvis
                    jeg anvender min egen målestok, kan jeg stadig kun svare det jeg så ofte har
                    svaret både dig og andre når I forlangte dette af mig: at dette skrift efter min
                    mening ikke er gennemarbejdet så omhyggeligt og ikke har nået en sådan grad af
                    færdiggørelse, at det fortjener at blive offentliggjort og anvendt af forskerne.
                    Jeg har nemlig ikke påtaget mig dette arbejde med henblik på publikation, men
                    udelukkende for at glæde mig selv og mine nærmeste venner med denne astrologiske
                    og meteorologiske beskrivelse af de enkelte dage, som den nu foreligger. </p>
                <p rend="indent">Efter hvad jeg har læst, skrev selv kejser Hadrian uden at skamme
                    sig hvert år forudsigelser ud fra stjernerne. Men hvis jeg havde bestemt mig for
                    at udgive den, ville jeg absolut have lagt større omhu i udarbejdelsen og
                    medtaget adskillige ting som nu savnes rundt omkring, og som i al hastværket er
                    forbigået i stilhed, ligesom jeg ville have gjort mig grundigere tanker om meget
                    som uden større overvejelse er kommet med i farten. For at sige sandheden, er
                    jeg ikke på alle punkter tilfreds med mit værk, og med alle de andre projekter
                    jeg var optaget af, især mine spagyriske eksperimenter, var det heller ikke så
                    let at præstere noget mere fuldendt og mere gennemarbejdet på så kort tid og om
                    så vanskeligt et materiale, som kun de færreste indtil nu har behandlet korrekt. </p>
                <p rend="indent">Men alt dette ser du anderledes positivt på &#x2013; enestående
                    venlig som du altid er imod mig: Du fremhæver at mit skrift ganske vist er
                    skrevet uden forberedelse og på grund af andre opgaver ikke er et fuldt færdigt
                    arbejde, men alligevel er af en sådan kvalitet at det med udbytte kan læses af
                    dem der beskæftiger sig med disse studier, og at der er meget i det <pb ed="A"
                        n="4v"/>som vil være til stor glæde for yngre astronomer hvis det bliver
                    publiceret. Men det vil jeg snarere tilskrive din venlige og oprigtige karakter,
                    der får dig til at fortolke alt positivt, og din velvilje over for mig og min
                    forskning, end jeg for alvor vil anerkende at jeg har har præsteret noget sådant
                    i dette skrift. </p>
                <p rend="indent">Men lad os bare sige at det kan læses <pb ed="TBOO" n="I.10"/>af
                    astronomisk interesserede med et vist udbytte, hvad det så end er, og at det
                    indeholder forskelligt der giver nyttige anvisninger med henblik på dybere
                    udforskning af denne videnskab. Så vil jeg ikke af den grund modsætte mig en
                    udgivelse. Men så er spørgsmålet: hvordan kan man på tryk gengive de mange
                    forskellige afbildninger af ottekantede figurer der er vedføjet på første side
                    og de komplicerede tegninger af fremskrivninger på anden side? For slet ikke at
                    tale om de øvrige tegn og figurer af forskellig art der på tredje side anvendes
                    til at angive de lysende himmellegemers opgang og nedgang og hvilke fiksstjerner
                    der kommer til syne og forsvinder sammen med dem, eller på den fjerde viser de
                    øvrige planeters og ledsagende fiksstjerners passage af horisonten og deres
                    forhold såvel til hinanden, som til fiksstjernerne og til månen. Hvordan kan alt
                    det uden videre gengives på tryk? Alle billederne skal skæres fra ny, og tegn og
                    tal ordnes efter de forskellige stilarter og størrelser de har, hvilket betyder
                    at der ville gå en betragtelig tid inden hele arbejdet kunne færdiggøres. </p>
                <p rend="indent">Dertil kommer at det indeværende år, som jeg har indrettet
                    kalenderen after, allerede er halvt gået, så man med en vis ret kan mene at den
                    ville have mistet hele sin berettigelse hvis den blev publiceret nu. Det er,
                    tror jeg, fordi disse vanskeligheder er gået op for dig, at du beder mig om
                    &#x2013; hvis jeg ikke vil gå med til at trykke hele kalenderen &#x2013; så i
                    det mindste at trykke det dedikationsbrev hvori jeg dedicerer dette lille værk
                    til dyrkerne af begge former for astronomi. I dette brev er, siger du, hele
                    kalenderens systematik præsenteret, og adskilligt fremstilles anderledes end det
                    har været muligt efter de hidtil anerkendte antagelser. </p>
                <p rend="indent">Det er ganske rigtigt. Og hvad der i selve kalenderen er udformet
                    på en anden måde end det almindeligvis er tilfældet, det har jeg forklaret mere
                    indgående i dette brev, mens jeg er gået let hen over, eller direkte har
                    forbigået det almindeligt vedtagne. Men selve beskrivelsen i kalenderen er så
                    tæt knyttet til brevet at man ikke kan forstå nogen af delene hvis man fjerner
                    den ene. Der er meget af det der i brevet bliver forbigået eller kun kort
                    berørt, som giver sig selv i selve kalenderen, men omvendt er der også meget af
                    det der bliver noteret i kalenderen, som ikke uden videre kan forstås af hvem
                    som helst uden forklaringen i brevet. Så du kan jo nok se, kære Pratensis, hvor
                    meget der står i vejen for at jeg uden videre kan opfylde dine ønsker med hensyn
                    til at publicere denne kalender.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="5r"/>Hvad angår den stjerne som sidste år begyndte at
                    lyse i nærheden af Cassiopeia, beder du mig om &#x2013; hvis jeg ikke går med
                    til at publicere hele kalenderen &#x2013; i det mindste at tillade at det jeg
                    har skrevet om denne stjerne og anbragt foran selve kalenderen, bliver
                    offentliggjort. Det er, siger du, et stort ønske som alle deler. </p>
                <p rend="indent">Den opfordring kunne jeg lettere imødekomme, hvis ikke jeg blev
                    holdt tilbage af den samme årsag som jeg har anført som grund til ikke at udgive
                    kalenderen. Det jeg i december har skrevet om denne stjerne, er præcis lige så
                    ufærdigt og hurtigt nedkradset som kalenderen, og derfor mener jeg ikke det er
                    egnet til at blive offentliggjort og anvendt af forskerne. Jeg har nemlig ikke
                    påtaget mig dette arbejde for at <pb ed="TBOO" n="I.11"/>publicere det og for at
                    alle og enhver skal læse det. Men da denne stjerne i november sidste år ganske
                    uventet dukkede op for mit blik mens jeg som sædvanlig betragtede stjernerne,
                    fik denne sensationelle begivenhed mig til at begyndte at måle dens position med
                    astronomiske instrumenter (på samme måde som jeg lige siden min ungdom med stor
                    omhu har observeret de øvrige, velkendte stjerner). Det gjorde jeg dels for at
                    supplere de andre observationer af stjerner jeg havde foretaget, med hvad jeg
                    med mine instrumenter kunne finde ud af om denne stjerne, dels for at nedskrive
                    forskelligt som man kunne konkludere og påvise ud fra observationerne, og
                    anbringe det foran min kalender. Jeg mente at beskrivelsen af stjernen, i den
                    form den nu har, kunne være en nyttigt tilføjelse til kalenderen, eftersom
                    stjernens tilsynekomst faldt lige før det indeværende år begyndte. </p>
                <p rend="indent">Men (som jeg allerede har sagt) mindst af alt var det min plan at
                    det på et tidspunkt skulle offentliggøres. I så fald havde jeg skrevet en hel
                    lille bog om stjernen uden kalenderen; og så havde jeg lagt en hel del større
                    omhu i udarbejdelsen, for jeg er ikke i tvivl om at dette mirakel med den hidtil
                    ukendte stjerne har sat lærde mænds hjerner på overarbejde over hele jorden, og
                    hvis de ser at nogen skriver noget om dette emne, bliver det slugt med
                    begærlighed og bedømt vidt forskelligt alt efter hver enkelts fatteevne. </p>
                <p rend="indent">På den anden side, min kære Pratensis: Hvis du faktisk mener at
                    disse få sider om den nye stjerne er af en art så de kan publiceres og læses af
                    forskere uden at møde stor kritik, så tillader jeg at de bliver trykt og udgivet
                    efter dine anvisninger, for det skal ikke hedde sig at jeg er alt for
                    modstræbende over for dine anmodninger &#x2013; og måske tærer mere på vores
                    venskab end manglerne i skriftet berettiger mig til. </p>
                <p rend="indent">Men hvad der taler for at jeg på dette punkt omsider indvilliger i
                    din bøn, er ikke kun de mange og rimelige opfordringer du sender mig i dit brev.
                    Hvis jeg skal være ærlig, har også de pjecer om stjernen der er kommet til os
                    fra Tyskland, og som du nu har sendt mig for at jeg også kunne kigge i dem, haft
                        <pb ed="A" n="5v"/>stor betydning for at jeg nu omsider giver dig lov til at
                    publicere mine observationer og min tolkning af den. </p>
                <p rend="indent">De skrifter om emnet vi indtil nu har fået hertil, som var
                    forfattet af forskellige folk i Tyskland, stemmer (med al respekt) efter min
                    mening ikke med fakta. Lad mig nøjes med et enkelt punkt blandt mange: Når de
                    henregner denne stjerne til kometerne og mener at den befinder sig 12 eller,
                    efter nogles mening, højst 15 jordradier væk fra os, så er det helt hen i
                    vejret. Jeg selv har nemlig med omhyggelige observationer fastslået at den såvel
                    i nærheden af zenit som i nærheden af horisonten opretholder nøjagtig samme
                    afstand til Schedir i Cassiopeia (som passerer meridianen omtrent sammen med
                    stjernen) &#x2013; som man vil finde det udførligere beskrevet i selve teksten.
                    Det betyder nødvendigvis at der ingen forskel i synsvinkel er mellem dem. Der er
                    altså matematisk bevis for at denne stjerne ikke, som de tror, befinder sig i
                    elementarsfæren, på denne side af Månen, men langt ude på den anden side, i
                    selve himlen. </p>
                <p rend="indent">Denne observation har jeg imidlertid gennemført ved hjælp af et
                    stort og specielt instrument, der er fremstillet på en særlig måde sådan at man
                    ved dets hjælp kan undersøge <pb ed="TBOO" n="I.12"/>afstanden mellem stjernerne
                    med langt større sikkerhed og præcision end man kan med en astronomisk radius
                    eller et hvilket som helst andet instrument der hidtil er blevet anvendt til
                    denne opgave. Alt dette har jeg altid haft betænkeligheder over for på grund af
                    forskellige forhindringer, først og fremmest at en præcis ret vinkel er meget
                    vanskelig at konstruere så den kan holde i et stykke tid. Jeg er nemlig ganske
                    klar over at det samme kan opnås ved stjernens højeste og laveste højde hvis man
                    på forhånd har fastlagt polhøjden med en kvadrant. På denne måde begår man dog
                    lettere fejl, både på grund af vanskeligheden ved at fastlægge polhøjden helt
                    præcist og inden for et minut (som det er nødvendigt her) og det nærmest umulige
                    i at erkende den på grund af forskellige krav &#x2013; og fordi det tidspunkt
                    hvor stjernen passerer meridianen i sin højeste og laveste position, dårligt kan
                    bestemmes så præcist som det er nødvendigt. Hertil kommer at denne observation
                    kræver en helt utrolig stor kvadrant hvis den skal kunne rumme ikke alene
                    enkelte minutter, men også endnu mindre dele, sådan som det var tilfældet med
                    den jeg for tre år siden fik konstrueret i nærheden af <placeName ref="Augsburg"
                        >Augsburg</placeName>, i haven hos <persName ref="hainzel_paul_1527">Paul
                        Hainzel</persName>, en betydningsfuld mand, der var sin bys borgmester og en
                    stor elsker af matematiske sager. Den havde en radius på over 14 alen.</p>
                <p rend="indent">Men tilbage til emnet. Man kan altså som sagt på denne måde
                    konstatere med sikkerhed at stjernen befinder sig langt på den anden side af
                    Månens sfære i forhold til os, og at dens position <pb ed="A" n="6r"/>ikke giver
                    mulighed for nogen som helst variation i synsvinkel til trods for at den, hvis
                    den som de mener, kun havde været 15 jordradier væk, i vertikal cirkulation, i
                    nærheden af horisonten ville have lavet en parallakse på 3 1/3 grad. Og ved en
                    afstand på kun 12 jordradier (som andre påstår), 4 ¼ del. Disse store forskelle
                    i stilling fra den største højde til den mindste, kunne man også have set uden
                    instrumenter, med det blotte øje, hvis man så godt efter. Hvor kan man være
                    ubegavet! Hvor kan de der betragter himlen være blinde! </p>
                <p rend="indent">Heraf fremgår det ganske klart hvor gennemtænkt det er når de
                    henregner denne stjerne, som de ikke kan anbringe i elementarsfæren, under
                    kometerne &#x2013; når nu den også i udseende adskiller sig kraftigt fra alle
                    hidtil kendte kometer, mens den fuldkommen ligner rigtige og ægte stjerner. For
                    når der er en der forestiller sig at dens hale muligvis vender opad så kun det
                    runde hoved er vendt imod os, og at halen på et tidspunkt vil dreje ned så den
                    bliver synlig for os, så har han ikke været opmærksom på det som flere af de
                    gamle, og i vor tid også &#x2013; og det endnu mere omhyggeligt &#x2013; de
                    berømte matematikere <persName ref="apian_peter_1495">Peter Apian</persName> og <persName
                        ref="frisius_gemma_1508">Gemma Frisius</persName> har opdaget, nemlig at kometers haler
                    altid peger direkte væk fra solen &#x2013; hvilket har fået en del til at spørge
                    sig selv om halen overhovedet er andet end solstråler der brydes når de trænger
                    igennem kometens ikke fuldstændig kompakte legeme. Men hvis nogen vil påstå at
                    denne stjerne tilhører den særlige art af kometer uden hale som de gamle kalder
                    behårede kometer, hvor er i så fald de hår der skal omgive den ligeligt på alle
                    sider ligesom en flammekreds? <pb ed="TBOO" n="I.13"/>Og hvis den skal høre til
                    dem der kaldes &#x2018;roser&#x2019;, hvor er så den store og brede runding der
                    selv er lysende og brændende, men fra sin kant kun udsender få og temmelig mørke
                    stråler? Vores stjerne har intet af alt dette, og den har ingen hale, hverken
                    aflang eller buet. Med mindre man vil kalde de stråler man så i begyndelsen da
                    den var større, for et 'skæg' &#x2013; men så kan man med samme argumentation
                    kalde Sirius, Arcturus, Procyon, Lyra og de øvrige betydelige stjerner for
                    kometer, for de udsender præcis lige så funklende stråler i alle retninger. </p>
                <p rend="indent">Derfor er det min bedømmelse at denne stjerne adskiller sig klart
                    fra kometerne, og jeg mener ikke man har set noget lignende siden <persName
                        ref="hipparchos_0190">Hipparchus&#x2019;</persName> tid, uanset at der siden da
                    har vist sig nogle enkelte ganske små kometer uden hale &#x2013; med mindre
                    nogen ud fra observationer der er foretaget på daværende tidspunkt af fagmænd
                    kan påvise at disse fuldstændig lignede ægte stjerner og ikke befandt sig i
                    elementarsfæren, nedenfor månen, men i selve himlen sådan som jeg har bevist at
                    det er tilfældet med denne stjerne. </p>
                <p rend="indent">Heller ikke det faktum at denne <pb ed="A" n="6v"/>stjerne ændrer
                    sig såvel i farve som størrelse, medfører nødvendigvis at den skal regnes til
                    kometerne. Tværtimod, hvis den bliver ved med at svinde ind for til sidst at
                    ophøre med at være synlig (og hvis svindingstakten fastholdes, forudsiger jeg at
                    det vil ske førstkommende september eller senest oktober) &#x2013; så vil jeg
                    anse det for et mindre mirakel end hvis den for altid fastholder sin
                    tilstedeværelse på himlen blandt de øvrige stjerner. Hvis der efter universets
                    oprindelige fuldførelse opstår noget mirakuløst i naturen, forekommer det mig
                    mest sandsynligt at det også ophører inden universets kredsløb er fuldendt. </p>
                <p rend="indent">Eftersom nu min opfattelse af denne stjerne afviger betragteligt
                    fra dem der findes i de pjecer der er kommet hertil fra <placeName ref="Germany"
                        >Tyskland</placeName>, og eftersom jeg bygger mine observationer på sikre
                    beviser, har jeg besluttet at jeg ikke vil snyde de interesserede for det de er
                    så opsatte på, og ikke længere vil modsætte mig dine og andre venners ønsker.
                    Som tidligere nævnt vil jeg nu gå med til at denne lille bog om den nye stjerne,
                    for hvad den nu er værd, bliver publiceret og trykt efter dine anvisninger. Jeg
                    sender dig altså hele kalenderen, som du selv kan tage det afsnit der behandler
                    stjernen, ud af så du kan give det videre til jeres trykker og få det trykt. Jeg
                    har ikke ændret noget i det bortset fra de ændringer der var sket med stjernen
                    selv siden den først viste sig, og siden jeg skrev dette. De ændringer har jeg
                    kort noteret i marginen så trykkeren kan indsætte det på rette sted, hvor jeg
                    har sat et mærke. Og hvis du stadig holder fast på at bede mig om
                    dedikationsbrevet til kalenderen og stadig mener at det kan være til en eller
                    anden nytte for læseren, også uden kalenderen selv, så vil jeg heller ikke
                    længere sige nej til at den bliver vedføjet afhandlingen om stjernen.
                    Beregningen af måneformørkelsen og betænkningen om dens virkninger giver jeg dig
                    tilladelse til at trykke sammen med de nævnte tekster, og det samme gælder den
                    improviserede Elegi om Urania. Så har du fået alle dine ønsker opfyldt. Men hvis
                    der er noget <pb ed="TBOO" n="I.14"/>i disse enkeltafsnit der ikke er fuldkommen
                    gennemarbejdet og måske kan vække kritik blandt de lærde, så er skylden ligeså
                    meget din som min eftersom det er dig der tvinger ufuldbårne børn frem i verdens
                    lys. </p>
                <p rend="indent">Titlen på bogen overlader jeg det til dig at bestemme. Det eneste
                    jeg beder om, er at du enten udelader navnet på forfatteren eller gengiver det
                    som anagram, hvis du altså mener det er klogt. Så dybt er menneskenes
                    opfattelser sunket, så forkvaklet er de blevet, at mange anser det for aldeles
                    vanærende hvis en mand af adelig familie vover at foretage sig noget inden for
                    de frie og ophøjede videnskaber, og især inden for <pb ed="A" n="7r"/>de
                    videnskaber der er særligt forhadte og latterliggjorte, ikke kun blandt den
                    udannede hob, men også blandt mange ellers højt uddannede mennesker (omend
                    uvidenheden kan tjene som undskyldning for begge parter). Men &#x2013; for at
                    sige et som det er &#x2013; jeg lader mig nu ikke afficere af deres ubegavede
                    opfattelser. Det der i sig selv er rigtigt og respektabelt, kan ikke blive
                    urigtig og urespektabelt på grund af en uvidende pøbels forkvaklede
                    holdninger.</p>
                <p rend="indent">Der en ganske vist en del i det du nu beder om lov til at udgive,
                    som jeg godt kunne have lyst til at rette, supplere, forkorte, flytte om på og
                    give en bedre form. Men lige nu er jeg så overbebyrdet med opgaver at jeg ikke
                    kan overkomme det. På den ene side er der de hjemlige pligter og andet arbejde
                    som jeg skal tage mig af. På den anden side er der selskabelighed med adelige og
                    venner og bekendte, som der går ikke så lidt tid med. Og begge dele trækker i
                    mig så jeg ikke har tid til at rette eller forbedre noget som helst i bogen. </p>
                <lg rend="it">
                    <l>Andre ting presser sig på, et fortjenstfuldt projekt står for døren.</l>
                    <l>Himlen har fået sin part, lissom musernes kor, og som Vesta.</l>
                    <l>Hjemlandets muld og vennernes flok må være tilfredse.</l>
                    <l>Også vor Jord skal jeg se, det er den der endnu står tilbage,</l>
                    <l>dér jeg skal ud, ad mangen en vej, til mangen en afkrog.</l>
                    <l>Nu har jeg lyst til at se det skønne der sker på vor klode,</l>
                    <l>alt hvad menneskets flid overalt på Jorden har udtænkt,</l>
                    <l>hvordan forskellige folk bær sig ad og lever i verden.</l>
                    <l>Sådan befaler den livskraft der bor i mit ynglingehjerte,</l>
                    <l>sådan befaler min medfødte trang til sand ekspertise,</l>
                    <l>trang til at forske i alt og vide besked om det meste.</l>
                    <l>Intet kan holde mig her, hverken fædrene land eller venner,</l>
                    <l>fædreland er overalt, for den kække er hvorsomhelst hjemme,</l>
                    <l>i hvert eneste land er der mængder af venner at finde.</l>
                    <l>Så, engang blir det tid at gense det kølige Norden,</l>
                    <l>følge den vanlige vej med bægerklang, hunde og heste,</l>
                    <l>hovmod og luksus (for hvor skulle ellers, i mangel af dette,</l>
                    <l>adelens fornemme mænd kunne finde sig virkelig lykke?)</l>
                    <l>Så skal jeg dådløst spilde mit liv med de andre &#x2013; med mindre</l>
                    <l>Gud (hvad jeg håber) har valgt mig ud til en stoltere skæbne.</l>
                </lg>

                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="I.15"/>Men du, min bedste Pratensis, kan være
                    sikker på at hvor i verden jeg end befinder mig, under hvilket himmelstrøg jeg
                    end betragter stjernernes løb på den tavse himmel, vil jeg altid huske dig og
                    holde af dig. For en geografisk adskillelse af kroppene <pb ed="A" n="7v"/>kan
                    ikke sprænge båndet mellem sjælene &#x2013; der er ganske uafhængige af
                    geografiens ynkelige petitesser. Det der har slået rod i den indre, den saligere
                    natur, er ikke alene spirer til den lykkelige evighed, men også fuldkommen fri
                    af dette ydre, sidste riges forgængelige love. Og ganske vist er vi bundet af de
                    legemlige elementer, og af den nævenyttige geografi forhindret i at nå hinanden
                    med øjnenes sanselige stråler. Men det ophøjede indre lys kan i sin storhed ikke
                    undertvinges så fuldstændigt at det ikke frit kan trænge frem hvorsomhelst
                    skønheden og den hellige kærlighed lokker det, og berøre en modsvarende og
                    beslægtet natur med sine bestandigt udsendte og reflekterede stråler. Tværtimod,
                    hvor stor geografisk afstand der end er mellem os, vil vi altid med glæde på
                    samme tid beskue den samme sol og måne og de samme stjerner &#x2013; som bereder
                    os så stor fryd.</p>
                <lg>
                    <l>Og da vi nu er fjernt fra hinanden og ikke kan samle</l>
                    <l rend="indent">øjnenes stråler til én, kaste hinanden et blik,</l>
                    <l>lad os forene vort lys med det lysende himmelhvælvs lyshav</l>
                    <l rend="indent">hver gang stjernernes skær funkler på himlen så klar.</l>
                    <l>Da er, så ofte jeg skuer til vejrs mod himmelens bue,</l>
                    <l rend="indent">stjernen der møder mit blik, samtidig synlig for dit.</l>
                    <l>Sådan vil himlen på selv samme tid lade øjnene mødes</l>
                    <l rend="indent">alt imens jorden med magt adskiller kroppene skarpt.</l>
                </lg>

                <p rend="indent">Inden jeg rejser, håber jeg dog at jeg kan møde jer i København. I
                    mellemtiden må du skynde på håndværkerne så min kobberglobus kan blive smukt
                    forgyldt og &#x2013; sådan som jeg har bestilt det &#x2013; blive så præcis en
                    afbildning af den første bevægede kreds og planeternes modsatrettede baner som
                    muligt. Også hvad de øvrige instrumenter angår, må du være over håndværkerne, så
                    de kan nå frem til præcis den inddeling og den perfektion som jeg har bestilt
                    hos dem. Det hele skulle gerne ligge parat til mig når jeg kommer over til jer i
                    København. Indtil da må du, vidtberømte hr. doktor, have det godt. Eller
                    rettere: eftersom du er læge, må du <hi rend="it">sørge for</hi> at have det
                    godt. Hils vennerne. </p>
                  <closer>
                    <dateline>Knudstrup, 5. maj, 1573.</dateline>
                  </closer>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>
                    <orig/>
                    <reg>Om den nye stjerne</reg>
                </head>
                <pb ed="A" n="A1r"/>
                <pb ed="TBOO" n="I.16"/>
                <p rend="noIndent">Den 11. november sidste år, da jeg efter solnedgang som sædvanlig betragtede
                    stjernerne på den klare himmel, blev jeg opmærksom på, at der lige over mit
                    hoved strålede en ny og ukendt stjerne, som var meget tydelig i forhold til de
                    andre. Lige siden min barndom har jeg været fortrolig med alle himlens stjerner
                    (denne viden er nemlig ikke så vanskelig at opnå), og jeg var helt sikker på, at
                    der aldrig før havde været en stjerne på dette sted på himlen, eller i så fald
                    en meget lille stjerne helt uden denne markante klarhed. Jeg blev i den grad
                    slået af forundring over dette, at jeg såmænd ikke ville tro mine egne øjne. Men
                    da jeg fandt ud af, at også andre kunne se den, når de fik udpeget stedet, var
                    jeg ikke mere i tvivl om, at der virkelig havde vist sig en ny stjerne dér. </p>
                <p rend="indent">Det var i sandhed det største af de mirakler, der er indtruffet i
                    naturen siden verdens skabelse. Det kan i hvert fald sammenlignes med det, som
                    indtraf ifølge de hellige skrifter: <ref target="n2"/>Solens gang blev holdt tilbage på Josvas
                    bønner, og på det himmelske slagtoffers tid blev den formørket.
                    <pb ed="A" n="A1v"/><ref target="n3"/>Alle filosoffer er nemlig enige om (og det
                    ligger i selve sagens natur), at der i den himmelske verdens ætheriske region
                    ikke foregår nogen forandring i form af  <ref target="n4"/>tilblivelse eller
                    tilintetgørelse. Derimod kan himlen og de ætheriske legemer, der
                    findes i den, ikke øges eller mindskes og ikke ændres i antal, størrelse,
                    lysstyrke eller på nogen anden måde. Himlen er og bliver altid den samme, sig
                    selv lig og i alle henseender upåvirket af tidens tand. Desuden bevidner alle
                    videnskabsmænds observationer foretaget gennem nogle tusind år, at alle stjerner
                    har haft samme antal, position, orden, bevægelse og størrelse, som astronomiens
                    udøvere ved omhyggelige observationer kan se, at stjernerne stadig har. Vi kan
                    ikke læse, at en astronom nogensinde har observeret, at der i den himmelske
                    verden er opstået nogen stjerne &#x2013; med undtagelse af <ref target="n5"/><persName ref="hipparchos_0190"
                        >Hipparch</persName>, hvis man skal tro <ref target="n6"/><persName ref="plinius_secundus_gajus_0023"
                        >Plinius</persName>. Plinius fortæller nemlig i anden bog af
                    Naturhistorien, at <persName ref="hipparchos_0190">Hipparch</persName>
                    opdagede en stjerne, der afveg fra alle andre før sete stjerner, og som var
                    opstået i hans egen levetid. </p>
                <p rend="indent">Plinius&#x2019; ord er som sædvanlig fremragende og storslåede, og jeg
                    finder det på sin plads at citere dem. Han siger: &#x201C;Samme <persName
                        ref="hipparchos_0190">Hipparch</persName> kan aldrig prises nok, fordi han som
                    ingen anden har lagt vægt på stjernernes slægtskab med mennesket og på, at vore
                    sjæle er en del af himlen. Han opdagede, at der var født en ny og for den tid
                    ukendt stjerne, og på grund af <ref target="n7"/>dens bevægelse på den dag, da den
                    lyste, kom han i tvivl om, hvorvidt dette kunne ske flere gange, og om også de
                    stjerner, som vi regner for faste, skulle kunne bevæge sig. Han kastede sig ud i
                    en opgave, der selv for en gud måtte synes voldsom, <pb ed="A" n="A2r"/> nemlig
                    til gavn for eftertiden at opregne stjernerne og at fastsætte himmellegemerne i
                    række og geled med nogle instrumenter, som han opfandt til at angive hver enkelt
                    stjernes placering og størrelse. Herved kunne det let afgøres, ikke blot om de
                    forsvandt eller fødtes, men også om de voksede eller mindskedes. Han gjorde
                    himlen til fælles eje for enhver, der i fremtiden måtte kunne fatte denne
                    viden.&#x201D; Så vidt <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023">Plinius</persName>. </p>
                <p rend="indent">Ganske vist bevidner <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023"
                        >Plinius&#x2019;</persName> ord utvetydigt, at <persName ref="hipparchos_0190"
                        >Hipparch</persName> havde opdaget en ægte stjerne i den ætheriske region,
                    som var født på hans egen tid, og at han ved den lejlighed med de nødvendige
                    instrumenter havde angivet alle andre stjerners position (hvilket ingen før ham
                    havde præsteret), sådan at eftertiden kunne vide, om dette kunne ske flere
                    gange. Ikke desto mindre har Pliniuskommentatoren <ref target="n8"/><persName ref="milich_jacob_1501"
                        >Milichius</persName> ikke betænkt sig på at mistolke dette
                    som en kometforekomst. Han er snarere kommet til det resultat ud fra det
                    usandsynlige i historien og som følge af alle filosoffers afvisning end på grund
                    af forfatterens udsagn. Enhver, der nærlæser <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023"
                        >Plinius&#x2019;</persName> ord, vil nemlig være enig i, at Milichius har
                    fortolket dette Pliniussted som en komet helt forkert. Ja, det er ligefrem
                    absurd at påstå, at en mand som <persName ref="hipparchos_0190">Hipparch</persName>,
                    der var fremragende i alle videnskaber og var langt foran andre i matematikken,
                    ikke udmærket skulle kunne kende forskel på ægte stjerner i ætherregionen og et
                    ildmeteor i luftregionen, som man kalder en komet, når han ved denne lejlighed
                    kunne overlade eftertiden en fortegnelse over og positionerne for alle faste
                    himmellegemer, en kraftanstrengelse der snarere passer sig for en gud end for et
                    menneske. Jeg skal undlade at omtale, hvor latterligt det er, at den samme
                    Pliniuskommentator ud fra citatet frejdigt påstår, at <persName ref="hipparchos_0190"
                        >Hipparch</persName> ved denne komets bevægelse har fundet fiksstjernernes
                    placering og bevægelse (han tror nemlig, at denne stjerne var en komet), <pb
                        ed="A" n="A2v"/> når nu alle kometers bane er uregelmæssig, ujævn, hurtig og
                    flakkende, hvorimod fiksstjernernes bevægelse i <ref target="n9"/>den ottende
                    kreds<!-- note 10 --> er regelmæssig, sikker, ensartet og desuden langsom, så at
                    man næsten ikke kan se, at de bevæger sig i et menneskes levetid. Jeg nævner
                    ikke dette af trang til at kritisere. Et oprigtigt og dannet menneske skal ikke
                    nedgøre andres arbejde. Jeg har blot villet advare andre mod, i tillid til denne
                    lærde fortolkers autoritet, at fordreje <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023"
                        >Plinius&#x2019;</persName> ord i retning af en tilfældig komets
                    tilsynekomst og ikke en rigtig stjernes. Jeg er overhovedet ikke i tvivl om, at
                        <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023">Plinius</persName> med sine ord har sagt, at
                        <persName ref="hipparchos_0190">Hipparch</persName> har opdaget en virkelig og
                    ægte stjerne på himlen, der var opstået på hans egen tid. Ellers ville han
                    nemlig ikke have refereret denne store mand for en epokegørende eller
                    forunderlig opdagelse, idet kometer ofte bliver observeret og kan registreres af
                    enhver uden forstand på astronomi. Vi lader stå hen, hvilken og hvilken slags
                    stjerne der var tale om, og om den forsvandt igen eller ej, fordi det ikke kan
                    læses ud af <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023">Plinius&#x2019;</persName> ord. </p>
                <p rend="indent">Som sagt: Hverken før eller efter <persName ref="hipparchos_0190"
                        >Hipparch</persName> kan vi læse, at der i de forløbne 1700 år er blevet
                    observeret noget lignende af nogen astronom førend i vor tid, da den stjerne,
                    som vi nu taler om, begyndte at kunne ses. Vi skal senere føre bevis for, at den
                    ikke er et ildmeteor, som viser sig i verdens elementar- og luftregion, men har
                    sin plads blandt himmelkredsene. <pb ed="A" n="A3r"/> Det er derfor klart, at der
                    er tale om noget ukendt, forunderligt og for alle filosoffer utroligt: at der
                    netop nu er fremkommet en stjerne på himlen, som er ny og anderledes end de
                    hidtidige. Jeg tror heller ikke, at teologerne (som i øvrigt kan forklare mange
                    mirakuløse hændelser i <ref target="n10"/>den jordiske kreds med guddommelige
                    mysterier) vil kunne give tilfredsstillende forklaringer på denne sag. De er
                    nemlig ud fra Moses&#x2019; historie om <ref target="n11"/>verdens skabelse sikre på, at
                    Gud er Universets skaber, og at han efter at have udskilt himlene og elementerne
                    med alle de tilhørende skønne ting, indstillede enhver form for arbejde og ikke
                    senere har skabt nye ting. </p>
                <p rend="indent">Jeg er ganske klar over, at der er nogle tilhængere af en hemmelig
                    filosofi, som er opstået i vor tid, som vil hævde, at denne
                    stjerne muligvis ‘hidtil har skjult sig i <ref target="n12"/>den gamle Iliadus&#x2019; (jeg må her citere
                    deres udtryk), ‘men at dens modning nu er fuldbyrdet, og den derfor fremtræder
                    for de dødelige&#x2019;. Jeg skal ikke disputere med denne såkaldte nye filosofis sikre
                    eller usikre grundsætninger, og jeg er ikke blind for, at man ud fra den kan
                    forklare årsag og udvikling for mange af naturens hemmeligheder, som er ukendte
                    for eller kun mindre rigtigt forstået af de almindelige filosoffer. Jeg kan dog
                    ikke overbevises om sandsynligheden af, at dette mirakel kan forklares på denne
                    måde. Hvis nemlig noget sådant kan opstå i himlen (som de efter deres
                    beregninger ikke tøver med at kalde det fjerde og ildagtige element), hvorfor
                    har man så ikke i løbet af så mange århundreders forløb og i det enorme
                    himmelrum oftere observeret, at der opstod nye stjerner? Og hvorfor har de
                    stjerner, <pb ed="A" n="A3v"/> der har vist sig siden verdens begyndelse, aldrig
                    undergået nogen forandring i størrelse, lysstyrke, farve eller orden? Dette
                    burde nemlig ske i et så stort tidsrum og i en så stor stjernemængde, hvis
                    tilblivelsens og ophørets <ref target="n13"/>nødvendighed skulle angå en sådan
                    himmel. </p>
                <p rend="indent">Derfor bør alle filosoffer tie, gamle som nye; også fortolkerne af
                    de guddommmelige mysterier, teologerne, bør tie; de som spekulerer over de
                    himmelske legemer, <ref target="n14"/>matematikerne, bør tie og lade være med at
                    tro, at de med nogen sikkerhed kan fastslå noget om denne stjernes
                    tilblivelsesmåde eller komme med en forklaring på dette mirakel. Ingen skal
                    heller bilde sig ind, at denne stjerne er lig med <ref target="n15"/>den, som viste sig for østens
                    magere, da ferdens frelser skulle fødes. Denne stjerne havde
                    nemlig ikke sin position på himlen blandt de andre stjerner, men i den nederste
                    luftregion ikke langt fra Jordens overflade. Ellers ville den nemlig ikke med
                    sin bevægelse have vist vej for dem, som ledte efter Frelseren, og heller ikke
                    ved at stå stille have vist huset, hvor han skulle findes. Hvis den var drejet
                    rundt sammen med hele himlen, ville den ikke have kunnet tage hensyn til en så
                    lillebitte afstand på Jorden, når nu hele Jorden sammenlignet med himlen ikke
                    har en størrelse, der kan registreres med sanserne. Hertil skal man føje, at
                    denne stjerne kun viste sig for magerne, som var kommet fra Østerland for at
                    tilbede Herren og ofre gaver, guld, røgelse og myrrha til ham som Konge, Gud og
                    Menneske. Endvidere, at Gud havde oplyst deres sind og øjne på en særlig måde,
                    så at de på lang afstand og i en ukendt egn kunne forstå, at han, som har skabt
                    alle ting, havde antaget menneskelig natur, og at de rigtige jøder, som han var
                    blevet født iblandt, <ref target="n16"/>ikke kendte ham.
                    <pb ed="A" n="A4r"/> Endvidere, at disse vise mennesker gennem deres indsigt i
                    den hemmelige magi, som forstår sig på det ukendte, havde set og indset, hvad
                    der var skjult for andre mennesker uden forstand på denne videnskab. Derfor har
                    de med rette fået betegnelsen ‘de vise mænd&#x2019; i de hellige skrifter. Det er
                    imidlertid ikke her stedet nærmere at undersøge, hvilken slags stjerne der viste
                    sig for dem, da det heller ikke er klart for teologerne på grund af deres
                    manglende viden om magien. Det må være nok at have bevist, at denne nye og
                    ukendte stjerne, som for nylig viste sig, ikke har nogen forbindelse med den,
                    som magerne så. </p>
                <p rend="indent">Heller ikke dens tilblivelsesmåde kan forklares, hverken af
                    teologer, filosoffer, og heller ikke af matematikerne selv. Vi må følgelig slå
                    fast, at det er en vidunderlig åbenbaring uden for naturens orden stammende fra
                    Gud, hele universets skaber, som han selv har skabt i begyndelsen og nu endelig
                    har vist for verden i dens <ref target="n17"/>tusmørketime. Den guddommelige højhed
                    handler nemlig helt frit og er ikke bundet i nogen af naturens lænker, men kan,
                    når den vil, standse vandet i floderne og få stjernerne til at gå baglæns. </p>
                <lg>
                    <l><ref target="n18"/>Den kunne opholde Solens løb i dens hastige bane,</l>
                    <l>dengang Josva som Israels fører slog fjenden til jorden.</l>
                    <l>Den kunne udslukke Solens lys uden bistand af Månen,</l>
                    <l>Dengang Hans Søn blev slagtet og ofret som lammet for vor skyld.</l>
                </lg>

                <p rend="noIndent">Selvom jeg har besluttet at fremlægge forskelligt om dette nye og først nu fødte
                    himmellegeme, <pb ed="A" n="A4v"/> indrømmer jeg dog ærligt, at jeg ikke kan
                    forklare noget om dens tilblivelse, eller hvorfor det er opstået. Jeg vil kun
                    undersøge den matematiske side af sagen nærmere og tale om stjernens længde- og
                    breddeposition i forhold til fiksstjernerne og Dyrekredsen og om dens afstand
                    til Jorden, Universets centrum, endvidere om dens størrelse, lys og farve.
                    Desuden vil jeg anføre nogle fra astrologien hentede formodninger om denne
                    stjernes indflydelse. </p>
            </div>
            <div>
                <head><orig><!--<pb ed="A" n="B1r"/><pb ed="TBOO" n="I.20"/>-->Om denne nye stjernes
                        længde- og breddeposition i forhold til fiksstjernerne og til
                        Dyrekredsen.</orig>
                    <reg>Om stjernens position</reg>
                </head>
                <p rend="noIndent">Den nyligt fødte stjerne viste sig på den nordlige himmel, i retning af nordpolen
                    nær det stjernebillede, som de gamle magere kaldte Cassiopeia, ved siden af den
                    lille stjerne, som er midt i <ref target="n19"/>Stolen, en smule i retning mod
                    Cepheus. Sammen med den øverste stjerne i Stolen og den stjerne, som kaldes
                    Schedir i brystet, og den, som følger bøjningen mod hoften, danner den en
                    firkant. Men for at det bedre kan forstås, vil jeg illustrere stjernebilledet
                    Cassiopeias enkelte stjerner sammen med den nye stjernes position i forhold til
                        dem.<pb ed="A" n="B1v"/></p>
                <figure/>

                <p rend="noIndent">Jeg observerede adskillige gange denne stjernes afstand til forskellige
                    fiksstjerner i Cassiopeia med et særligt udvalgt instrument, der registrerer
                    alle detaljer. Jeg fandt, at dens afstand fra den stjerne, der er i brystet,
                    kaldet Schedir (B), var 7 <ref target="n20"/>dele og 55 minutter. <pb ed="A"
                        n="B2r"/>Fra G var den 5 dele og 21 minutter, fra bøjningen og den stjerne,
                    som er ved hoften (D) 5 dele og 1 minut. Ud fra disse afstande mellem den nye
                    stjerne og de nævnte fiksstjerner falder dens positionslængde, hvor 7. grad i
                    Tyren næsten skærer 54 dele i nordlig bredde &#x2013; bortset fra nogle ganske få
                    minutter i begge koordinater. Det var særlig tydeligt ved de to sidste afstande
                    (dvs. fra hoften og den øverste stjerne i Stolen). Hvis vi nemlig forudsætter
                    disse to fiksstjerners positioner kendt mht. længde og bredde, vil den, der har
                    forstand på sfæriske trekanter, ikke være i tvivl om den nye stjernes afstand i
                    længde fra forårspunktet og afstand i bredde fra Ekliptika. </p>
                <figure/>
                <p rend="noIndent">Lad der nu &#x2013; for at føre et mere tydeligt bevis &#x2013; på den følgende figur være to
                    fiksstjerner i stjernebilledet Cassiopeia, A og B. Af disse er A stjernen i
                    Stolens øvre del, som nogle anbringer <ref target="n21"/>i den midterste
                    opstigning. B angiver den stjerne, som er i bøjningen nær
                    hoften. C er den nye stjernes position, og AC er dens bueafstand fra den øverste
                    i Stolen. CB er buen mellem den og bøjningen, og AB er bueafstanden mellem de to
                    fiksstjerner. Lad ydermere G være Dyrekredsens nordlige pol, hvorfra to
                    kvadranter går ned til ekliptika gennem de førnævnte fiksstjerner i A og B. GD
                    gennem A, GF gennem B. DF vil derfor være en del af Ekliptikabuen, som angiver
                    forskellen i de to stjerners længde; AD og BF vil være breddebuer for de samme
                    fiksstjerner. På samme måde skal der fra Dyrekredsens pol gennem <pb ed="A"
                        n="B2v"/>den nye stjerne C&#x2019;s position trækkes en kvadrant mod Ekliptika, som
                    her vil være GE. Derfor er E den nye stjernes længdeposition og DE angiver dens
                    forskel i længde fra den første fiksstjerne i A. CE er dens breddebue, eller
                    dens afstandsbue fra Ekliptika. Lad os antage, at længde- og breddepositionerne
                    for fiksstjernerne er, som <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >Kopernikus&#x2019;</persName> beregning angiver (hvortil kommer
                    jævndøgnspræcessionen). <pb ed="TBOO" n="I.22"/>Derved bliver den første stjerne
                    A&#x2019;s længde 29 grader, 0 minutter fra forårspunktet, og målt i punktet D med en
                    nordlig bredde på 51 grader 40 minutter, som buen AD som nævnt angiver. Lad
                    længden for den anden stjerne, som er i B, være 7 grader 50 minutter fra Tyren.
                    Ligeledes målt i punktet F med den nordlige bredde 49 grader 0 minutter, som
                    buen BF betegner. Man kan nu undersøge buen DE, dvs. hvor meget den nye stjernes
                    længde E er <pb ed="A" n="B3r"/>større end længden fra fiksstjernen i A (hvilket
                    er i D), så at man kan findet stedet E, den nye stjernes længde på Ekliptika.
                    Man kan nu undersøge størrelsen af buen CE, så også den nye stjernes afstand fra
                    Ekliptika kan blive kendt. Men for at nå frem til en erkendelse af dette gennem
                    læren om sfæriske trekanter ved den krævede fremgangsmåde, betragter jeg
                    allerførst trekanten AGB, hvis to sider (forbundne i polen G) er kendt ved
                    komplementerne til fiksstjernernes bredder GA, dvs. 38 grader 20 minutter. GB er
                    41 grader 0 minutter. Men også vinklen, som de omtalte sider omspænder, er
                    kendt. For buen DF måler den, nemlig forskellen i begge fiksstjerners længde,
                    hvilket er 8 grader og 50 minutter. Derfor bliver buen AB kendt gennem den 28.
                    sætning i fjerde bog af <ref target="n22"/><persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Johannes
                        Regiomontanus&#x2019;</persName>
                    <hi rend="it">Om sfæriske trekanter</hi>. Vi fandt den til at
                    være 6 1/4 del, det samme som jeg observerede med et instrument ved at tage
                    afstanden mellem de to stjerner. Derfor har den nævnte trekant AGB nu alle sider
                    kendt, og vinklen BAG vil fremkomme ved den sidste sætning i <persName
                        ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontanus&#x2019;</persName> bog om trekanter, eller
                    ved den tredje sætning i sammes femte bog, eller i <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >Kopernikus&#x2019;</persName> 13. sætning om samme emne. Jeg fandt
                    imidlertid denne vinkel efter at have behandlet tallene ifølge de omtalte
                    sætninger til 111 dele og 46 minutter. Med samme fremgangsmåde måler jeg vinklen
                        i<pb ed="A" n="B3v"/>trekanten CAB, som er ved A, for også alle dens sider
                    er kendt ud fra det foregående. CA er 5 dele og 21 minutter; CB er 5 dele og 1
                    minut; AB er 6 dele og 15 minutter. Derfor bliver vinklen CAB ved de nævnte
                    sætninger 49 dele og 52 minutter. Jeg trækker denne vinkel fra den før fundne
                    vinkel BAG (som en del af et hele), og tilbage bliver størrelsen af vinkel CAG:
                    <ref target="n23"/>61 dele og 44 minutter. Nu går jeg videre til trekant CAG, hvis
                    vinkel ved A allerede er kendt. Men de to sider, der omslutter den omtalte
                    vinkel, GA og AC er kendt fra det foregående. Derfor, ved hjælp af 28. sætning i
                    fjerde bog af <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontanus&#x2019;</persName> Om
                    trekanter, bliver den sidste side kendt, nemlig 38 dele og 4 minutter. Men buen
                    GC var komplement til den nye stjernes bredde. Når man derfor trækker det fra
                    kvadranten fremstår den nye stjernes bredde som 53 dele og 56 minutter, nemlig
                    størrelsen af buen CE. For at finde stjernens længde måler jeg vinklen DGE&#x2019;s
                    størrelse ved alle siderne af trekant GAC (som allerede er kendt), ifølge
                    fremgangsmåden i 34. sætning i fjerde bog eller tredie sætning i femte bog af
                        <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontanus&#x2019;</persName> Om trekanter.
                    Jeg finder nu den nævnte vinkel til 8 dele og 1 minut. <pb ed="TBOO" n="I.23"
                    />Men buen DE måler denne vinkel, svarende til afstanden mellem den nye stjernes
                    længde og den første fiksstjernes længde. Hvis man derfor lægger denne bue (som
                    nævnt 8 dele og 1 minut) til den første fiksstjernes længde, som vi antog at
                    være 29 grader og 0 minutter fra Vædderen, fremstår positionen <pb ed="A"
                        n="B4r"/>for den nye stjernes længde som 7 grader og 1 minut fra Tyren med
                    den før fundne bredde fra Ekliptika på 53 dele og 56 minutter. Hvilket skulle
                    bevises. Vi har på denne måde ved hjælp af læren om trekanter med en ufejlbarlig
                    metode fundet dette nye himmellegemes position i længde og bredde. Det er ikke
                    stedet at gøre nærmere rede for fremgangsmåden ved udfindelsen af de førnævnte
                    vinkler og sider i trekanter ifølge den omtalte læres sætninger, fordi hele
                    denne opgave både vil føre for vidt og være alt for indviklet. Størstedelen af
                    sætningerne står nemlig i <persName ref="regiomontanus_johannes_1436"
                        >Regiomontanus&#x2019;</persName> fjerde bog. Det udelades i dette værk,
                    fordi alle sætningerne på sædvanlig geometrisk vis hænger sammen som i en kæde,
                    og desuden fordi forståelsen af de sfæriske trekanter har en for guddommelig og
                    ophøjet natur til, at det er passende at udbrede dens mysterier til alle og
                    enhver. Jeg er selvfølgelig udmærket klar over, at stjernepositionerne i den
                    ottende kreds ikke er kendt tilstrækkelig præcist, hvilket betyder, at de
                    fiksstjernepositioner, som vi har brugt som udgangspunkt i dette bevis, ikke har
                    nøjagtig den længde- og breddeposition, som vi har antaget. Derfor kunne den nye
                    stjernes position måske også fastlås en smule anderledes, men fordi jeg ikke
                    selv har sikre observationer ved disse fiksstjernepositioner, har jeg ikke
                    villet afvige fra <persName ref="Ptolenaios">Ptolemæus&#x2019;</persName> og
                        <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Kopernikus&#x2019;</persName> annotation. Hellere
                    det, end at skulle gå ud fra <ref target="n24"/>den alfonsinske rodebunke! Jeg har
                    nemlig ved hyppige observationer erfaret, at <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >Kopernikus&#x2019;</persName> bevægelser bedre svarer til himlen end både
                    de alfonsinske og nogen af de andre tabeller over himmelbevægelser. <pb ed="A"
                        n="B4v"/>Jeg er sikker på, at min anførte position for den nye stjerne, som
                    er fundet ved hjælp af de andre fiksstjerner, ikke afviger meget fra den
                    virkelige position, og hvis Gud giver mig et langt liv, vil jeg anstrenge mig
                    for at publicere fiksstjernepositionerne, når de engang er forbedrede efter mine
                    egne observationer, til astronomernes fælles nytte.</p>

                <p rend="indent">Efter at have fundet denne nye stjernes længde og bredde fandt jeg
                    også dens deklination eller (hvad der er det samme) dens mindste afstand fra
                    Ækvator ved hjælp af de sfæriske trekanter: 61 dele og 58 minutter. Tilsvarende
                    fandt jeg, at den havde netop denne størrelse ved en observation med instrument.
                    På samme måde fandt jeg (da dens deklination og længde var givet) dens
                    rektascension til 0 grader og 22 minutter. Derfor kulminerer denne stjerne ved
                    20 minutter af første grad af Vædderen, når den er nærmest zenit, og når er lige
                    så langt inde i Vægten, passerer den igen meridianen nær horisonten. Dens
                    position er derfor næsten sammenfaldende med den cirkel, som man kalder
                    jævndøgnskoluren, og derfor nær de grænser, der går mellem mælkevejen,
                    Cassiopeia og Cepheus. Den står lodret over de steder på Jorden, der har en
                    arktisk polhøjde på 62 grader minus 2 minutter. <pb ed="TBOO" n="I.24"/>Sådan er
                    nemlig som sagt stjernens deklination. Jeg mener nu, at der er sagt og bevist
                    nok om denne nye stjernes position, både i forhold til fiksstjernerne og til
                    Ekliptikas længde og til Ækvator. Den holdt denne position hele tiden, fra jeg
                    først fik øje på den (jeg har nemlig ofte og omhyggeligt observeret den), og
                        den<pb ed="A" n="C1r"/>har i de forløbne seks måneder ikke flyttet sig et
                    minut. Derfor forudsiger jeg, at den i fremtiden også vil blive på dette sted og
                    ikke i sig selv vil bevæge sig fremad med nogen anden bevægelse end den, der er
                    fælles for fiksstjerner i den ottende sfære.</p>
            </div>
            <div>
                <head><orig>Om dens position i forhold til verdens diameter og dens afstand fra
                        Jorden, verdens centrum.</orig>
                    <reg>Om dens position i forhold til verdens diameter</reg>
                </head>
                <p rend="noIndent">Det er vanskeligt og kræver et meget skarpt intellekt at undersøge stjernernes
                    afstand fra os på grund af deres utrolige afstand fra Jorden. Det kan ikke gøres
                    på nogen lettere og mere sikker måde end ved en måling af deres parallakse, hvis
                    de har en sådan. Hvis nemlig en stjerne nær horisonten ses på et andet sted, end
                    hvor den på sit højeste nærmer sig zenit, må den nødvendigvis findes i en af
                    kredsene, i forhold til hvilken Jorden har en mærkbar størrelse. Hvor langt den
                    omtalte kreds er væk, vil parallaksens størrelse sammenholdt med Jordens
                    halvdiameter vise. Hvis stjernen både nær ved horisonten og ved zenit ses i det
                    samme punkt af <ref target="n25"/>den første bevægede kreds, er der ingen tvivl om,
                    at den enten har sin plads i den ottende sfære eller ikke langt derunder, i en
                    kreds i forhold til hvilken Jorden er som et punkt. For at det nu <pb ed="A"
                        n="C1v"/>således kunne stå os klart, om denne stjerne opstod i
                    elementarregionen eller blandt de himmelske kredse, og hvilken afstand den havde
                    fra selve Jorden, undersøgte vi på følgende måde, om den overhovedet havde nogen
                    parallakse, og i givet fald hvor stor: Jeg observerede afstanden mellem den nye
                    stjerne og Schedir i Cassiopeia (denne stjerne har nemlig næsten den samme
                    meridian som den nye), når den var nærmest zenit; den var kun 6 grader væk fra
                    selve zenit (og derfor kunne den ikke lave nogen parallakse på dette sted,
                    selvom den var nær ved Jorden, men både dens tilsyneladende og sande position
                    forenes i ét punkt på grund af de næsten sammenfaldende linjer fra Jordens
                    centrum og overflade). Det samme udførte jeg, da den var længst væk fra zenit og
                    nærmest horisonten, og begge steder fandt jeg nøjagtig den samme afvigelse fra
                    den omtalte fiksstjerne på 0 minutter, nemlig 7 dele og 55 minutter. Jeg
                    konstaterede det samme ved mange gange gentagne observationer af andre
                    fiksstjerner. Deraf slutter jeg, at denne nye stjerne ikke har nogen forandring
                    i sin synsvinkel, selv når den er nær horisonten. Ellers ville den nemlig have
                    fjernet sig mere <pb ed="TBOO" n="I.25"/>fra den føromtalte stjerne i
                    Cassiopeias bryst i sin mindste højde end i sin største højde. Derfor må man
                    nødvendigvis placere denne stjerne ikke i elementarregionen neden for Månen, men
                    langt ovenover i en kreds, i forhold til hvilken Jorden ikke har en mærkbar
                    størrelse. Hvis den nemlig havde været i den øverste del af luftregionen, altså
                    neden for månesfærens konkave region, ville den have forårsaget en mærkbar
                    variation i højdecirklen, når den var nærmest ved horisonten, i forhold til det
                    sted, hvor den er <pb ed="A" n="C2r"/>nær zenit. Lad der (af hensyn til et mere
                    klart bevis) være tegnet en cirkel, som gengiver meridianen eller en anden
                    vertikal i den første bevægelige kreds, hvor alle stjerners positioner ses. Lad
                    diameteren BE betegne vertikalen, CD horisonten. Lad der desuden være beskrevet
                    en cirkel med samme centrum MKL, som angiver Jordens omkreds. Mellem disse skal
                    der også angives en anden cirkel GHFI, som gengiver månesfærens nederste løb
                    nærmest ved Jorden, hvor vi skal forestille os, at denne stjerne befinder sig.
                    Lad den nu være i sin største højde ved punktet G. Det er klart, at den mangler
                    enhver form for ændring i synsvinkel. Begge linjer er nemlig trukket fra Jordens
                    centrum og fra et øje på dens overflade til ét og samme punkt på den øverste
                    bevægelige kreds, dvs. CBDE, og vil ramme det samme sted, nemlig i punkt B eller
                    nærved, hvis stjernen ikke præcis er i G. Dette punkt flytter sig nemlig 6
                    grader fra zenit, når den står højest for os, men den udgør ikke nogen mærkbar
                    forskel fra zenit. Lad nu denne stjerne befinde sig i den samme cirkel GHFI i
                    sin mindste højde, dvs. i punktet O. Den må nu nødvendigvis ses på et andet sted
                    i den yderste cirkel, hvis øjet befinder sig i K på Jordens overflade, end hvis
                    det var i A ved dens centrum. For hvis linjerne er trukket fra overfladen K og
                    Jordens centrum A gennem stjernens position O til den yderste kreds BDEC, vil
                    linjen falde fra A gennem O til P. Fra K ligedeles gennem O til Q. Derfor er PQ
                    en bue på den første bevægelige kreds og viser stjernens ændring i synsvinkel. . </p>
                <figure/>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="C2v"/>Vi skal nu undersøge størrelsen af buen PQ, for
                    at det kan stå klart, hvilken ændring i synsvinklen denne stjerne har nærmest
                    ved horisonten, hvis den befinder sig i punkt O på cirklen IGHF <pb ed="A"
                        n="C3r"/>lige neden for Månens kreds. Lad der, for at det kan ske så let som
                    muligt, være trukket en linje QOK, indtil en anden linje trukket fra centrum A
                    skærer den vinkelret, og lad det ske i punktet R. Da nu vinklen BKQ er kendt ved
                    observation (den er nemlig komplementet til denne stjernes mindste højde, dvs.
                    62 dele og 5 minutter), så vil dens topvinkel RKA, som er lig med den, også være
                    kendt. Desuden er vinkel KRA iflg. antagelsen ret, og siden KA er kendt fra
                    enhver måling, den er nemlig Jordens halvdiameter. AR vil være kendt gennem den
                    29. sætning i <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontanus&#x2019;</persName> bog
                    Om plane trekanter. Hvis altså Jordens halvdiameter KA sættes til 100.000 dele,
                    ligesom <ref target="n26"/>hele sinus, vil siden AR være på 88.363, eftersom den er
                    siden i en ret vinkel, som står over for R. Nu undersøger jeg først trekanten
                    ROA, hvis to <pb ed="TBOO" n="I.26"/>sider RA og AO er kendt. AO er nemlig
                    afstanden mellem Jordens centrum og den nederste overflade af Månens kreds, som
                    vi i overensstemmelse med <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Kopernikus</persName> har
                    fastsat til 5.200.0¬00 af de dele, hvoraf Jordens halvdiameter AK udgjorde
                    100.000. (Det er nemlig en fordel at løse denne opgave med store tal, så
                    udregningen bliver nemmere og fremstår mere eksakt). Da vinkel ORA i den omtalte
                    trekant iflg. antagelsen er ret, vil vinkel ROA fremgå ved den 27. sætning i
                        <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontanus&#x2019;</persName> Om plane
                    trekanter. Hvis siden AR multipliceres med hele sinus, giver det nemlig
                    8.836.300.00¬0, og divideret med siden AO giver dette tal 1.699 dele, dvs. sinus
                    til vinklen ROA, hvis bue er 0 dele og 58 1/2 minutter.<pb ed="A" n="C3v"/>Dette
                    tal angiver den søgte vinkels størrelse. Men vinkel POQ er lig med denne vinkel
                    ROA. Den er nemlig dens topvinkel, som det fremgår af <ref target="n27"/>geometriens
                    elementer. Derfor vil buen PQ, som måler denne vinkel og angiver
                    stjernens parallakse, være på 58 ½ minutter, hvilket skulle findes (for på grund
                    af den umådelige <pb ed="TBOO" n="I.27"/>afstand mellem Månens sfære og den
                    første bevægelige kreds afviger buen PQ ikke mærkbart fra cirkelbuen i afstanden
                    OP mellem de samme linjer). Hvis denne stjerne havde befundet sig i punktet O,
                    ville den altså have haft en så stor forandring i synsvinkel fra den position,
                    som den havde nær zenit, til positionen, hvor den blev observeret nær
                    horisonten. Dette har vi imidlertid som sagt vist er forkert ud fra mange og
                    omhyggelige observationer foretaget med et udsøgt og meget lidt fejlbehæftet
                    instrument. Derfor slutter jeg, at denne nyligt sete stjerne ikke er i cirkel
                    IGHF, dvs. i den øvre luftregion, lige neden under Månens kreds, og heller ikke
                    i nogen position endnu nærmere Jorden. I så fald ville den nemlig have
                    forårsaget en større bue PQ, og ændringen i synsvinklen ville have været større.
                    Jeg slutter, at den tværtimod har en position meget højere oppe end Månens
                    sfære, nemlig i selve himlen, tilmed i en kreds, der er så langt væk fra Jorden,
                    at linjen KA (Jordens halvdiameter) ikke har nogen mærkbar størrelse i forhold
                    til den. Hele Jorden skal betragtes som værende blot et punkt sammenlignet denne
                    afstand, og astronomerne har fundet ud af, at dette sker i den ottende sfære
                    eller ikke langt fra den i de tre øverste planeters kredse. Derfor må denne
                    stjerne placeres i selv himlen, eller i den ottende kreds sammen med de øvrige
                        <pb ed="A" n="C4r"/> fiksstjerner eller i de nærmest underliggende sfærer.
                    At den ikke befinder sig i Saturns, Jupiters, Mars&#x2019; eller de andre planeters
                    kredse, fremgår af, at den i de forløbne seks måneder ikke med en egenbevægelse
                    har flyttet sig ét minut fra det sted, hvor vi først observerede den. Dette
                    burde være sket, hvis den havde været i en af planetkredsene. Så ville den
                    nemlig bevæges med den for hver kreds særlige bevægelse imod den første
                    bevægelige kreds&#x2019; orden, medmindre den havde stået stille ved den anden af
                    polerne i den anden bevægelige kreds. Den har dog, som jeg ovenfor har vist, en
                    afstand på 28 dele herfra. Alle kredse drejer nemlig om deres egne poler og
                    fører deres egne himmellegemer rundt, eller føres rundt af andre <ref target="n28"/>(som jeg ser,
                    at <persName ref="plinius_secundus_gajus_0023">Plinius</persName> og visse
                    andre mener); medmindre man vil benægte filosoffernes og matematikernes
                    overleverede opfattelse og påstå, at kun stjernerne roterer på ubevægelige
                    kredse (hvilket er absurd). Hvis denne stjerne befandt sig i en af de syv
                    vandrende himmellegemers kredse, måtte den derfor nødvendigvis bevæge sig rundt
                    sammen med den kreds, som den var fæstnet på, og mod den daglige omdrejning. Men
                    denne bevægelse ville kunne observeres selv i den langsomste progression i
                    Saturnkredsen i et så langt tidsrum og selv af én, som betragtede den uden brug
                    af instrument. Derfor har denne nye stjerne hverken sin plads i
                    elementarregionen neden for Månen eller i de syv vandrende himmellegemers
                    kredse, men i den ottende sfære blandt de øvrige fiksstjerner. Hvilket skulle
                    bevises.</p>
                <p rend="indent">Heraf følger, at den ikke er en særlig form for komet eller et eller andet
                    tilsyneladende ildmeteor. For alle disse ting opstår ikke i selve himlen, men
                        <pb ed="A" n="C4v"/>neden for Månen i den højere luftregion, som alle
                    filosoffer bekræfter; medmindre man med <ref target="n29"/><persName ref="Albatagnius"
                        >Albategnius</persName> vil påstå, at kometer ikke opstår i
                    luften men i himlen. Han mener at <pb ed="TBOO" n="I.28"/>have observeret en
                    komet over Månen i Venus&#x2019; sfære. Om det kan forekomme, ved vi endnu ikke, men
                    med Guds hjælp vil vi undersøge rigtigheden af denne sag, hvis der engang i vor
                    levetid skulle komme en komet. Selvom vi antager, at det er sandt (hvilket jeg i
                    overensstemmelse med alle filosoffer næppe kan medgive), følger der ikke heraf,
                    at denne stjerne er en slags komet, dels på grund af formen, som den har
                    tilfælles med de rigtige stjerner, og som er anderledes end alle de hidtil
                    observerede kometers udseende, dels fordi den ikke har bevæget sig fremad med
                    egen bevægelse i hele dette tidsrum, hverken i bredde eller i længde, sådan som
                    det er velkendt, at kometer gør. Det kan godt være, at disse sommetider standser
                    i nogle dage på ét sted, men de holder ikke deres plads så længe og ikke så
                    nøjagtigt, hvilket omhyggelig observation med nøjagtige instrumenter påviser.
                    Jeg slutter derfor, at denne stjerne ikke er en slags komet eller noget andet
                    ildmeteor, hvad enten de opstår under eller over Månen, men at det er en lysende
                    stjerne på selve firmamentet, som ikke har kunnet ses i nogen tidsalder fra
                    verdens skabelse til vore dage. Jeg mener nu, at der er sagt og bevist
                    tilstrækkeligt om denne stjernes position, både hvor den er i forhold til
                    Dyrekredsen, til verdens diameter og himlens kredse. Jeg vil derfor gå videre
                    til det øvrige. </p>
            </div>
            <div>
                <head><!--<pb ed="A" n="D1r"/>--><orig>Om dens størrelse, lys og
                        farve.</orig><reg>Om dens størrelse, lys og farve</reg></head>
                <p rend="noIndent">Stjernernes størrelse anskues på to måder af astronomerne: Den ene er deres
                    synlige og tilsyneladende diameter, den anden den sande størrelse, som de har
                    der, hvor de befinder sig på selve himlen. Det kan godt være, at stjerner synes
                    ganske små for os og kun viser sig som små lys, der brænder på himlen. Men
                    takket være matematikernes sindrige observationer har man forstået, at de ikke
                    alene er lige så store som hele jordkloden, men overgår den langt i størrelse i
                    en sådan grad, at man næppe ser nogen nok så lille stjerne på firmamentet, der
                    ikke overgår jordkloden mindst 18 gange &#x2013; for ikke at nævne stjernerne af <ref target="n30"/>første
                    klasse, som overgår Jorden 105 gange i størrelse. Dette vil
                    nogle nok finde utroligt, men hvis man betragter deres umådelige afstand fra os,
                    vil man ikke være i tvivl. Selvom denne stjerne virker lille i udseende, har den
                    derfor i virkeligheden en uhyre størrelse. For lige siden begyndelsen, da den
                    begyndte at kunne ses i november, har den i synlig størrelse overgået ikke blot
                    alle fiksstjerner, men også selve planeterne, oven i købet Jupiter, når den er
                    nærmest ved Jorden, og Venus&#x2019; strålende himmellegeme.<pb ed="A" n="D1v"/>Senere
                    begyndte den at blive svagere, sådan at den i <pb ed="TBOO" n="I.29"/>december
                    var omtrent som Jupiter. I januar var den en smule mindre end Jupiter og større
                    end fiksstjerner af første rang, som den syntes at være lig med i februar og
                    marts. Derefter blev den endnu svagere, sådan at den nu på dette tidspunkt, dvs.
                    i begyndelsen af maj, ikke overgår stjerner af anden rang. Der er
                    overensstemmelse mellem den måde, hvorpå den er formindsket i forhold til sin
                    synlige diameter og til den sande diameter. Da den i begyndelsen langt overgik
                    stjerner af første størrelse, overgik den også jordkloden i en helt utrolig
                    grad. For hvis fiksstjerner af første størrelse ifølge matematikerne overgår
                    Jorden 105 gange, og denne nye stjerne er lige så langt væk fra Jorden som
                    fiksstjernerne (hvilket vi har bevist), og hvis den har en langt større synlig
                    diameter, må den fra begyndelsen nødvendigvis have overgået den masse, som jord
                    og hav udgør, langt mere end 105 gange. Men i tidens løb er den blevet mindsket
                    og kan ikke overgå Jorden mere end stjerner af anden rang.</p>

                <p rend="indent">Stjernens lys ses at være strålende og skinnende i forhold til de
                    andre stjerner i en sådan grad, at nogle mennesker i begyndelsen adskillige
                    gange kunne se den ved højlys dag omkring middag, når himlen ikke var dækket af
                    en luftfortættelse. Den glimter også som de øvrige fiksstjerner, og det meget.
                    Heraf er det også klart, at den ikke hører hjemme i planetkredsene men i den
                    ottende sfære blandt de øvrige fiksstjerner, som vi også har påstået ovenfor.
                        <pb ed="A" n="D2r"/>Planeter blinker nemlig ikke, det gør kun fiksstjerner,
                    og blandt disse nogle mere, andre mindre. Det skyldes enten, at deres uhyre
                    afstand fra os bevirker dette på grund af den mellemliggende luft, sådan som
                    nogle mener. Det tror jeg nu ikke, for ellers ville Saturn i apogæum, når den er
                    nærmest fiksstjernerne, også glimte. Eller det skyldes, at fiksstjernerne hele
                    tiden roterer omkring deres eget centrum og derfor på grund af luftens egenskab
                    medfører en glimten for vores syn, hvilket jeg snarere (i overensstemmelse med
                    platonikerne) mener.</p>

                <p rend="indent">Hvad denne stjernes farve angår, havde den ikke hele tiden den
                    samme, men i begyndelsen virkede den hvidlig og kom meget tæt på Jupiters glans.
                    Med tiden, da lyset blev mere fortættet og sammentrængt, udviklede den sig til
                    en rødlig, marsagtig glans, ligesom <ref target="n31"/>Aldebora eller den stjerne,
                    som lyser rødt i Orions højre skulder. Den var nu ikke så rød som den i
                    skulderen, men nærmede sig snarere Aldebora. Nu har den mistet Mars&#x2019; røde farve
                    og er gået over i en blyagtig hvidhed, sådan at den her i maj måned ligner
                    Saturn og Venus.</p>

                <p rend="indent">At denne stjerne som nævnt har ændret både størrelse og farve i
                    mærkbar grad, er ikke noget tilstrækkeligt bevis for, at den har sin plads i
                    elementarregionen neden for Månens kreds, og at den skulle være en særlig slags
                    komet eller en anden form for ildagtig uddunstning. Hvis det nemlig har været
                    muligt, at et nyt legeme kan opstå i selve ætheren <pb ed="TBOO" n="I.30"
                    />(hvilket vi har bevist ovenfor med ugendrivelige beviser, stik mod alle
                    filosoffers <pb ed="A" n="D2v"/>læresætninger og udsagn), vil det regnes for
                    langt mindre usandsynligt og absurd, at denne nye stjerne skulle undergå en
                    forandring i størrelse og farve. Ja, hvis denne stjerne, der
                    <ref target="n32"/>engang er opstået på himlen uden for de almindelige naturlove,
                    på samme måde engang i strid med de samme naturlove skulle holde op med at kunne
                    ses på himlen (hvilket er højst sandsynligt), kan jeg ikke se, hvorfor der heraf
                    skulle følge noget, der er mere urimeligt end det første.</p>
            </div>
            <div>
                <head>
                    <orig>Astrologisk vurdering af virkningerne af denne nyfødte stjerne.</orig>
                    <reg>Astrologisk vurdering af virkningerne af denne nyfødte stjerne</reg>
                </head>
                <p rend="noIndent">Ganske vist går det langt ud over astrologiens
                    <ref target="n33"/>mål at fastslå nogen form for
                    kendsgerninger vedrørende virkningerne af denne stjerne, og det er sandsynligt,
                    at Gud hermed vil åbenbare noget meget større for verden, end noget menneske kan
                    vide på forhånd med hjælp fra nogen form for naturvidenskab. Alligevel vil jeg
                    tilføje nogle kortfattede formodninger, som jeg har uddraget af astrologiske
                    kilder, fordi det med hjælp fra dette fag er muligt at vide ikke så lidt på
                    forhånd, og fordi jeg i det korte tidsrum er blevet klar over en del. Jeg vil
                    ikke på nogen måde sætte teologernes eller nogen som helst andres opfattelse ud
                    af kraft og vil ikke sælge mine formodninger, som var de
                    <ref target="n34"/>en prætors edikter eller sikre
                    spådomme. Det er dog højst sandsynligt, at lige så vel som <pb ed="A" n="D3r"
                    />Det er dog højst sandsynligt, at lige så vel som miraklet med denne stjerne er
                    det største og mest sjældne af alt, hvad der er sket siden verdens begyndelse,
                    så må denne stjerne også have de største og mest sjældne virkninger. Derfor
                    mener jeg, at den må have en større åbenbaring i sig end nogen
                    <ref target="n35"/>planetkongres, selv dem man kalder de
                    største. Det gælder også formørkelser af et hvilket som helst himmellegeme og
                    enhver anden form for stjernekongres eller konfiguration på himlen. Alle disse
                    har ganske vist stor magt over denne nedre verden, som de sande videnskabsmænd
                    konstaterer dagligt, men da de optræder hyppigere og i naturlig orden kan de
                    umuligt have lige så stor betydning som denne nyfødte stjerne, der nu for nylig
                    er opstået uden for naturens orden, og som langt overgår alle andre fiksstjerner
                    med sin størrelse og lysstyrke. Det er imidlertid overordentlig vanskeligt på
                    grundlag af astrologien at undersøge, hvad og af hvilken art denne stjernes
                    fremtidige virkninger vil være. Dette fag grunder nemlig sine slutninger på en
                    mangfoldig og kun sjældent vildledende erfaring, og kun én gang tidligere, på
                    <persName ref="hipparchos_0190">Hipparchs</persName> tid, læser vi, at der er
                    opstået en ny stjerne på himlen. Det er derfor usikkert og nærmest umuligt at
                    bedømme denne sag ud fra erfaring. Jeg regner dog følgende for sandsynligt: På
                    <persName ref="hipparchos_0190">Hipparchs</persName> tid (hans
                    <ref target="n36"/>floruit var omtrent år 3.840 efter
                    verdens skabelse, <pb ed="TBOO" n="I.31"/>ca. 125 f.Kr., som det fremgår af hans
                    observationer og af <ref target="n37"/><persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus&#x2019;</persName> citater) skete der kort efter
                    denne stjernes tilsynekomst (som den førnævnte <persName ref="hipparchos_0190"
                        >Hipparch</persName> observerede) mirakuløse forandringer <pb ed="A" n="D3v"
                        />både blandt Guds folk og i hele den beboede verden, og på samme måde vil der
                    utvivlsomt i disse tider indtræffe skæbnesvangre perioder.</p>

                <p rend="indent">For blandt Guds folk begyndte den sande lærdoms lys så småt at
                    blegne og at blive ringeagtet og nedtrampet af de utaknemmelige jøder. Der
                    opstod på det tidspunkt tre sekter: farisæernes, essæernes og sadukæernes.
                    Ypperstepræsterne lå i indbyrdes stridigheder om altrene og om at opnå embedet
                    som ypperstepræst (og det var ikke blot med bestikkelse og politiske fif men
                    også med blodsudgydelse og mord), sådan som det fremgår af
                    <ref target="n38"/>historien om den Johannes, der af den
                    grund blev dræbt af sin egen bror i selve templet. Kort tid efter mistede
                    <ref target="n39"/>Johannes Hyrkan (den sidste af Davids
                    stamme og hus) sit scepter. Der fulgte nu overalt frygtelige myrderier og
                    afskyelige nedslagtninger både blandt borgerne og i felten, indtil Føreren fra
                    Bethlehem i Juda rige besøgte sin lille flok, der på det tidspunkt var klumpet
                    sammen i byen, og dukkede op fra det høje som den Jakobs stjerne,
                    <ref target="n40"/>Bileam havde spået om, og strålede som
                    det sande frelseslys for alverden. Med stjernen som fører fandt magerne dette
                    lys, og senere efter nogen tid så både jøder og hedninge den glimte.</p>

                <p rend="indent">Omtrent på denne tid begyndte der i alle stater at ske store
                    forandringer. Grækernes eneherredømme begyndte at vakle i mange krige, både
                    indre og ydre, og Romerriget voksede støt dag for dag, indtil imperiets grænser
                    i Rom blev lig med verdens grænser. På samme måde vil efter min mening også den
                    stjerne, som er opstået i vor tid varsle en stor statsomvæltning og en anden
                    stilling for kejser- og kongeriger i de kommende år, særligt fordi denne stjerne
                    indfandt sig ved en næsten fuldendt periode af alle
                    <ref target="n41"/>trigoner i hele Dyrekredsen. <pb
                        ed="A" n="D4r"/>For ti år fra nu vil kongressen af
                    <ref target="n42"/>de øvre planeter, den ubetinget
                    største, gøre en ende på vandtrigonen i den yderste ende af Fisken og samtidig
                    slutte alle de andres omløb (som afvikles på godt 800 år), og den vil fra
                    Vædderen indlede en ny begyndelse på trigoner, i ildtrigonen. Derfor vil denne
                    nye stjerne i høj grad virke sammen med den nye begyndelse på den kommende
                    trigon, særlig fordi stjernens position i forhold til verdenspolerne falder i
                    begyndelsen af Vædderen, hvor den nye trigonbegyndelse som sagt skal fejres.</p>
                <p rend="indent">Hvor store forandringer i kejser- og kongeriger, ja i alle stater i
                    hele verden den forudvarsler, kan den erfarne i denne kunst let se. Eftersom
                    denne stjerne optræder netop dér i nærheden af verdens poler, ved begyndelsen af
                    Vædderen, jævndøgnspunktet og hele Dyrekredsens nye begyndelse nær ved den
                    såkaldte <ref target="n43"/>jævndøgnskolur, synes det ud
                    fra denne positions iboende kraft og særlige natur klart, at den efter
                    forskellige alvorlige omvæltninger og forskellige forandringer af alt i hele
                    verden må varsle om en eller anden ny og fra de tidligere helt forskellig <pb
                        ed="TBOO" n="I.32"/>status for kongerigerne og en anden styreform for
                    religionen og lovene.</p>
                <p rend="indent">Det følgende vedrører stjernens natur. Eftersom den fra begyndelsen
                    efterlignede Jupiters venlige lys, <pb ed="A" n="D4v"/>lykkeligt, og den lover
                    rigelige mængder af de afgrøder, som vokser på marken til gavn for menneskene,
                    endvidere sundhed for alt levende, <ref target="n44"/>en
                    behagelig luft, fred og fordragelighed. Men eftersom den i den midterste fase
                    svækkedes til Mars&#x2019; rødlige glød, vil den efter denne glædelige og
                    lovende begyndelse senere i særlig grad påvirke verden med umådelige ulykker og
                    katastrofer svarende til Mars&#x2019; giftige stjerne, dvs. krig, oprør,
                    tilfangetagelse af og drab på statsledere, plyndring af lande og byer,
                    voldsherredømmer, grusomhed, uret, brand, mord, plyndring, røverier og
                    tilsvarende ulykker. I luften vil der optræde tørhed og brændende hede,
                    ildmeteorer og derfor pestagtige sygdomme, foruden giftspyende slanger og andet
                    af den slags. Til sidst varsler den &#x2013; ud fra Saturns natur og dens
                    lysende bleghed &#x2013; hårde tider, sorg, død, fængsel og alle mulige
                    ulykkelige og sørgelige ting.</p>

                <p rend="indent">Man kan dog ikke vide, på hvilket tidspunkt stjernen først viste
                    sig, og det kan heller ikke på astrologisk vis afgøres ud fra himmellegemernes
                    daværende stilling. Vi vil derfor forsøge en tilnærmelse ud fra himmellegemernes
                    stilling ved nymåne umiddelbart forud for stjernens tilsynekomst. Det sker med
                    Ptolemæuskommentatoren <ref target="n45"/><persName
                        ref="hali_0988">Halus</persName> som forbillede: han gjorde det ofte
                    ved en komet, hvis begyndelse man ikke kunne kende.</p>

                <p rend="indent">Der følger nu en tegning af himlen og stjernerne, som den var ved
                    nymåne den 5. november. For omkring det tidspunkt <pb ed="A" n="E1r"/>(eller
                    ikke længe før eller efter) mener jeg, at stjernen viste sig for første gang. Vi
                    så den nemlig, som jeg har forklaret i begyndelsen, første gang den 11.
                    november. Jeg skal ikke kunne sige, om den har skinnet nogle dage før, fordi det
                    havde været <pb ed="A" n="E1v"/>overskyet på vore kanter, hvilket forhindrede
                    observation af stjernerne. Men jeg tror ikke, at den kan have vist sig mere end
                    to eller højst tre dage før.</p>
                <figure/>
                <p rend="indent">Jeg antager Mars som hersker i denne himmelkonfiguration. Mars har
                    nemlig begge <ref target="n46"/>lysene i sit
                    <ref target="n47"/><hi rend="it">carpentum</hi> og
                    sin <ref target="n48"/>ophøjelse i det følgende hjørne,
                    og derudover har den ascendanten og <hi rend="it">medium coeli</hi> <ref target="n49"/>i sin
                    trigon. Sammen med Saturn, som den
                    modtager i sit domicil i et sekstilt aspekt, står den ikke langt fra
                    descendanten, som følger lige efter
                    lysenes konjunktion. Selve stjernen når meridianen og medium coeli sammen med
                    begyndelsen af Vædderen, dens hus og carpentum. Derfor er der med så mange
                    samstemmende årsager ingen tvivl om, at Mars har den altdominerende indflydelse
                    i denne himmelfigur. Hertil kommer, at alle de øvrige planeter findes i dens
                    huse, dvs. Skorpionen og Vædderen, lige med undtagelse af Venus, som i Vægten
                    slutter sig til den i kvadratur. Den selv står i sin egen ophøjelse, Stenbukken.</p>

                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="I.33"/>Da altså Mars er meget stærk i den nymånes
                    herredømme, som gik forud for denne stjerne, og da stjernen (som ud fra sin egen
                    natur er meget kraftfuld) går ned sammen med Arcturus i den samme
                    positionscirkel ikke langt fra Månens knude, som man kalder Dragens Hale,
                    forstærker det i højeste grad, hvad vi ovenfor har anført, nemlig at denne
                    stjerne ud fra sin natur, som er beslægtet med Mars, varsler oprør, krige,
                    fjendtlige bagholdsangreb, ødelæggelse og plyndringer af stater og byer, <pb
                        ed="A" n="E2r"/>en usund, tør luftblanding, gift- og pestsygdomme og andre
                    tilsvarende ulykker, som Mars&#x2019; voldsomme stjerne plejer at bringe
                    menneskene. Men fordi den dominerende Mars&#x2019; position falder i det sjette
                    hus, synes det i særdeleshed, som om det varsler nye og ukendte former for
                    sygdom og grasserende sygdomstilfælde overalt.</p>

                <p rend="indent">Hvad angår selve stjernens position, er der grund til overvejelse,
                    fordi den på tidspunktet for denne nymåne omtrent nåede toppen, <pb ed="TBOO"
                        n="I.34"/>hvorfor den med en placering i Himlens Midte og det tiende hus har
                    særlig betydning for kejser-, konge- og fyrsteriger samt deres ledere, konger,
                    hertuger og fyrster og andre i den øverste statsadministration. Den har dog
                    særlig indflydelse på dem, der havde Tyrens tegn, hvori stjernen er, eller
                    Vædderen, hvori den kulminerer, som horoskop eller Himlens Midte eller lysenes
                    sted, da de blev født.</p>

                <p rend="indent">De egne, hvor denne stjernes virkninger særligt vil hærge, er dem,
                    som ligger nordligt i retning af nordpolen. Dem passerer stjernen nemlig gennem
                    zenit, når den står i meridianen over polen. Disse er: hele det midterste
                    Rusland, Livland, Finland, Sverige og den sydlige del af Norge. Det er dog højst
                    sandsynligt, at dens virkning også vil strække sig til de omkringliggende egne.
                    De folkeslag, som bor under jordtrigonen, vil heller ikke gå ram
                    forbi. <pb ed="A" n="E2v"/>Fordi stjernens længde er i Tyren, og Mars&#x2019;
                    sted (den foregående nymånes hersker) går ind i Stenbukken, og begge disse tegn
                    hører til jordtrekanten.</p>

                <p rend="indent">For at sige det med få ord: fordi denne stjernes sted i forhold til
                    verdens poler falder i Vædderen, vil dens virkning strække sig over næsten hele
                    Europa. I særdeleshed vil ulykkerne, som stjernen forudsiger, ramme de
                    mennesker, der i deres fødselskonstitution havde sammenfald i ascendant eller lysene
                    med denne stjernes sted eller med dens hersker Mars&#x2019;.</p>

                <p rend="indent">Tidspunktet for disse virkninger begrænses dog ikke til nogle få
                    år, men kan strække sig over mange følgende, fordi denne stjerne er et meget
                    sjældent og stort under, helt uden for naturens orden. De omtalte ting vil nå
                    deres største indflydelse, når de går i forbindelse med virkningerne af den
                    største konjunktion af de øvre planeter, der som nævnt efter ti år vil indlede
                    en ny begyndelse på trigonerne.</p>

                <p rend="indent">Dette var, hvad jeg kortfattet og overordnet ville gøre opmærksom
                    på vedrørende denne nye stjernes virkninger. Jeg er ganske vist helt klar over,
                    at der kan siges noget lidt mere detaljeret ud fra almindeligt kendt astrologi.
                    Jeg har dog besluttet på dette sted kun at sige det vigtigste og mest
                    overordnede. Det er nemlig ikke en klog og god astrologs opgave at sige noget
                    med bestemthed i detaljer, og jeg tror heller ikke, at det kan gøres med
                    tilstrækkelig sikkerhed. Jeg tror, der er sagt nok til dem, der forstår
                    astrologiens hemmeligheder. <pb ed="A" n="E3r"/>De andre skriver vi nemlig ikke
                    for, som jeg redegjorde for i begyndelsen. Jeg vil indtil videre tie om de ting,
                    <ref target="n50"/>som kan fremføres af den anden astrologis mere sande og hemmelige
                    kilder. Disse er nemlig kun kendt af yderst få og lægges måske
                    for had af mange på grund af deres uvidenhed. Selv er den sådan indrettet, at
                    det er forbudt at fremstille dens hemmeligheder offentligt.</p>
                <pb ed="A" n="E3v"/>
            </div>
            <div>
                <head><!--<pb ed="A" n="E4r"/><pb ed="TBOO" n="I.35"/>-->
                    <orig> Til de højtærede tjenere af begge former for astrologi, hvor de end
                        findes, hver og en, mine herrer og venner, der fortjener evig pris, med
                        hilsen og ønske om Uranias støtte fra Tycho Brahe, dansker</orig>
                    <reg>Dedikationsbrev</reg>
                </head>
                <pb ed="TBOO" n="I.36"/>
                <pb ed="TBOO" n="I.37"/>
                <pb ed="TBOO" n="I.38"/>
                <pb ed="TBOO" n="I.39"/>
                <pb ed="TBOO" n="I.40"/>
                <pb ed="TBOO" n="I.41"/>
                <pb ed="TBOO" n="I.42"/>
                <pb ed="TBOO" n="I.43"/>
                <pb ed="TBOO" n="I.44"/>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <head><!--<pb ed="TBOO" n="I.45"/><pb ed="A" n="H1r"/>--><orig>Om
                            måneformørkelsen i december 1573.</orig>
                        <reg>Om måneformørkelsen i december 1573</reg>
                    </head>

                    <div>
                        <head>Beregning af denne måneformørkelse efter <persName
                                ref="reinhold_erasmus_1511">Reinholds</persName> tabeller over himmelske
                            bevægelser.</head>
                        <pb ed="TBOO" n="I.46"/>
                        <pb ed="TBOO" n="I.47"/>
                        <pb ed="TBOO" n="I.48"/>
                        <pb ed="TBOO" n="I.49"/>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Om omregning af tiden til vores meridian.</head>
                        <pb ed="TBOO" n="I.50"/>
                        <pb ed="TBOO" n="I.51"/>
                        <pb ed="TBOO" n="I.52"/>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Måneformørkelsen 8. oktober 1573 e.Kr.</head>
                    </div>
                    <pb ed="TBOO" n="I.53"/>
                    <div>
                        <head>Afbildning af måneformørkelsen.</head>
                        <figure/>
                    </div>
                    <div>
                        <head><pb ed="TBOO" n="I.54"/><pb ed="TBOO" n="I.55"/>Om beregning af denne
                            formørkelse efter de alfonsinske tabeller og <persName
                                ref="peurbach_georg_von_1423">Peurbachs</persName> tabeller.</head>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Måneførkelse efter kong <persName ref="alfonso_10_1221">Alonsos</persName>
                            tabeller.</head>
                        <figure/>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Efter <persName ref="peurbach_georg_von_1423">Peurbachs</persName>
                            tabeller.</head>
                        <figure/>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Om tidspunktet for denne formørkelse efter min egen obseervation af
                            solens og månens bevægelser.</head>
                        <pb ed="TBOO" n="I.55"/>

                    </div>
                    <div>
                        <head>På hvilken måde tidspunktet for formørkelse skal observeres, og
                            hvordan det skal blive klart om min beregning af bevægelserne svarer til
                            hvad der viser sig<!-- apparentiis, bedre oversættelse? -->, eller
                            ej.</head>
                        <pb ed="TBOO" n="I.56"/>
                        <div>
                            <head>Nogle fiksstjerners højde ved forskellige faser af formørkelse
                                efter min egen beregning af bevægelserne.</head>
                        </div>
                        <div>
                            <pb ed="TBOO" n="I.57"/>
                            <pb ed="A" n="I4v"/>
                            <head>De himmelske kredses konstitution ved kulminationen af
                                måneformørkelsen 1573, 8. december, kl. 8.10 p.m.</head>
                            <figure/>
                        </div>
                        <div>
                            <head><pb ed="TBOO" n="I.58"/><pb ed="A" n="K1r"/>Astrologisk bedømmelse
                                af virkningen af denne måneformørkelse.</head>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Om de dominerende stjerner.</head>
                            <pb ed="TBOO" n="I.59"/>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Hvad formørkelsen betyder.</head>
                            <pb ed="TBOO" n="I.59"/>
                            <pb ed="TBOO" n="I.60"/>
                        </div>
                        <div>
                            <head><pb ed="TBOO" n="I.61"/>Hvilke egne og folkeslag retter
                                formørkelsen sine bestemmelser imod?</head>
                            <pb ed="TBOO" n="I.62"/>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Hvornår vil virkningerne begynde, og hvor længe vil de
                                vare?</head>
                            <pb ed="TBOO" n="I.63"/>
                            <pb ed="TBOO" n="I.64"/>
                        </div>


                    </div>
                </div>
            </div>

        </body>
        <back>
            <div type="poem">
                <pb ed="A" n="L1r"/>
                <pb ed="TBOO" n="I.65"/>
                <head><orig><ref target="n51"/>Om Urania <lb/>Elegi af forfatteren</orig>
                    <reg>Om Urania. Elegi af forfatteren</reg></head>

                <lg>
                    <l><ref target="n52"/>Se, der findes et sted ved den strømmende <ref target="n53"/>Rønneås bølger,</l>
                    <l rend="indent">den der ser det, vil tro muserne bor netop dér.</l>
                    <l>Intet sted er så frugtbart som det, ej heller så dejligt,</l>
                    <l rend="indent">der hvor Skånelands jord ser mod den nordlige pol.</l>
                    <l n="5">Skåne har rigdom og guld og er øvet i krigens teknikker,</l>
                    <l rend="indent">Skåne er danskernes lands smykke og fornemste pryd.</l>
                    <l>Stedet er kranset fra hver en kant af skyggefuld skov, der</l>
                    <l rend="indent">slutter den dejlige eng fast i sin lysåbne favn.</l>
                    <l>Midt i alt det vil man se et hus, som i hensvundne tider</l>
                    <l rend="indent" n="10">fortidens slægter gav navn: <ref target="n54"/>Herrevad kaldte de det.</l>
                    <l>Det beboed engang en bande i luskede kutter,</l>
                    <l rend="indent">snedige folk der bedrev noget de påstod var kult.</l>
                    <l>Det var mens paven i Rom endnu lod befolkningen <ref target="n55"/>købe</l>
                    <l rend="indent">sakramenter, og mens Helved blev låst mod gebyr!</l>
                    <l n="15">Men da nu, <ref target="n56"/>på gudernes bud, i de seneste tider</l>
                    <l rend="indent">Danmark bød paverne trods, nægted at ta deres åg,</l>
                    <l>da fik banden der her forvalted den lønsomme fromhed,</l>
                    <l rend="indent">ufortøvet besked om at begive sig derfra.</l>
                    <l>Nu bebos det af <ref target="n57"/>Sten, en søn af den urgamle, ædle</l>
                    <l rend="indent" n="20">Billeslægts blod, og en stor pryd for sin fornemme
                        slægt.</l>
                    <l>Sten er sit fædrelands stolthed, enhver anstændigheds vogter,</l>
                    <l rend="indent">den ved hvis hævnende hånd grumt barbari slås på flugt.</l>
                    <l>Det bevidner hans glas, der står mål med Venedigs produkter,</l>
                    <l rend="indent">og som stråler med klar, ren krystallinsk kolorit.</l>
                    
                    <l n="25"><pb ed="A" n="L1v"/>Det bevidner papir, et aldrig før opdyrket håndværk</l>
                    <l rend="indent">som under dig, min Sten, er blevet vækket til liv.</l>
                    <l><ref target="n58"/>Hér, i det hus, i selskab med Sten &#x2013; han var jo min onkel &#x2013;</l>
                    <l rend="indent">holdt jeg i længere tid til som en gæst i hans hjem.</l>
                    <l><ref target="n59"/>Og en dag var jeg ude at gå i en skyggefuld skovkant</l>
                    <l rend="indent" n="30">og gik om for mig selv langs med den rislende å.</l>
                    <l>Solen var netop på vej til at synke i Hesperus' bølger</l>
                    <l rend="indent">alt mens Månen fik sat fart i sit natlige spand. </l>
                    <l><ref target="n60"/>Se, da sank en gudinde <ref target="n61"/>(men hvem, det vidste jeg ikke)</l>
                    <l rend="indent">ned fra himlen så klar, stod i et nu for mit blik.</l>
                    <l n="35">Jeg blev grebet af skræk og hårene stod på mit hoved,</l>
                    <l rend="indent">indtil hun selv forjog frygten hun satte mig i.</l>
                    <l><ref target="n62"/>»Glem blot din frygt,« bemærkede hun, »flygt ikke for synet,</l>
                    <l rend="indent">du, unge mand, som helst ikke skal bort fra min kunst.</l>
                    <l>Jeg er gudinden ved navn Urania <ref target="n63"/>(viste du det mon?)</l>
                    <l rend="indent" n="40">efter Olympen, <ref target="n64"/>for den er hvad jeg arbejder med.</l>
                    
                    <l><pb ed="TBOO" n="I.66"/>Blandt de charmerende muser, de ni apollinske gudinder,</l>
                    <l rend="indent">elsker den højeste gud ingen så meget som mig.</l>
                    <l>For som den knejsende æther står højt over <ref target="n65"/>jorden dernede,</l>
                    <l rend="indent">og dens mægtige løb overgår få tønder land</l>
                    <l n="45">således hæver nu jeg mig højt over søstrenes skare</l>
                    <l rend="indent">&#x2013; gid <ref target="n66"/>Kalliope må ta sådanne ord med et smil
                        &#x2013;</l>
                    <l>for de synger jo kun om menneskers golde strabadser,</l>
                    <l rend="indent">nydelser, højhed og magt, og om den grusomme krig.</l>
                    <l>Og hvad der ellers går for sig på denne ynkværdige klode,</l>
                    <l rend="indent" n="50">alt det som varer så kort inden det svinder og dør.</l>
                    <l>Jeg lader hånt om alt der forgår blandt mensker på jorden,</l>
                    <l rend="indent"><ref target="n67"/>nej, jeg vil stige til vejrs, op til de <ref target="n68"/>himmelske hjem.</l>
                    
                    <l><pb ed="A" n="L2r"/><ref target="n69"/>Højt over skyerne hæver jeg stolt mit hoved til himlen,</l>
                    <l rend="indent">nyder <ref target="n70"/>med Jupiter selv himmelsk ambrosia sød.</l>
                    <l n="55">Dér studerer jeg <ref target="n71"/>himmelens syv bestandige kredse</l>
                    <l rend="indent">ser på stjernerne selv i deres vante forløb.</l>
                    <l>Stjernerne vidner om kunsten hvormed den hellige guddom</l>
                    <l rend="indent">satte det skinnende tag over den mægtige pol.</l>
                    <l><ref target="n72"/>Stjernerne kender til alt hvad skæbnen i fremtiden bringer,</l>
                    <l rend="indent" n="60">de kender ofte til godt, de kender ofte til ondt.</l>
                    <l>Også for jer forvalter jo de deres love og regler,</l>
                    <l rend="indent"><ref target="n73"/>på deres tystladne vej nægter og tilstår de mangt.</l>
                    <l><ref target="n74"/>Dog, et sind ved sin fulde fornuft kan de ikke betvinge,</l>
                    <l rend="indent">for det gør hvad det vil, følger sin dømmekraft selv.</l>
                    <l n="65">Men da uendelig få lar sig lede på vej af fornuften,</l>
                    <l rend="indent">kan kun uendeligt få ændre den himmelske lod.</l>
                    <l>Således viser jeg menskene hvad der skal komme af modgang,</l>
                    <l rend="indent">så de kan være beredt og gøre ulykken let.</l>
                    <l>Den slags ynder nu jeg, det vier jeg hele min omsorg,</l>
                    <l rend="indent" n="70">det der nu og for al evighed aldrig forgår.</l>
                    <l>Nu spør du næppe om hvem jeg mon er og hvad jeg bedriver,</l>
                    <l rend="indent">eller min særlige plads højt over musernes flok.</l>
                    <l>Dog står jeg nok (må jeg vedstå) på ét punkt under de andre,</l>
                    <l rend="indent">det har dog mennesker gjort, selv er jeg helt uden skyld:</l>
                    <l n="75">Der er for få her på jord der har meldt sig til kamp bag min fane,</l>
                    <l rend="indent">hvor man ikke når hen hvis man er langsom til fods.</l>
                    <l>Dem følger talrige skarer af folk som er lokket af vinding</l>
                    <l rend="indent">for til deres armé kommer man uden besvær.</l>
                    <l>Ja, et dødeligt bryst har kun sans for en dødelig verden,</l>
                    <l rend="indent" n="80">hjertet det bærer omkring nede i støvet, er blindt.</l>
                    
                    <l><pb ed="A" n="L2v"/>Men jeg kan huske en ædlere tid i en hensvunden æra</l>
                    <l rend="indent">hvor jeg blev mødt med respekt, hvor jeg blev dyrket på
                        jord.</l>
                    
                    <l><pb ed="TBOO" n="I.67"/>Og jeg kan huske en tid hvor jeg havde min gang i de høje</l>
                    <l rend="indent">sale ved kongernes hof midt i den fornemste pragt.</l>
                    <l n="85">Dengang fik <ref target="n75"/>nemlig kun <ref target="n76"/>konger og de der var rundet af konger,</l>
                    <l rend="indent">(tænk hvilken ære for mig!) lov til at røre min kult.</l>
                    <l>Ej heller du sagde nej engang til at vise mig hæder,</l>
                    <l rend="indent">mangen en gang lagde du ofre på altret for mig.</l>
                    <l>Tit når vi så dig udforske himlen en stjerneklar aften,</l>
                    <l rend="indent" n="90">sagde Apollon til mig: »Han der skal nok blive din!«</l>
                    <l>Det var hans ord, og et svimlende håb fæsted rod i os begge,</l>
                    <l rend="indent">om at du nu var den der ville ofre til mig,</l>
                    <l>du var den der her <ref target="n77"/>under bjørnenes tegn skulle dyrke</l>
                    <l rend="indent">du var den der her under bjørnenes tegn skulle dyrke</l>
                    <l n="95">&#x2013; Indtil du ganske forfaldt til <ref target="n78"/>Vulkans fordægtige kunster</l>
                    <l rend="indent">og ved den hellige ild fremstilled dette og hint.</l>
                    <l>Straks begyndte min kult at miste sin vægt og betydning.</l>
                    <l rend="indent">Da var Uranias glans ikke den samme som før.</l>
                    <l>Skønt, det bar jeg dog nok, <ref target="n79"/>for jorden har også sin egen</l>
                    <l rend="indent" n="100">form for stjerner &#x2013; en art langtfra i modstrid
                        med min.</l>
                    <l>Jorden har selv sine sole, såvel som den har sine måner,</l>
                    <l rend="indent">og den rummer såmænd stjernernes samlede flok.</l>
                    <l>Ja, for <ref target="n80"/>alt hvad der er foroven, er også forneden,</l>
                    <l rend="indent">nok er det hver sin kreds, men deres ansigt er ens.</l>
                    <l n="105"><ref target="n81"/>Stjernerne her på jord kan man tage og føle med hånden</l>
                    <l rend="indent">skønt kun ildgudens kunst klart lar os se deres kraft.</l>
                    <l>Mine kan øjnene se som de funkler når himlen er skyfri.</l>
                    <l rend="indent">Øjnene ser dem, men kun tanken kan se deres kraft.</l>
                    
                    <l><pb ed="A" n="L3r"/>Så <ref target="n82"/>de vestaliske jomfruers kult har jeg slet ikke ondt af,</l>
                    <l rend="indent" n="110">det er en kult der er tæt knyttet til kulten for
                        mig.</l>
                    <l>Men at du nu går ørkesløs om og lar kulterne ligge,</l>
                    <l rend="indent">værdsætter stjerner så lidt, mine såvel som din jords,</l>
                    <l>det har jeg noget imod! Og derfor forlod jeg det høje,</l>
                    <l rend="indent">for at bestyrke dit bryst i at det elsker just mig.</l>
                    <l n="115">Det er en skam at spilde et liv i sin blomstring på intet.</l>
                    <l rend="indent">Det er en skam at gi op midt i et påbegyndt værk.</l>
                    <l><ref target="n83"/>Nå, hvad venter du på? Tag fat nu, dyrk mine kulter!</l>
                    <l rend="indent">Nu har Vulkan bestemt fået den tid han sku ha.</l>
                    <l>Ja, tag fat &#x2013; og hvis ikke du ved hvad du nu skal tage fat på,</l>
                    <l rend="indent">så skal du få dig et stof hvor du kan vise geni.</l>
                    <l>Se, en helt ny stjerne står frem i den højeste æther,</l>
                    <l rend="indent">hvor, ved den nordiske pol, Cassiopeia har plads.</l>
                    <l>En som man aldrig, så langt man kan skue tilbage i tiden,</l>
                    <l rend="indent">før har set i det så velkendte stjernesystem. </l>
                    
                    <l n="125"><pb ed="TBOO" n="I.68"/><ref target="n84"/>Dens position på den svimlende vide Olymp skal du måle,</l>
                    <l rend="indent">og hvor langt den er væk nede fra jer, skal du se.</l>
                    <l>Påvis og dokumentér at en grufuld komet er det ikke,</l>
                    <l rend="indent">men at stjernernes flok ser den som en blandt dem selv.</l>
                    <l>Eftersom ingen af dem gør indtryk på menneskers sjæle,</l>
                    <l rend="indent" n="130">varsler den nye om det de kun forgæves har sagt.</l>
                    <l>Føj dertil at i år står himmelens kredse nu atter</l>
                    <l rend="indent">som da en jomfru så kysk fødte vor gud som en mand.</l>
                    <l><ref target="n85"/>Fastlæg for netop det år hvordan tiderne løber på himlen,</l>
                    <l rend="indent">stedfæst dag for dag alle de vandrende tegn.</l>
                    <l n="135">Bogfør hvor stjernerne står, hvordan måne og sol går i cirkel,</l>
                    <l rend="indent"><ref target="n86"/>skriv hvilke tegn der går ned, skriv hvilke tegn der står
                        op.</l>
                    
                    <l><pb ed="A" n="L3v"/><ref target="n87"/>Lær heraf om himlens effekt på det flygtige lufthav,</l>
                    <l rend="indent">nu med brændende glød, nu med den arktiske frost.</l>
                    <l>Om det blir klart og en strålende dag står i herligste festdragt,</l>
                    <l rend="indent" n="140">eller om skyernes vand falder som silende regn.</l>
                    <l>Det har mange forsøgt, men omhu og flid var forgæves,</l>
                    <l rend="indent">for de savnede helt støtte og bistand fra mig. </l>
                    <l>Du, derimod, har med gudernes hjælp et finere afsæt,</l>
                    <l rend="indent">så se til at få gjort <ref target="n88"/>dette betroede hverv.</l>
                    <l n="145">Og når dét så er gjort, vil jeg ta dig til det der er større, </l>
                    <l rend="indent">da skal du lære hvad slet ingen fik indsigt i før.</l>
                    <l>Bare du finder dig i at udstå de søde strabadser</l>
                    <l rend="indent">for Uranias skyld, helt op til himmelens hjem. </l>
                    <l>Heroppe fra &#x2013; med mindre et ord fra skæbnens gudinde</l>
                    <l rend="indent" n="150">sku tale falsk &#x2013; vil du så <ref target="n89"/>vinde udødeligt
                        ry.«</l>
                    <l>Det var hvad himlens gudinde, der står for de knejsende stjerner,<ref target="n90"/></l>
                    <l rend="indent">sagde i netop de ord, udtrykt på menneskesprog,</l>
                    <l>hvorpå hun straks forsvandt for mit blik tilbage til himlen.</l>
                    <l rend="indent"><ref target="n91"/>Men i mit sind havde nu guddommens kraft fået plads.</l>
                    <l n="155">Og da det ikke er ret at se stort på de himmelskes ordrer,</l>
                    <l rend="indent"><ref target="n92"/>modtager I her det værk musen formaned mig til.</l>
                    <l>Modtag den, I, den fornemme flok der dyrker gudindens</l>
                    <l rend="indent">hellige, himmelske kult, fjernt fra den menige mand.</l>
                    <l>Hvis I kan li hvad I får, skønt det ikke er særlig værdifuldt,</l>
                    <l rend="indent" n="160">vil I måske snart få noget af langt større værd.</l>
                    <l>Snart vil I få noget bedre, for mig skræmmer hverken den dummes</l>
                    <l rend="indent">grin eller arbejdets slid bort fra din forskning, Olymp. </l>
                    <l><ref target="n93"/>Andre kan lide, og lad dem blot det, at prale af sejre</l>
                    <l rend="indent">og med brovtende røst fremsige højstemte ord,</l>
                    
                    <l n="165"><pb ed="A" n="Lr"/>eller at opremse slægt og æt fra den fjerneste fortid,</l>
                    <l rend="indent">selv tage æren for alt det deres aner har gjort.</l>
                    
                    <l><pb ed="TBOO" n="I.69"/>Andre kan finde behag i kongers og herskeres nåde,</l>
                    <l rend="indent">fryde sig over det guld jorden har gemt i sit dyb,</l>
                    <l><ref target="n94"/>plaget af tom ambition og <ref target="n95"/>afsindigt begær efter vinding,</l>
                    <l rend="indent" n="170">og at bære et stort embedes tyngende åg.</l>
                    <l>Lad blot dem sætte pris på den rasende Bacchus' bægre,</l>
                    <l rend="indent">bægre der stadig blir fyldt, fugtige dage på rad.</l>
                    <l>Mange kan Venus så mild med de yndige øjne bedåre</l>
                    <l rend="indent">plaget af flygtigt begær efter begærets mani. </l>
                    <l n="175">Andre har morskab af spil med bemalede kort og med terning,</l>
                    <l rend="indent">alt, både penge og tid, ødsler de væk på hasard.</l>
                    <l>Slet ikke få har lyst til at jage den frygtsomme hare,</l>
                    <l rend="indent">lade den hurtige hund fange det flygtende vildt.</l>
                    <l>Og der er dem der finder det fint at ride behændigt</l>
                    <l rend="indent" n="180">og at tvinge en vild hest til at trave i ring.</l>
                    <l>Andet igen kan andre ha smag for såfremt det er mere</l>
                    <l rend="indent">som en fribåren mand per tradition tar sig til.</l>
                    <l>Den slags er åbenbart det der påviser adelig storhed,</l>
                    <l rend="indent">ja, den ædleste rang kræver en ædel bedrift!</l>
                    <l n="185"><ref target="n96"/>Jeg er dog ikke jaloux, jeg beklager kun de interesser</l>
                    <l rend="indent">netop hos dem hvis liv burde ha virkligt format.</l>
                    <l>Dog: de kan have, det indrømmer jeg, deres nytte til tider:</l>
                    <l rend="indent">legemet gavner de nok, hvis det blir gjort moderat.</l>
                    <l>Også jeg selv, ja hvem som helst, kan når tiden er til det,</l>
                    <l rend="indent" n="190">sysle med al den slags, for det er slet ingen
                        kunst.</l>
                    <l>Og skønt jeg selv sågar, som en ætling af BRAHERNES stamme,</l>
                    <l rend="indent">har mit fornemme navn fra en betydelig slægt,</l>
                    
                    <l><pb ed="A" n="L4v"/>og skønt den urgamle BILLEslægts blod på mødrene side</l>
                    <l rend="indent">også må hæve mig op mellem de fornemme folk,</l>
                    <l n="195"><ref target="n97"/>rør det mig ikke, for det som jeg ikke personlig har frembragt,</l>
                    <l rend="indent">såsom aner og slægt, kalder jeg ikke for mit.</l>
                    <l><ref target="n98"/>Mit sind brænder af lyst til en større og ædlere indsats,</l>
                    <l rend="indent">en hvori mit slid er af en ophøjet art.</l>
                    <l>I de højeste ting er der langt mere hæder og ære</l>
                    <l rend="indent" n="200">mens det ydmyge tit griber en svagere ånd.</l>
                    <l><ref target="n99"/>Jeg holder af med min ånd at bestige <ref target="n100"/>den tordnendes tinder</l>
                    <l rend="indent">og på stjernernes hvælv mønstre de knejsende tegn.</l>
                    <l>Jeg holder af at iagttage alt hvad der funkler på himlen,</l>
                    <l rend="indent">se den skabende Guds værk, så forunderligt smukt.</l>
                    <l n="205">Dette er menneskets hverv, dét er <ref target="n101"/>en guddommelig lykke</l>
                    <l rend="indent">som gør os mennesker <ref target="n102"/>lig gudernes himmelske flok.</l>
                    <l>Den der kan lide med sin sjæl at flyve blandt himmelens tinder,</l>
                    <l rend="indent"><ref target="n103"/>og at nå med sin ånd op mellem stjernerne selv,</l>
                    
                    <l><pb ed="TBOO" n="I.70"/>han har en lyst der er lig med gudernes, ikke med menskers,</l>
                    <l rend="indent" n="210"><ref target="n104"/>én der kan løfte hans sind bort fra det jordiske
                        her.</l>
                    <l>Himlen der lovedes os, har han lyst til at kende på forhånd</l>
                    <l rend="indent">så han kender sit hjem når han skal flytte dertil.</l>
                    <l>Har han på jorden sin gang, bereder Olympen ham glæde,</l>
                    <l rend="indent">mens han bærer sit livs vægt i en dødelig krop.</l>
                    <l n="215">Har han i himlen sin gang, bereder Olympen ham glæde,</l>
                    <l rend="indent">for da nyder han selv godt af det evige liv.</l>
                    <l>Lykkelig er han på jord, og lykkelig højt over æthren,</l>
                    <l rend="indent">han for hvem ætherens hvælv ganske fordunkler vor jord.</l>
                    <l>Den, til gengæld, der lissom et dyr vil blæse på himlen,</l>
                    <l rend="indent" n="220">lever, men ret beset uden begreb om sit liv.</l>
                    
                    <l><pb ed="A" n="L5r"/>Han har jo kun forstand på det jordiske, det der forfalder,</l>
                    <l rend="indent">ser kun det som en blind <ref target="n105"/>muldvarp i jorden kan se.</l>
                    <l>Men det er få, ak, alt for få den milde Apollo</l>
                    <l rend="indent">gav den gave at se alt på den høje Olymp.</l>
                    <l n="225">De må nødvendigvis helt lade hånt om al dødelig gerning</l>
                    <l rend="indent"><ref target="n106"/>for at få hovedet højt op der hvor guderne bor.</l>
                    <l>Dem kan hverken en Venus så mild eller Bacchus så tumpet</l>
                    <l rend="indent">lure, og ej heller guld eller den flygtige ros.</l>
                    <l>Nej, de stræber imod noget større og langt mere fornemt,</l>
                    <l rend="indent" n="230">noget som guderne selv også bekymrer sig om:</l>
                    <l>nemlig med knejsende sind at bestige de knejsende stjerner</l>
                    <l rend="indent"><ref target="n107"/>og lade ånden få magt over det himmelske hvælv. </l>
                </lg>
            </div>
            <div type="poem">
                <!--<pb ed="A" n="L5v"/>
                <pb ed="TBOO" n="I.71"/>-->
                <head rend="center"><orig>I anledning af den videnskabelige observation af en ny
                        stjerne, gjort af den unge Tycho Brahe Ottosen, lærdest af de adelige,
                        ædlest af de lærde.</orig>
                    <reg>Hyldestdigt af Anders Sørensen Vedel</reg>
                </head>
                <lg rend="it">
                    <l>Himlenes nyhed, DEN STRÅLENDE STJERNE, hvad er dens budskab?</l>
                    <l rend="indent">spør jeg dig om, du præst, kender af tidernes gang.</l>
                    <l>Retsvæsen, skole og kirke, selv kongeriger, monarker</l>
                    <l rend="indent">(tør jeg mon tale?) er mål for denne flammende ild.</l>
                    <l>Faklen er truende vendt mod folk såvel som mod byer,</l>
                    <l rend="indent">flammer fra krigsguden Mars, ild fra Vulcanus' glød.</l>
                    <l>Sådan et varsel som dette har ingen før observeret,</l>
                    <l rend="indent">sådan en uro som nu ingen vel oplevet før.</l>
                    <l>Åndens helte, vær hilset! I afdækker varsler fra himlen</l>
                    <l rend="indent">som stemmer helt overens med hvad der sker i vort liv.</l>
                    <l>Kirken skal nyskabes, lovene omstyrtes, byerne knuses,</l>
                    <l rend="indent">folkene ødes i krig, husene rammes af lyn,</l>
                    <l>klogskaben udslettes, rigerne renses for deres monarker.</l>
                    <l rend="indent">Verden blir enten ny, eller dens tid er forbi.</l>
                    <l>Det har den hellige skrift vel tit nok sagt ville hænde</l>
                    <l rend="indent">ved din tilbagekomst her, vældige KRISTUS, til os.</l>
                    <l>Aftør alderens rynker af verdens hærgede ansigt,</l>
                    <l rend="indent">lad det bli skinnende nyt, renset i flammernes ild.</l>
                    <l>Ganske som stjernen på himlen engang ledte vismænd til Kristus</l>
                    <l rend="indent">til hans ydmyge skjul, ydmyg som vejviser selv,</l>
                    <l>således peger nu stjernen den høje mod Kristi genkomst</l>
                    <l rend="indent">mod hans høje triumf. Det er nok det vi må tro.</l>
                    <l>Hvem skulle da føle lyst til at blive i vaklende rønner,</l>
                    <l rend="indent">som er besmittet af synd, hæsligt besudlet af blod?</l>
                    <l>Stjernen, VORT LYS, gir løfte om æterens nyskabte lysvæld,</l>
                    <l rend="indent">om at treenigheds ild kommer en lysende dag.</l>
                    <l>Vend da ikke tilbage mod smudsige sædvaners søle,</l>
                    <l rend="indent">bliv ikke saltstøtter her, stive af idioti!</l>
                    <l>Flygt nu, flygt ud af Babylon, Sodoma og af Ægypten!</l>
                    <l rend="indent">Det er et nyt KANAAN stjernen den nye har vist.</l>
                </lg>
            </div>
            <div type="postscript"/>
        </back>
    </text>
</TEI>
