<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Medicamenta tria cum Henrico Ranzovio communicata / Tre medikamenter delt med Henrik
          Rantzau</title>
        <title xml:lang="en">Medicamenta tria cum Henrico Ranzovio communicata / Three medicaments
          shared with Heinrich Rantzau</title>
        <author>Tycho Brahe</author>
        <editor>
          <name xml:id="pz">
            <persName>
              <forename type="first">Peter</forename>
              <surname>Zeeberg</surname>
            </persName>
          </name>
        </editor>
        <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
        <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
        <date>2019</date>
        <idno>nil</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                <collection>empty</collection>
                <idno>Langebeks excerpter 179</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
            </msDesc></witness>
          <witness xml:id="B">
            <bibl>Thomas Bartholin, <title>Cista medica</title>, Hauniæ 1662, p. 96
            sqq.</bibl></witness>
          <witness xml:id="TBOO">
            <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer, Tom. IX, Hauniæ
              1927, p. 161-166</bibl></witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl>empty</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation><date>1597</date></creation>
      <langUsage>
        <language ident="la"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>medicin</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <abstract>
        <ab>nil</ab>
      </abstract>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-02-01" who="#pz">Filen etableret</change>
      <change when="2020-02-18" who="#pz">Tekst importeret, opmærket og korrekturlæst</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front/>
    <body>
      <div xml:id="text">
        <head rend="center">
          <orig><pb ed="TBOO" n="IX.161"/><pb ed="A" n="1r"/>MEDICAMENTA TRIA PRO GRAVISSIMIS MORBIS
            HUMANUM CORPUS INFESTANTIBUS, EAQUE UNIVERSALIA, QUÆ IN IPSIUS LIBRUM MEDICINALEM DOMINO
              <persName ref="rantzau_henrik_1526">HENRICO RANZOVIO</persName>, PRODUCI CYMBRICO, SUO
            AFFINI ET AMICO HONORANDO ET DILECTISSIMO TYCHO BRAHE OTTHONIDES HOSPES HOSPITI
            WANDESBURGI MEMORIÆ ET GRATITUDINIS ERGO COMMUNICAVIT ET PROPRIA MANU INSCRIPSIT.</orig>
          <reg>Medicamenta tria</reg>
          <reg xml:lang="en">Medicamenta tria</reg>
        </head>
        <div n="Pro morbo epidemico pestilentiali vel aliis contagiis venenatis">
          <head><orig><pb ed="A" n="2r"/>1. PRO MORBO EPIDEMICO PESTILENTIALI VEL ALIIS CONTAGIIS
              VENENATIS TAM QUOAD PRÆSERVATIONEM QUAM CURATIONEM.</orig>
            <reg>Pro morbo epidemico pestilentiali vel aliis contagiis venenatis</reg>
          </head>
          <p>ACCIPITUR pro <app>
              <lem>corpore et</lem>
              <rdg wit="#B">corporis</rdg>
            </app> fundamento Theriacæ optimæ <app>
              <lem>Venetæ</lem>
              <rdg wit="#B">Venetianæ</rdg>
            </app> seu potius Alexandrinæ libra una. Huic <app>
              <lem>superinfundatur</lem>
              <rdg wit="#B">superfundatur</rdg>
            </app> Spiritus Vini ter vel quater destillatus in vitro oblongo et maiusculo, ita ut
            extet ad minimum sex digitis, clausoque vitro quam optime, ne respiret, imponatur in <app>
              <lem>Balneum</lem>
              <rdg wit="#B">B</rdg>
            </app> M. tepidum per dies plus minus 14. donec spiritus <app>
              <lem>ille</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> vini in se attraxerit omnem tenuiorem et præstantiorem essentiam Theriacæ,
            residentibus in fundo fæcibus et crassiore materia, quæ filtratione per <app>
              <lem>papyrum</lem>
              <rdg wit="#B">chartam</rdg>
            </app> bibulam sunt separanda, idque quod in <app>
              <lem>papyro</lem>
              <rdg wit="#B">charta</rdg>
            </app> remanet seponendum. Quod vero liquidum et coloratum defluxit peculiari vitro
            oblongo exceptum, imposito et bene conglutinato <app>
              <lem>Alembico et anteposito Recipiente maiusculo itidem conglutinato</lem>
              <rdg><note>om. A</note></rdg>
            </app>, destilletur inde spiritus <app>
              <lem>vini</lem>
              <rdg wit="#A">vino</rdg>
            </app> in balneo mediocriter calente non fervido, donec essentia in fundo remaneat
            instar picis liquidæ. Hæc per se conservetur in vitro bene obturato et <app>
              <lem>spiritus per se in altero</lem>
              <rdg wit="#B">spiritu vini per se alterato</rdg>
            </app>. Potest autem spiritus <app>
              <lem>ille</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> vini vel denuo usui esse in ulteriore eiusmodi <app>
              <lem>extractione</lem>
              <rdg wit="#A">extractatione</rdg>
            </app> semel atque iterum, <app>
              <lem>sicque</lem>
              <rdg wit="#B">sic</rdg>
            </app> redditur præstantior, ut reservetur loco Aquæ vitæ præservativæ <app>
              <lem>et conservativæ</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> in talibus morbis, præsertim si ter vel quater dicto modo exaltata fuerit. <pb
              ed="A" n="2v"/>Essentia vero quamvis per se efficax et multo plus quam ipsa Theriaca,
            tamen ut universalis sit in omnibus morbis contagiosis et Epidemicis præsertim
            pestilentialibus, sic graduanda. </p>
          <p rend="indent">Accipiatur sulphuris e colchotare <app>
              <lem>puro</lem>
              <rdg wit="#B">pure</rdg>
            </app> quater sublimati quarta libræ pars. <app>
              <lem>Huic</lem>
              <rdg wit="#B">hinc</rdg>
            </app> superinfundatur in vitro (ut prius) tantum de oleo iuniperi <app>
              <lem>puro</lem>
              <rdg wit="#B">pure</rdg>
            </app> destillato, ut etiam tribus vel quatuor extet digitis, <app>
              <lem>ponaturque</lem>
              <rdg wit="#A">ponatur</rdg>
            </app> in fornace cinerum tepido digerendum ad octiduum, donec maximam par<pb ed="TBOO"
              n="IX.162"/>tem sulphuris sublimati in se oleum resolverit tinctura rubicundissima.
            Separentur ut prius, et de residuo essentia nimirum sulphuris <app>
              <lem>addatur</lem>
              <rdg><note>post <q>addatur</q> add. <q>is</q> B</note></rdg>
            </app> priori Theriacæ extracto portio eius duodecima, ita ut Theriacæ essentia tot
            vicibus exsuperet. Oleum vero iuniperi residuum et aliquatenus separatum per
            destillationem reservetur in plurimos usus longe efficacius quam antea. Postea addatur
            de <app>
              <lem>extractione</lem>
              <rdg wit="#B">extracto</rdg>
            </app> Angelicæ, Absinthij, præsertim <app>
              <lem>salis</lem>
              <rdg wit="#B">sale</rdg>
            </app> Karabes albi quasi vigesima quarta pars, ijsque simul iunctis et <app>
              <lem>adunitis</lem>
              <rdg wit="#B">unitis</rdg>
            </app> digerantur <app>
              <lem>omnia</lem>
              <rdg><note>om. A</note></rdg>
            </app> denuo <app>
              <lem>in</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> tepido calore balnei per octiduum, superaddita, si lubet, aliqua parte <app>
              <lem>de spiritu</lem>
              <rdg wit="#B">spiritus</rdg>
            </app> vini prius <app>
              <lem>extracto</lem>
              <rdg wit="#B">extracti</rdg>
            </app>, ut promptius misceantur et uniantur, qui <app>
              <lem>sicuti</lem>
              <rdg wit="#A">uti</rdg>
            </app> antea per novam filtrationem et destillationem inde separari potest, donec
            liquida remaneat materia omni auro in sua quantitate et pondere præstantior, quam si
            tamen adhuc magis exaltare libet et adhibere ad plures morbos humanum corpus
            infestantes, debilitantes et de<pb ed="A" n="3r"/>struentes, quotquot <app>
              <lem>sudorifico</lem>
              <rdg wit="#B">sudorifici</rdg>
            </app> confortativo propelli possunt, qualis est dimidia ferme omnium eorum pars, sic
            agendum. </p>
          <p rend="indent">Accipiatur <app>
              <lem>antimonij Regulizati</lem>
              <rdg wit="#B">Regulus ♁</rdg>
            </app> in reverberatorio fixati, postquam instar Alcohol per cucurbitam <app>
              <lem>terream</lem>
              <rdg wit="#B">ferream</rdg>
            </app> inclinatam forti igne transivit. Figi autem debet in reverberatorio clauso
            successive aucto calore, donec volatilitatem et Mercurialem corrosionem amiserit
            ignemque candentem sustinere poterit absque fumo. Tunc amplius sensibiliter non purgat
            neque per sedes neque per vomitum, nec ullam movet nauseam aut corpus quoquo modo
            debilitat, sed solummodo lenem (<app>
              <lem>ubi opus</lem>
              <rdg wit="#B">opus ubi</rdg>
            </app> fuerit) ciet sudorem, <app>
              <lem>obstructiones</lem>
              <rdg><note>post <q>obstructiones</q> add. <q>omnes</q> B</note></rdg>
            </app> aperit, febres omnes pellit ante paroxysmos sumptum, omnem sanguinis immunditiem
            tollit et morbos ex hac prognatos, superatque multis modis Panacæam nunc toties
            decantatam, estque omnino innoxium per se medicamentum atque instar sacchari assumi
            potest etiam in magna dosi. At non opus est in dictis morbis nisi <app>
              <lem>7.</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> 9. vel 12. grana dare in <app>
              <lem>conveniente</lem>
              <rdg wit="#B">convenienti</rdg>
            </app> liquore, et sudorem (si natura volet) procurare, purgato prius antecedentibus
            diebus corpore, si nimis scateat humoribus, idque levi solutivo, ne medicina tam
            præstans in ijs submergatur. In Epidemicis vero, de quibus nunc agitur, <app>
              <lem wit="#TBOO">addatur</lem>
              <rdg wit="#A #B">addetur</rdg>
            </app> eius pars decima sexta vel vicesima priori essentiæ, et misceantur quam
            dlligentissime. <pb ed="A" n="3v"/>Possunt insuper addi hæc confortativa
            excellentissima.</p>
          <lg>
            <l><app>
                <lem>Tincturæ auri</lem>
                <rdg wit="#B">Tinctur. ☉</rdg>
              </app> non corrosivæ <app>
                <lem>scrupulus dimidius</lem>
                <rdg wit="#B">scrup. sem.</rdg>
              </app></l>
            <l><app>
                <lem>Argenti resoluti</lem>
                <rdg wit="#B">Resolut. ☾</rdg>
              </app> sine <app>
                <lem>corrosione</lem>
                <rdg wit="#B">corrosiv.</rdg>
              </app>
              <app>
                <lem>scrupulus unus</lem>
                <rdg wit="#B">scrup. j.</rdg>
              </app></l>
            <l>Margaritarum resolutarum et dulcium <app>
                <lem>scrupuli duo</lem>
                <rdg><note>om. B</note></rdg>
              </app></l>
            <l>Tincturæ Corallorum <app>
                <lem>tantundem</lem>
                <rdg wit="#B">an. scrup. ij</rdg>
              </app>.</l>
          </lg>
          <p>Hisque cum prioribus simul mixtis et bene incorporatis, additaque fragmentorum sapphiri
            resolutione (si haberi queat) in guttis solum<pb ed="TBOO" n="IX.163"/>modo 12. vel 16.
            evadit medicamentum contra morbos <app>
              <lem>antedictos multosque alios</lem>
              <rdg wit="#B">prædictos aliosque multos</rdg>
            </app> adeo præstans, ut vix habeat quod illi conferri possit, et in parva dosi tam
            præservat quam curat absque omni detrimento, non debilitando naturam sed
            confortando.</p>
        </div>
        <div n="Pro morbis epidemicis">
          <head>2. PRO MORBIS EPIDEMICIS ET HUC PERTINENTIBUS.</head>
          <p>Sumatur pro corpore Vitrioli Ungarici magna copia, <app>
              <lem>utpote</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> librarum circiter 20. Exsiccetur, depuretur per aliquot continuas solutiones et
            exsiccationes, donec maximam partem fæcum terrestrium, quibus scatet, amiserit. Postea
            indantur cucurbitæ terreæ lutatæ, quæ ignem sustinere <app>
              <lem>queat</lem>
              <rdg wit="#B">potest</rdg>
            </app>, tres vel quatuor libræ, prout cucurbita ferre potest, et apposito maximo
            recipiente impellantur successive in Athanore spiritus non saltem humidi, sed et sicci,
            donec colchotar in fundo remanens nullos amplius emittat. Refundantur ijdem spiritus tam
            humidi quam sicci super idem colchotar prius contusum, <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg wit="#B">ut</rdg>
            </app> in nova cucurbita denuo ut prius fiat <app>
              <lem>spirituum</lem>
              <rdg wit="#A">spiritum</rdg>
            </app> in Recipiens magnum impulsio, idque repetatur ter vel quater. Postea liquor in
            Recipiente remanens infun<pb ed="A" n="4r"/>datur vitro oblongo, et simul affuso eius
            quantitatis spiritu vini optimo, qui phlegmate careat, fiat digestio conclusa vel in
            fimo equino calido vel etiam in balneo per spatium mensis, ut liquor vitriolatus suas
            interiores fæces deponat, <app>
              <lem>spiritumque</lem>
              <rdg wit="#B">spiritum</rdg>
            </app> vini imbibat et assumat. Quibus per filtrationem separatis et destillato inde in
            balneo lento spiritu vini, manet in fundo essentia vitrioli præstans, quæ tamen, quo hæc
            quæ dixi de spiritu vini sæpius reiterantur, eo præstantior evadit. Nam ipse spiritus
            vini amittit suam virtutem et phlegmaticus redditur tribuendo eam essentiæ vitrioli
            illamque corrigendo, purgando et maturando. Hic liquor vitrioli depuratus non admodum
            acris et amarus (ut alias) sed subdulcis in parva dosi et convenienti liquore assumptus
            emendat et sanat morbos istos, de quibus dictum, tum quoque <app>
              <lem>pene</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> omnes <app>
              <lem>alios</lem>
              <rdg><note>post <q>alios</q> add. <q>morbos</q> B</note></rdg>
            </app> cerebrum graviter infestantes undecunque tandem obortos. Corroborat etiam
            stomachum et principalia membra non parum, morbisque mulierum præsenter succurrit sive
            ex palpitatione aut huic connata suffocatione obortis. Potest autem exaltari et <app>
              <lem>universalior</lem>
              <rdg wit="#A">universalius</rdg>
            </app> reddi, si ipsi addantur hæ Extractiones <app>
              <lem>atque</lem>
              <rdg wit="#B">vel</rdg>
            </app> Essentiæ: Corallorum <app>
              <lem>rubeorum</lem>
              <rdg wit="#B">rubrorum</rdg>
            </app>, Margaritarum Cranij Microcosmi recentis, quod terram non attigit, Spodij, Rasuræ
            Eboris, Sandalorum, Ligni Aloës, Visci Quercini, <app>
              <lem>Pœoniæ Seminum et Radicum</lem>
              <rdg wit="#B">Rad. et Sem. Pæon.</rdg>
            </app>, Spiritus Camphoræ, Extracti Hypericonis atque similium, quæ ex specifica natura <app>
              <lem>huc</lem>
              <rdg wit="#B">hæc</rdg>
            </app> conducunt, ita ut <app>
              <lem>extracta</lem>
              <rdg><note>post <q>extracta</q> add. <q>et</q> B</note></rdg>
            </app> depurata et simul iuncta pro tertia parte cum supradicto Vitrioli liquore
            iungantur, misceantur et per aliquot septimanas digerantur. Postmodum abiectis fæcibus
            subsidentibus reservetur liquor sive essentia incomparabilis, quæ in parva dosi curat
            omnes morbos, <pb ed="TBOO" n="IX.164"/>qui vel Epilepsiæ vel Apoplexiæ aut Paralysis <app>
              <lem>aliorumque similium nomine</lem>
              <rdg wit="#B">nomine aliorumque similium</rdg>
            </app> veniunt. <pb ed="A" n="4v"/>Si additus fuerit ad digerendum liquor &#x263E; sive
            argenti viridis aut cæruleus pro centesima saltem parte totius liquoris extracti et
            depurati, credi vix potest, quantum augeatur virtus medicamenti non solum in dictis
            morbis sed omnibus <app>
              <lem>insuper</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> cerebri affectibus. Potest etiam ex ipso vitriolo optimo Romano vel Ungarico, aut
            quod magis <app>
              <lem>præstaret</lem>
              <rdg wit="#B">præstat</rdg>
            </app> Cyprio et Persico (modo haberi queat) parari liquor præstantissimus, sive oleum
            quoddam subdulce, suave et odoriferum atque pellucidum, quod non saltem hos morbos, de
            quibus nunc dictum, sed etiam multos alios peneque omnes humani corporis affectiones
            corrigit et curat, quatenus non <app>
              <lem>omnimode</lem>
              <rdg wit="#B">omnimodo</rdg>
            </app> incurabiles sunt. Habet etiam vitriolum in se occultam quandam et spiritualem <app>
              <lem>auri</lem>
              <rdg wit="#B">solis</rdg>
            </app> naturam, ita ut non minus quam <app>
              <lem>auri</lem>
              <rdg wit="#B">solis</rdg>
            </app> essentia sive tinctura aut liquor potabilis (quando hæc subtiliter <app>
              <lem>et</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> absque nocivis additamentis haberi queant) confortando naturam ea quæ ipsi
            obstaculo sunt propellit, imo in quibusdam plusquam ipsa <app>
              <lem>auri</lem>
              <rdg wit="#B">solis</rdg>
            </app> tinctura cum sua spiritualitate citius et magis penetret et membra principaliora
            petat et corroboret. Eius autem præparatio breviter et summatim exposita in hunc <app>
              <lem>modum se</lem>
              <rdg wit="#B">se modum</rdg>
            </app> habet. Vitrioli selectissimi eius generis de quo dixi capiantur libræ ad minimum
            40. quod in vaporario primum usque ad albedinem exsiccatum resolvatur limpida aqua et
            abiectis fæcibus denuo incrassetur atque <app>
              <lem>leviter</lem>
              <rdg wit="#B">leniter</rdg>
            </app> exsiccetur, idque fiat multis vicibus, donec exteriores et crassiores fæces
            amiserit. Postea in reverberatorio clauso vasculis fortibus et spirituum penetrationem
            non admittentibus inclusum et bene obturatum digeratur mediocri <pb ed="A" n="5r"
            />calore successive aucto, donec rubedini appropinquet. Postea aceto <app>
              <lem>stillatitio</lem>
              <rdg wit="#A">stillatico</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem wit="#TBOO">resolvatur</lem>
              <rdg wit="#A #B">resolvetur</rdg>
            </app> et lavetur, ut prius, aqua denuoque exsiccetur, et paulo <app>
              <lem>fortiori</lem>
              <rdg wit="#B">fortiore</rdg>
            </app> calore occluso <app>
              <lem>tamen</lem>
              <rdg wit="#B">tum</rdg>
            </app> reverberetur, ut prius, per dies 14. idque repetatur aliquoties, donec
            interioribus etiam fæcibus liberatum sit. Postea autem in posterioribus solutionibus cum
            aceto destillato <app>
              <lem>misceatur</lem>
              <rdg wit="#A">misceri</rdg>
            </app> in dimidia quantitate <app>
              <lem>vini spiritus depuratus</lem>
              <rdg wit="#B">spiritus vini depurati</rdg>
            </app>, et tandem in solo <app>
              <lem>vini spiritu</lem>
              <rdg wit="#B">spiritu vini</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>fiat</lem>
              <rdg wit="#A">fieri</rdg>
            </app> resolutio ter vel quater, interposita separatione, exsiccatione et digestione,
            lentiore tamen calore quam antea, idque in vitris bene lutatis et obturatis, donec
            vitriolum rubicundissimum et purissimum redditum destillationi aptum sit, quæ fieri
            debet in vitro firmo etiam lutato, in calidis cineribus successive aucto igne, donec
            totum oleum illud præstantissimum <app>
              <lem>et rubicundissimum</lem>
              <rdg><note>om. A</note></rdg>
            </app> per alembicum ascendens in antepositum magnum receptaculum vitreum descenderit,
            relicto in fundo Sale albicante, cui <app>
              <lem>denuo</lem>
              <rdg><note>ante <q>denuo</q> add. <q>denique</q> B</note></rdg>
            </app> coniungi potest atque per digestionem menstruam <app>
              <lem>paulatim</lem>
              <rdg wit="#B">sublatim</rdg>
            </app> uniri, <app>
              <lem>rursusque</lem>
              <rdg wit="#B">rursumque</rdg>
            </app>, si lubet, inde destillari, aut simul manere permittendo cum suo sale
            efficaciter, <app>
              <lem>eo, uti dixi</lem>
              <rdg wit="#B">ut dixi, eo</rdg>
            </app>, uti potes. Si recte paraveris atque inveneris, age DEO gratias.</p>
        </div>
        <div n="Pro morbis cutem et sanguinem infestantibus">
          <head><pb ed="TBOO" n="IX.165"/>3. PRO MORBIS CUTEM ET SANGUINEM INFESTANTIBUS, QUALIS EST
            SCABIES, INVETERATA LUES <app>
              <lem>VENEREA</lem>
              <rdg wit="#B">♀</rdg>
            </app>, <app>
              <lem>AC</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> ELEPHANTIASIS, ET SIMILES.</head>
          <p><app>
              <lem>Hi</lem>
              <rdg><note>post <q>Hi</q> add. <q>qui sunt</q> B</note></rdg>
            </app> morbi et quotquot sub eorum specie comprehenduntur, potissimum <app>
              <lem>Mercurio</lem>
              <rdg wit="#B">☿</rdg>
            </app> curantur, non tamen vulgari modo præparato, sive in unctionibus <pb ed="A" n="5v"
            />nocivis <app>
              <lem>aut</lem>
              <rdg wit="#B">et</rdg>
            </app> periculosis sive præcipitationibus et Turbithis corrosivis et similibus <app>
              <lem>vitiosis</lem>
              <rdg wit="#B">operosis</rdg>
            </app> præcipitationibus, quæ sæpe plus damni quam commodi afferunt. Verum in hunc modum
            fiat eius correctio, a venenata natura liberatio, et ubi noxium est medicamentum
            restitutio.</p>
          <p rend="indent">Primum ut exteriores fæces deponat per corium (ut fit) trusus et
            aliquoties sale et aceto lotus postmodum more solito sublimetur et <app>
              <lem>revivificetur</lem>
              <rdg wit="#B">revificetur</rdg>
            </app> in aqua dulci appositis laminibus <app>
              <lem>ferreis</lem>
              <rdg wit="#B">♂</rdg>
            </app>, denuoque exsiccatus sublimetur, vivificetur, idque ad minimum quater, donec
            interiores suas fæces pro maiori parte amiserit. Postmodum impositus phiolæ vitreæ
            oblongæ, quæ luto inferiore sui parte munita sit, <app>
              <lem>superindatur</lem>
              <rdg wit="#A">superindantur</rdg>
            </app> illi de optimo oleo vitrioli, quod depuratum sit, quater tantum pondere, prout is
            habet, et clauso vitri orificio fiat digestio per octiduum in cineribus calidis.
            Posteaque destinato inde oleo vitrioli in arena calida, remanebit <app>
              <lem>Mercurius</lem>
              <rdg wit="#B">☿</rdg>
            </app> in fundo albus ut nix. Cui superinfusa <app>
              <lem>bis vel ter</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> aqua <app>
              <lem>aliqua</lem>
              <rdg wit="#B">alia</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>stillatitia</lem>
              <rdg wit="#A">stillativa</rdg>
            </app>, <app>
              <lem>puta</lem>
              <rdg wit="#A">pura</rdg>
            </app> Rosarum vel <app>
              <lem>quæcunque</lem>
              <rdg wit="#B">quacunque</rdg>
            </app> alia, attrahit statim in se quicquid salis e vitriolo <app>
              <lem>Mercurio</lem>
              <rdg wit="#B">☿◦</rdg>
            </app> adhæret, et per decantationem reiteratam interposita exsiccatione ipsum omnino
            dulcificat, ita ut corrosivis expers sit. Id <app>
              <lem>si</lem>
              <rdg wit="#B">enim</rdg>
            </app> ter vel quater repetatur, eo magis figitur et depuratur &#x263F;, donec tandem in
            igne non admodum forti liquescat ut cera absque fumo: tumque periculo vacat. Et <app>
              <lem>duobus</lem>
              <rdg><note>ante <q>duobus</q> add. <q>in</q> A</note></rdg>
            </app> vel tribus granis assumptis in convenienti aliquo corpore per solos sudores
            morbos dictos curat; nisi <app>
              <lem>nimis magna</lem>
              <rdg wit="#B">cum maior</rdg>
            </app> adsit pituitæ viscositas, tunc etiam ab <pb ed="A" n="6r"/>ijsdem sine periculo
            per convenientia emunctoria liberat. Augetur tamen præstantia medicamenti, et <app>
              <lem>universalius</lem>
              <rdg wit="#A">universalior</rdg>
            </app> redditur, si in pari pondere misceatur illi <app>
              <lem>antimonij</lem>
              <rdg wit="#B">♁</rdg>
            </app> pulvis fixus, de quo antea dixi, et aurum extractum sive pulvis diaphoreticus non
            corrosivus, ita ut hæc tria æquali <app>
              <lem>pondere</lem>
              <rdg><note>post <q>pondere</q> add. <q>et</q> B</note></rdg>
            </app> coniuncta et mixta, <app>
              <lem>superinfusaque</lem>
              <rdg wit="#B">superinfusoque</rdg>
            </app> denuo oleo vitrioli purissimo digerantur simul per mensem in mediocri et continuo
            calore, destillatoque inde oleo (uti antea) materia residua dulcis reddatur per aquas
            aliquas <app>
              <lem>puras</lem>
              <rdg><note>post <q>puras</q> add. <q>et</q> B</note></rdg>
            </app> stillatitias aliquoties decantando, uti etiam prius <app>
              <lem>indicatum</lem>
              <rdg wit="#B">indicatur</rdg>
            </app>, donec pulvis exsiccatus et subrubeus omnis sit amaritudinis expers gustuique
            acceptus. Is per excellentiam curat <app>
              <lem>quos</lem>
              <rdg wit="#A">quid</rdg>
            </app> dixi <app>
              <lem>morbos</lem>
              <rdg><note>om. A</note></rdg>
            </app>, sanguinem repurgat, humores noxios consumit, omniaque extremarum partium ulcera
            et cutis vitia tollit, ipsum <app>
              <lem>antimonialem</lem>
              <rdg wit="#B">♁</rdg>
            </app> pulverem, de quo antea dixi, licet <app>
              <lem>is</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> maximarum sit virtutum, superat.</p>
          <p rend="indent">Qui hæc tria <app>
              <lem>antedicta rite</lem>
              <rdg wit="#B">autem dicta ita</rdg>
            </app> parare didicerit, tres <app>
              <lem>pene</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> partes omnium morborum humanum corpus infestantium, modo opportune etiam ad<pb
              ed="TBOO" n="IX.166"/>hibere <app>
              <lem>novit</lem>
              <rdg wit="#B">cæperit</rdg>
            </app>, quasi universaliter curabit. Restant <app>
              <lem>solummodo</lem>
              <rdg wit="#B">solum</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>is</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> qui ex podagricis fluxionibus et hydropicis atque similibus, qui e salium
            resolutione non naturali et intempestiva aut eorundem concretione importuna originem
            trahunt, qui alijs medijs pro maiori parte curandi <app>
              <lem>atque</lem>
              <rdg wit="#B">et</rdg>
            </app> levandi sunt, modo malum non nimis alte radices egerit <pb ed="A" n="6v"
            />omnesque vires naturales destruxerit, ut <app>
              <lem>plane</lem>
              <rdg wit="#B">plene</rdg>
            </app> sit incurabile, quod et in cæteris <app>
              <lem>subintelligendum</lem>
              <rdg wit="#B">intelligendum</rdg>
            </app> venit. Nam talia mala et divinitus peculiariter inflicta non nisi a solo DEO
            immediate, ubi voluerit, curantur. </p>
          <p rend="indent">Postquam hæc in librum Dn. <persName ref="rantzau_henrik_1526">HENRICI
              RANTZOVIJ</persName> inscribi curassem, ita ut tria folia in folio ijs complerentur
            conveniente loco, quarum rerum medicinalium vulgarium Teutonice scriptarum, antequam
            novus de ijsdem inciperet tractatulus, ea quæ sequuntur verba <app>
              <lem>ab</lem>
              <rdg><note>om. B</note></rdg>
            </app> altera huius paginæ parte <app>
              <lem>subscribi</lem>
              <rdg wit="#B">inscribi</rdg>
            </app> curavi. Distichon vero illud et nomen meum, quæque sequuntur, ipsemet propria
            manu annotavi: Habes mi Dn. <persName ref="rantzau_henrik_1526">HENRICE
            RANZOVI</persName>, affinis et amice dilectissime, quæ hoc tempore tibi et tuis
            communicare e secretis artis Pyronomicæ concedebantur, quæ licet cuivis intellectui
            obviam non <app>
              <lem>sint</lem>
              <rdg wit="#A">sit</rdg>
            </app> (siquidem requirunt tractationis experientiam et praxin) fieri nihilominus
            potest, ut alicui e tuis successoribus, si non tibi ipsi, hæc usui sint futura. Nam dies
            diem docet, et omnia tempus habet. Cætera quæ DEI dono diutino labore, sumptu et
            experientia explorata habeo, si quæ scire aves, non celabo, solummodo expectent, ut tibi
            et tuis intimis secreta (qualia etiam sunt) conserventur, utut</p>
          <lg>
            <l>Talia, me patrias fecere relinquere sedes; </l>
            <l rend="indent">Sic iuvisse nocet, non nocuisse iuvat.</l>
          </lg>
          <closer>
            <signed>TYCHO BRAHE OTTONIDES,<lb/>manu propria.</signed>
            <dateline><lb/>Die 13. Decembr. Anno Christi 1597, qui mihi ante Annos 51. completos
              fuit natalis.</dateline>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
