<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Hieronymus Wolf</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno 1568 ad annum 1587</title>, ed. F.R. Friis, 1876-86</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 5-7</bibl>
                    </witness>
                    <!--<physDesc>
                                <objectDesc>
                                    <supportDesc material="paper">
                                        <support>
                                            <ab/>
                                        </support>
                                        <extent>
                                            <dimensions unit="cm">
                                                <height>0</height>
                                                <width>0</width>
                                            </dimensions>
                                        </extent>
                                        <condition>
                                            <ab/>
                                        </condition>
                                    </supportDesc>
                                    <layoutDesc>
                                        <ab/>
                                    </layoutDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc> <handNote> <ab>empty</ab> </handNote> </handDesc> <additions> <ab>empty</ab> </additions> <sealDesc> <seal> <ab>empty</ab> </seal> </sealDesc><history>
                                <ab></ab>
                            </history>-->
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Hieronymus Wolf</persName>
                    <placeName>Augsburg</placeName>
                    <date when="1571-11-13"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1571. 13. november</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-13" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.5"/>
                <opener><pb ed="A" n="65r"/>VERA NOBILITATE ET DIVINÆ MATHESEOS COGNITIONE
                    ORNATISSIMO D. TYCHONI BRAHEO, OTTONIDI, DOMINO ET AMICO SUO COLENDO,
                    S.</opener>
                <p>TERNAS ab Excellentia T. literas, εύτυχέστατε Τυχών, mihi gratissimas et
                    iucundissimas accepi, tum quod res patriæ et tuas secundas nunciabant, tum quod
                    singulare mei studium, quo plurimum delector, præ se ferebant. Etsi enim Patris
                    obitum natura moleste, eundem tamen moderate ferre Philosophia iubet, eoque
                    magis, quod iam tui iuris factus, Aula Cyclopica tanquam Scylla et Charybdi
                    evitata, tibi et Musis, ac potius Christo vivendi summam facultatem habes: qua
                    cordato quidem homini quid queat esse optatius? In deliberatione tua de
                    peregrinatione triplici, meum non est prudentiæ tuæ quicquam præscribere, et
                    alia fortasse iuvenibus, alia senibus consilia sunt aptiora. Sed tamen si tuo
                    essem loco, qui et opibus et dignitate præstes, et ætate <pb ed="TBOO" n="VII.6"
                    />sis integra, de coniugio cogitarem, et re familiari tutanda et propaganda ad
                    posteros, nisi si forte certis de causis hoc consilium tibi displicet. Sit tibi
                    Philosophia et divina Mathesis uxoris loco, donec <app><lem wit="Friis">ijs</lem><rdg wit="A">in</rdg></app> hanc adiungere lubuerit.
                    Tibi quidem domi tuæ Hippocentauri isti negotijs multis a tuo animo alienis
                    molestias facessunt, quas si sustinere non potes et semitam virtutis præcludere
                    animadverteris, non inconsulte feceris, si loci mutatione tales enormitates
                    devitaveris: Et si tunc omnino extra patriam evagari stat sententia, per
                        <placeName ref="Belgium">Belgium</placeName> et <placeName ref="France"
                        >Gallias</placeName> in <placeName ref="Italy">Italiam</placeName>
                    transibis, eaque perlustrata, <placeName ref="Augsburg">Augustam</placeName>
                    petes, nosque denuo invises rediturus in patriam. Rursus itaque tunc (nisi annus
                    hic climactericus me sustulerit) consuetudine tua liberali et omnis eruditionis
                    plena nostraque amicitia præsens denuo fruar, quibus plurimum dolui me
                    destitutum post discessum hunc tuum, a quo gravia interea passus sum. 23.
                    Novemb. superiore periculum magnum sustinui. Hoc autem anno 1O. Aprilis nescio
                        <pb ed="A" n="65v"/>quo malo infortunio cecidi graviter de gradibus sive
                    scalis, quibus ascenditur ad Musæum meum, et deturbatus sum usque ad imum
                    pavimentum in novis his ædibus, quas conduxi a <persName>D. AMBROSIO</persName>,
                    quem nosti, eratque tantum præcipitium, ut cruento capite et dorso pene fracto
                    ægre resurgens diu Chirurgi opera sim usus. Accesserunt et turbæ domesticæ
                    perfidia quorundam, quos mihi amicos putavi, et sumtus reditibus majores, cum
                    sordide potius quam splendide vivam, æs alienum inaudita apud nos annonæ
                    charitate, mihi attulerunt.</p>
                <p rend="indent">Valetudo autem, ut fert ingravescens ætas, subinde ruit in
                    deterius, in primis vero me excruciat Lithiasis et Chiragra, quæ vereor, ne mihi
                    propediem scribendi facultatem sit ademtura. Nescio quæ directio in mea Genesi
                    mihi tanta mala circa hæc tempora portendat. Forte Ascendens meum nunc venit ad
                    corpus Martis in &#x2649; signo terrestri, prout tu eius locum correxisti, de
                    quo mihi antea nescio quid mali ominatus es, postquam meam Genesin aliter
                    verificasti, quam a <persName ref="Leovitius, Cyprianus">CYPRIANO
                        LEOVITIO</persName> factum est, et præteritos casus convenientius adaptasti,
                    ubi etiam de futuris nonnulla mihi rectius prædixisti, et cuperem, ut et nunc
                    eandem per otium inspicere velles et de pluribus præmonere. Suades, ut labores
                    et molestias minuam, quod et amice et prudenter suades: idque mihi facere
                    necesse est, præsertim a Typographicis ærumnis liberato. Otium vero hoc iucunde
                    collocare mihi non licet, amicis, quorum consuetudine fruerer, destituto. Nullum
                    enim habeo hîc, postquam tu nos reliquisti, cum quo suaviter converser atque
                    tempus eruditis colloquijs fallam, hoc est, non invenio hominem doctum,
                    ingeniosum, consultum, gravem pariter ac facetum, humanum et candidum, qualis tu
                    nobis fuisti, ceteri omnes aut honores affectant, aut quæstui aut uxoribus, quin
                    et omnibus hisce simul, aliisque huiuscemodi dant <pb ed="TBOO" n="VII.7"
                    />operam et ijs ferme solis vivunt. Oportet itaque sortem meam patienter ferre,
                    donec ab hoc ergastulo liberer. Deus Opt. Max. Excell. Tuæ vitam diutinam et
                        flo<pb ed="A" n="666r"/>rentem conservet atque eandem pietate, sapientia,
                    doctrina adaugeat, quæ, uti scis, vera bona sunt, superantia ea, quæ vulgus
                    affectat. Indica nobis per otium, quid in Astronomicis nunc moliaris, et an hæc
                    sublimia studia continuare animus sit; neque tamen dubito, te in ijs, quæ ad
                    veram gloriam atque durabilem ducunt, constanter permansurum. Salutant te ambo
                    fratres <!--<persName ref="Hainzel, Johann" ref="Hainzel, Paul"
                        >--><persName ref="Hainzel, Johann">HAINZELIJ</persName> tui amantissimi plurimum et officiose. Vale. Idib.
                    Novemb. An. 1571. <placeName ref="Augsburg">Augustæ Vindelicorum</placeName>. </p><lb/><p rend="rightMargin">E. Tuæ studiosiss.<lb/><persName ref="Wolf, Hieronymus">Hieronymus
                        Wolfius</persName>. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
