<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Tycho Brahes privatarkiv</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Copenhagen</settlement>
                                <repository>Danish National Archives (Rigsarkivet)</repository>
                                <collection>Private archive of Tycho Brahe</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 3-5</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Helsingborg</placeName>
                    <date when="1571-05-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="vedel_anders_sørensen_1542">Anders Sørensen Vedel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1571, 18. maj.</date>
                <date xml:lang="en">1571, 18 May.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-12" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.3"/>
                <opener><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName> AD <persName ref="vedel_anders_sørensen_1542">ANDREAM SEVERINI VELLEJUM</persName>.
                    S.</opener>
                <p>
                    <pb ed="A" n="4r"/>LITERAS tuas plenas dulcissimis consolationibus, quæ me ob
                    Patris charissimi ex hac vita discessum magnis doloribus consternatum, non parum
                    refecerunt, accepi et legi, quas etsi optarem de alia materia scribi potuisse,
                    tamen illa quia præter omnium spem contigerat, gratæ mihi admodum fuêre, et
                    licet multæ sint consolationes Theologicæ ex divinis sacrarum literarum oraculis
                    petitæ, et Philosophicæ ex sorte communi hominum et sublunarium rerum
                    instabilitate et vicissitudine perpetua desumtæ, quibus mentem afflictam <pb
                        ed="TBOO" n="VII.4"/>et mæstam erigo, tamen non possum non summam
                    consolationem inde capere, quod <persName ref="brahe_otte_1518">Pater</persName> tam
                    suaviter et pie ex hac miseranda mortalium miseria migravit in cœlestem et
                    perpetuam patriam, vbi firmam mansionem et civitatem teste Paulo habemus, hîc
                    autem omnes sumus exules. Vix enim satis scribi potest, quanta fiducia et quanta
                    levitate diem obijt. Nam cum eodem die (qui erat 9. Maij) ante meridiem
                    assumsisset corpus et sanguinem filii Dei in Pane et Vino juxta testamentum et
                    institutionem Christi Salvatoris nostri et se Sacræ scripturæ dictis adversus
                    mortis terrores et conscientiæ dolores magna cum fiducia munivisset, dormivit
                    inde vsque in tempus meridianum vel paulo ultra, tunc demum experrectus indicia
                    dedit iam instantis agonis, quare omnes consternati accurrimus, advocanturque
                    verbi divini ministri, qui eum consolarentur, et tunc incepit quasi
                    obdormiscere; apertis demum oculis cum videret nos mæstos et lacrymantes lectum
                    circumstantes, quæsivit, an aliqua indicia in eo mortis viderentur, ajebat enim
                    se non tantos dolores sentire, quin prius longe majores perpessus sit: quidam
                    nostrum responderunt, illum esse admodum debilem, et nos timere, ne posset
                    evadere; respondit: Igitur sinite me primum loqui cum <persName
                        ref="bille_beate_1526">vxore</persName>; qua adducta semimortua, habita ad eam
                    gratiarum actione, quod tam bene et honeste secum in hac vita vixerit, ei
                    valedixit, nobisque liberis et alijs amicis eius curam commendavit, postea
                    rursus clausis parum oculis concionatoris consolationes auscultavit, qui cum
                    multa prolixe diceret, ipse demum apertis oculis hæc verba protulit: Vnum adhuc
                    loqui volo: Dicitne Dominus ipse: <hi rend="it">Nolo mortem peccatoris sed
                        potius vt convertatur et vivat</hi>. Hoc fine clausit ipsemet oculos et tam
                    suaviter expiravit, ut dubitaverint adstantes, an mortuus fuerit, solebat enim
                    multo durius dormire quam tunc moriebatur, et in ipso agone nec corpus nec pedes
                    nec brachia vel manus aut caput semel de loco movebat, sed ita placide et
                    suaviter obdormiebat, quod ipsi concionatores testati fuerint, se nunquam
                    placidiorem exitum ullius hominis vidisse. Hic igitur felix et bonus Patris
                    obitus me plurimum in doloribus erigit et propterea etiam copiosius de eo
                    scripsi, quod ipsa recordatio me quasi reficiat, et non dubito te haud
                    illubenter et sine tædio hæc lecturum, iudico enim, nos hîc tum demum bene
                    vixisse, cum bene morimur. Laboravit autem durissime, ut scis, morbo, quem illi
                    Hyposarca existimaverunt esse, ego Hydropem ex pulmone, nam erat ei difficilis
                    anhelitus, tussis gravissima, tumor varrusque pedis maximus usque ad illa in
                    brachijs macilentus, et quasi in ijs absumebatur, ut vulgariter loquar. Postremo
                    his omnibus malis supervenit febris tertiana acutissima, <pb ed="A" n="4v"/>in
                    cuius tertio paroxysmo extinguebatur die 9. huius mensis, ut dixi, inter primam
                    et 2<hi rend="sup">dam</hi> pomeridianam in ipso puncto plenilunij. Æternus Deus
                    eius animæ sit (vt est) misericors et det nobis <pb ed="TBOO" n="VII.5"/>omnibus
                    felicem et salutarem ex hac calamitosa vita discessum propter filium mediatorem,
                    Amen. Charissime M. <persName ref="vedel_anders_sørensen_1542">ANDREA</persName>, scribis, ut mittam
                    tibi aquam quandam febribus curandis appropriatam, quam licet non habeam, nec
                    scio te talem apud me vidisse, tamen non intermittam, quin vobis remedium non
                    minus bonum quam certum et facile in tollendis febribus communicem, quod ab
                    optimo amico Medico, qui hac ratione omnes febres excepta quartana sustulit, vix
                    impetrare potui, licet ei quatuor secreta eius loco docueram. Id autem est tale:
                    Accipe æquales partes ex his duabus herbis Centaurea et Carduobenedicta et
                    decoque in aqua alterius harum stillatitia vel aqua Cichoreæ aut etiam communi,
                    demum huic decocto adde pulveris aliquid de inferiori mandibula Lupi piscis, et
                    da ante paroxysinum, nec revela omnibus hanc medicinam, licet admodum levem et
                    facilem, in effectu tamen certum et mirabile. Curantur etiam multi portantes in
                    collo vivam araneam magnam testæ nucis inclusam, donec moriatur, idque remedio
                    magnetico, hoc etiam vti potes. Scio autem alia secreta et certa remedia in
                    tollendis febribus cuiusque generis, sed ea potius præsens communicare volo, si
                    opus erit, quam literis scribere. Bene vale. Cantilenas remitto, iam enim potius
                    est tempus flendi quam canendi. Saluta <persName ref="Thomesen, Hans">M. JOH.
                        THOMÆ</persName> meo nomine.</p> <closer><dateline><placeName ref="Helsingborg"
                        >Helsb.</placeName> 18. Maij Anno 71.</dateline>
                <signed>Tycho Brahe</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
