<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Johannes Pratensis</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.7</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 7-8</bibl>
                    </witness>
                    <!--<physDesc>
                                <objectDesc>
                                    <supportDesc material="paper">
                                        <support>
                                            <ab/>
                                        </support>
                                        <extent>
                                            <dimensions unit="cm">
                                                <height>0</height>
                                                <width>0</width>
                                            </dimensions>
                                        </extent>
                                        <condition>
                                            <ab/>
                                        </condition>
                                    </supportDesc>
                                    <layoutDesc>
                                        <ab/>
                                    </layoutDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc> <handNote> <ab>empty</ab> </handNote> </handDesc> <additions> <ab>empty</ab> </additions> <sealDesc> <seal> <ab>empty</ab> </seal> </sealDesc><history>
                                <ab></ab>
                            </history>-->
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Johannes Pratensis</persName>
                    <placeName>Copenhagen</placeName>
                    <date when="1572-05-07"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1572. 7. maj</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-13" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>

                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.7"/>
                    <pb ed="A" n="1r"/>VIRO NOBILI TYCHONI BRAHE, DOMINO ET AMICO OBSERVANDISSIMO.
                    <lb/>VERNAS SALUTES, CHEIROS ET MELISSAS.</opener>
                <p>RECEPI literas tuas, amicissime TYCHO, quas magna cum voluptate legi. Obsecro,
                    dum illas funderes, quis te Olympicus radius tinxit, ut me quoque eadem tinctura
                    figeres? An te sacrum Veneris sulphur, an Bacchi æthereus Mercurius, an dium
                    illud Apollinis sal ab antiquis celebratum afflavit? Non sint mihi Urania et
                    Vulcanus propitij, si isto extemporaneo flumine meum delectaveris plurimum. Non
                    semper præmeditata aut digesta diu felicius cadunt. Extemporanea et impetuosa
                    esse illa necesse est, quæ momento solidum penetrantia, penetrata in sui naturam
                    convertunt: ut patres nos nostri et fulmina utriusque Meteorologiæ docuerunt.
                    Ubi Soli, quem colo, sacrificabo, supplex ipse precabor, sæpius ut tali te
                    calore percellat. Macte sis atque hac mentis sublimitate, paucis cognita,
                    cresce, donec te Iovis armiger ales in solium magni referat Iovis, unde ruinas
                    labantis possis informes cernere mundi. Quod si fieri debet, utique fugiendus
                    Gheburah et malum Aquilo: Auster bonus quærendus est et vitalis Oriens, ubi
                    vitam, donum et talentum, quod nobis concreditum est, recepimus. Hic Auster
                    Oriensque nec locorum astringitur miserijs, nec certam ad plagam mundi
                    sensibilis declinat: Ubique sunt: intra, extra omnia: in antiqua Iliade, in
                    thesauris Universi, in abyssis animorum: imo intrate; hoc multis quæsitum Latium
                    et Saturnium regnum. Non igitur versus Austrum sensibilem quærenda illa Olympiæ
                    civitatis civilitas: nisi quatenus rigida Septentrio, tantum non tuleris, uti
                    etiam forte non semper feret splendorem, tantumque <app>
                        <lem wit="#TBOO">donum</lem>
                        <rdg wit="#A">domum</rdg>
                    </app>, vel te ipso (quod sæpius <pb ed="TBOO" n="VII.8"/>inaudivi) vate atque
                    interprete. Neque tamen hic, in quo spiramus, Aquilo solus formidatam Barbariem
                    alit. Etenim in extremo Oriente Austroque animas Boreæ penetrabile frigus etiam
                    nonnunquam adurit, et latus hoc mundi, quod nebulæ malusque Iupiter urget, amœna
                    quoque temperie perfundi dubium non est: illis tamen solis cognita, <pb ed="A"
                        n="1v"/>qui supra temporis et locorum Horizontem lumen intuentur. Profanum
                    itaque sit voluptatis hortum temporum locorumve carceribus includere. Rident
                    hasce exuvias maculis purgatæ Lunæ et nitentes Berilli. Nosce te ipsum et omnia
                    noveris. In hanc dioptram respicientem nunquam te turbida fallet imago. Hactenus
                    silentia: nunc verbum unum. Venit hisce diebus ad nos <placeName ref="Cologne"
                        >Coloniâ</placeName> imperterritus ille Danus Wiburgensis, cuius apud te
                    sæpenumero mentio facta est, Græcus, Arabs, Galenicus, Paracelsicus,
                    Theologaster, Philosophus, Medicus, Syrupiaster, Chymista, et plus, si velles:
                    interim tamen ex his omnibus nihil. Hic <placeName ref="Viborg"
                        >Wiburgiam</placeName> invisurus diu non visit senem parentem, heri
                    profectus is est, rediturus ad nos brevi. Conditionem philosophicam captat,
                    aptam Spagiricis pulveribus et sudore Chymico. Est mirabilis Apothecarius: tibi,
                    modo frugi esse velit, non displicebit. Si animus tibi est talem aliquem
                    servitio adiungere, procul dubio in patria et extra patriam utilis tibi esse
                    poterit. Ubi hominem ipse videris, fronte tecum loquetur. Interea si ipse brevi
                    huc non concesseris, de hoc ipso negotio rescribe verbum unum. Sed audi, Nymphas
                    sylvestres violasse te Nympharum Amatores narrant: evulsis sacris quercubus et
                    late minitantibus alnis, vitaque privatis arboribus: quoniam hæ dolent, quod
                    morte sua (quam illis te intulisse toties ajebas) alijs sepultis digestisque
                    rebus, vitam calore non posse excitare per te prohibeantur. Certe ut in Austrum
                    vel Occidentem ad nos perferantur ratibus, in medio Aquilone non deerunt
                    Aquilones. Vale; et si coronam vernam expetis, Nymphas placa. <placeName
                        ref="Copenhagen">Hafniæ</placeName> 7. Maij Anno 1572.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">T.<lb/><persName ref="Johannes Pratensis"
                    >Pratensis</persName></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
