<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>George Buchanan</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab/>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Buchanan1715">
                        <bibl><title>G. Buchanani Opera omnia</title>, Edinburgh 1715, Epist.
                            XV</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 21-22</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="buchanan_george_1506">George Buchanan</persName>
                    <placeName>Stirling</placeName>
                    <date when="1575-04-06"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1575, 6. april.</date><date xml:lang="en">1575, 6
                    April.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-14" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.21"/>
                <pb ed="A" n="63v"/>
                <opener>GENEROSISSIMO AC DOCTISSIMO VIRO <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONI BRAHE OTTHONIDI</persName>. <lb/>S. P.
                    D.</opener>
                <p>IAM agitur annus, TYCHO doctissime, ex quo <persName ref="Lummisdal, William"
                        >GULIELMUS LUMMISDAL</persName>, <pb ed="A" n="64r"/> cum isthinc domum
                    rediret, librum tuum de Nova Stella reddidit, quod munus multis nominibus mihi
                    fuit gratissimum, vel quod abs te esset, id est, ab homine claritate generis
                    illustri, eximia ingenij felicitate, et literis perinde expolito, qui illam
                    Philosophiæ partem, quæ est, ut cecinit vester <persName ref="Manilius"
                        >MANILIUS</persName>, <lg>
                        <l>Regales animos primum dignata movere,</l>
                        <l>Proxima tangent es rerum fastigia cœlo,</l>
                    </lg> iacentem erexisti, et e vulgi manibus in suam sedem, hoc est, regiam
                    reduxisti. Cumulat etiam rari muneris gratiam tua humanitas, qui e tam excelso
                    et dignitatis et doctrinæ culmine nos humiles, penitus penitusque iacentes non
                    solum favens spectas, sed prope manu attollis, et hortaris exemplo, ut et nos
                    velle cupiamus nube vehi, validique humeris insistere Atlantis: illamque etsi
                    falsam, plurimis nationibus tamen pro vera receptam opinionem tuis monumentis,
                    labore et industria refutas, ingenia scilicet hominum sub hac languenti et
                    frigida cœli <pb ed="TBOO" n="VII.22"/>plaga inertiæ a natura damnata esse.
                    Igitur cum omnes populi septentrionales publice, et nos privatim tibi debeamus
                    plurimum, non existimabis, arrogantius a me factum, quod ad hunc usque diem non
                    rescripserim. Procul enim a meæ vitæ instituto et moribus hoc crimen abesse,
                    omnes norunt, qui me non ignorant. Neque etiam eos clam est, quam proximo
                    biennio morbis assiduis gravissime afflictus fuerim, ac nullam pene horam ad
                    scribendum vacuam habuerim, adeo ut cum alia multa leviora sim coactus
                    intermittere, tamen quinque libros de Sphæra iam dimidiatos emittere, ac spem
                    scribendi carminis penitus abijcere. Quamobrem tibi gratulor, qui istam generis
                    claritatem a maribus, ingenij felicitatem nactus, ætatem adhuc integram doctrina
                    sic excolueris, ut familiæ a natura <pb ed="A" n="64v"/> splendidissimæ tua
                    virtute splendorem adieceris. Nos in hac ætatis effetæ ignavia certe currenti
                    libenter applaudemus, et si quid officij præterea exigi a nobis poterit, tibi,
                    quoad potero, gratificabor. Hunc autem <persName ref="Lummisdal, William"
                        >GULIELMUM LUMMISDAL</persName>, qui has tibi tradet, rogavimus, ut de statu
                    rerum et studiorum tuorum diligenter me certiorem faceret: quem etiam tibi
                    commendamus, ut pro claritate tua ipsum in quacunque re iuves.</p>
                <closer><salute>Vale.</salute>
                    <dateline><placeName ref="Sterling">Sterlini</placeName> postridie Nonas
                        Aprilis, Anno 1575.</dateline><signed><persName ref="buchanan_george_1506">GEORGIUS
                            BUCHANANUS</persName>.</signed></closer>
            </div>
            <div>
                <p>Interea autem, dum hæ Buchanani literæ forte sunt in itinere, ego cum quodam
                    nobili, eius Conterraneo, miseram illi libellum meum de Nova Stella, ea adhuc
                    durante, editum. Cum vero exemplum nullum earum literarum mihi supersit,
                    Epigramma solum modo apponam, eidem libro manu scriptum præfixeram .</p>
                <div type="poem">
                    <opener>AD CLARISSIMUM VIRUM ET POETAM EXCELLENTEM <persName
                            ref="buchanan_george_1506">GEORGIUM BUCHANANUM</persName>
                        SCOTUM.</opener>
                    <lg rend="it">
                        <l>Hunc tibi non magnum mittit, Buchanane, libellum </l>
                        <l rend="indent">Ignotus Boreis Tycho remotus aquis: </l>
                        <l>Sit licet ignotus, tamen is te novit, amatque, </l>
                        <l rend="indent">Carminibus toto notus es orbe tuis.</l>
                        <l>Nec Boreas animos poterit disiungere nostros, </l>
                        <l rend="indent">Nam te etiam Boreæ frigidus Axis habet </l>
                        <l>Qualis enim cœlum convolvi Dania spectat, </l>
                        <l rend="indent">Talis et hoc ipsum Scotia vestra videt.</l>
                        <l>Exigua hæc igitur nostri monumenta laboris </l>
                        <l rend="indent">A Borea in Boream consule missa boni.</l>
                    </lg>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
