<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.7</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.7</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab/>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab/>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 19-20</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="hainzel_paul_1527">Paul Hainzel</persName>
                    <placeName>Augsburg</placeName>
                    <date when="1575-03-11"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1575, 11. marts.</date><date xml:lang="en">1575, 11
                    March.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-14" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.19"/>
                <pb ed="A" n="13v"/>
                <opener>NOBILITATE ET ERUDITIONE PRÆSTANTI IUVENI DOMINO TYCHONI BRAHE, AMICO SUO
                    SINGULARI.<lb/>S. P. D.</opener>
                <p>SI vales, bene est, mi TYCHO, ego quidem Dei beneficio nunc recte valeo, et febre
                    quartana tandem liberatus sum. Quæ de Instrumentis tuis Astronomicis scripsisti,
                    libenter legi, et illud Armillarum Ptolemaicarum, quod solum te nunc desiderare
                    intellexi, <persName ref="Wolf, Hieronymus">WOLFIJ</persName> nostri auxilio
                    atque literis (certo nuncio ad <persName ref="Schreckenfuchs, Erasmus Oswald"
                        >SCHRECKENFUCHSIUM</persName> Friburgum cum munere pro ijs Armillis misso)
                    facile a <persName ref="Schreckenfuchs, Erasmus Oswald"
                        >SCHRECKENFUCHSIO</persName> impetravimus. Quod quidem <persName
                        ref="Peter (goldsmith)">PETRUS Aurifaber</persName> cum supellectile sua
                    hinc ad vos transportabit. Et licet <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >COPERNICUS</persName> plenam et ornatam de compositione huius Organi
                    descriptionem in secundo suo de Revolutionibus libro cap. 14 referat, tamen
                    etiam <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">IOHANNIS REGIOMONTANI</persName> de
                    constructione et usu eius enarrationem adiungere Instrumento volui: quam ex
                        <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">REGIOMONTANI</persName> scriptis (<placeName
                        ref="Nuremberg">Norimbergæ</placeName> de quinque Instrumentis Astronomicis,
                    Torquete, Astrolabio Armillari, Regula magna Ptolemaica, Baculo Astronomico et
                    Quadrato geometrico cum <persName ref="Schöner, Johannes">IOHANNIS
                        SCHŒNERI</persName> Carolostadij additionibus, anno MDXLIII editis)
                    transcribi curavi, si forte eo libro careres, de quo tamen sane dubito.
                    Tabellarius iste nequam, qui nummis, quos illi credidisti, absumptis profugit,
                    nondum redijt, is vel vagus et exui a patria errabit, vel quod abstulit,
                    restituet. <persName ref="Hartlieb, Marcus">MARCUS HARTLIEB</persName>, uxoris
                    meæ ex sorore nepos, ante biennium <placeName ref="Wittenberg"
                        >Wittenbergam</placeName> studiorum caussa a parentibus missus, annum forte
                    ibi commoratus est. Priore semestri vel plus eo se, ut diligentem et liberum
                    decet adolescentem, strenue gessit, et bonam in literis operam navare cœpit.
                    Posteriore semestri minus sui officij satagebat, quod quidem simul atque
                    parentes eius licet serius resciscerent, statim eum Wittenbergâ ad fratrem
                        <persName ref="Hartlieb, Johannes">IOHANNEM</persName>, I. V. Doctorem,
                    Consiliarium Electoris, <placeName ref="Heidel berg">Heydelbergam</placeName> ut
                    proficisceretur, avocarunt. Is in itinere cum in quendam hominem, ne quid
                    scribam vehementius, non bonum incidisset, et in eo itinere aliquot septimanis,
                    non sine magno studiorum suorum et pecuniæ dispendio, cunctaretur, tandem
                    Heydelbergam ad fratrem cum comite venit, corporis se et valetudinis incommoda
                    in via pertulisse fingens. Id quod socius eius apud fratrem etiam falso
                    testatus: et <persName ref="Hartlieb, Marcus">MARCO</persName> fra<pb ed="A"
                        n="I4r"/>tri pecuniam in itinere erogasse affirmans, viginti Ioachimicos a
                    D. Doctore <persName ref="Hartlieb, Johannes">IOHANNE</persName>
                    <persName ref="Hartlieb, Marcus">MARCI</persName> fratre extorsit. <persName
                        ref="Hartlieb, Marcus">MARCUS</persName> deinde cum a fratre de omnibus quæ
                    hactenus egisset, admonitus et <pb ed="TBOO" n="VII.20"/> obiurgatus esset,
                    inscio et invito fratre, sibique ipsi male conscius Heydelbergâ discedit. Quo
                    posthac profectus sit, aut ubi hactenus se detinuerit, non sat scimus. Verum
                        <persName ref="Peter (goldsmith)">PETRUS Aurifaber</persName>, qui tuas mihi
                    reddidit, aiebat eum Hafniæ apud te bonis conditionibus esse, et studijs
                    incumbere. M. <persName ref="Hartlieb, Johannes">IOHANNES</persName> quoque
                        <persName ref="Major, Johannes">MAIOR</persName> significabat, se literas a
                        <persName ref="Hartlieb, Marcus">MARCO</persName> apud eundem <persName
                        ref="Peter (goldsmith)">PETRUM</persName> accepisse, quibus fere idem
                    scribebat, et præterea culpam deprecabatur, atque rogabat, ut apud patrem de
                    reconciliatione ageret. Sed iratus pater ægre adhuc reconciliabitur. Si veram
                    pænitentiam egerit atque resipuerit, gratum mihi feceris, si mea caussa eum,
                    quod sine molestia tua fieri velim, iuveris: sin aliquid posthac præter officium
                    fecerit, et in priori sua negligentia perstiterit, quicquid in eum supplicii
                    sumpseris, etiamsi eum egregie et male mulctaveris, et parentibus et nobis
                    propinquis et cognatis suis rem gratam feceris. Mater eius, piæ memoriæ femina,
                    præterito mense, 3 nimirum Nonas Februarii, vesperi hora 8 pie in Christo
                    obdormivit: cum ante annos 48 Nonis eiusdem mensis in hunc mundum nasceretur.
                    Illud te admonere volui: In compositione magnarum <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                        >PTOLEMÆI</persName> Armillarum (quæ minutorum vel subtilioris
                    distributionis capaces sunt) cum distantia Polorum (Æquinoctialis videlicet et
                    Eclipticæ) pro ratione temporis mutetur, Axonia, quæ cum Delatore Zodiaci in
                    Polis mundi convertuntur, ita in Delatore transijci posse, ut 24 minutorum
                    spatio (quæ sunt, ut nosti, differentiæ maximæ et minimæ obliquitatis Signiferi)
                    hinc inde pro mutatione Declinationis Solis maximæ, quocunque volueris moveri,
                    et nihilominus intra tale spatium ubivis et quandocunque certo loco secundum
                    diametrum cum Polo mundi connecti convertique queant. Præterea id quoque ad
                    pleniorem huius Instrumenti perfectionem facere videtur (quo stellarum loca
                    accuratius exquisitiusque et ad secunda, tertia, quarta etc. scrupula haberi
                    atque capi possint) ut Geometrica illa et artificiosa plurimorum circulorum,
                    intra se invicem ductorum, distributio in planis lateribus Armillarum atque
                    earum maxillis (quod facile in tanta Armillarum latitudine fieri potest) debito
                    modo notetur atque designetur. Sed quid ego noctuas Athenas, qui hæc ad te?
                    Illud pene significare tibi prætermiseram. Quadrantem nostrum Giggingensem Nonis
                    Decembris proximis, increbrescente vehementiore vento, lapsum corruisse, eiusque
                    usum nobis nunc penitus ademptum esse. Iterum atque iterum vale. Clavem ad
                    capsulam Armillarum hic una mitto. Frater meus et <pb ed="A" n="14r"/>
                    <persName ref="Welser, Andreas">ANDREAS WELSERUS</persName> plurimam tibi
                    salutem reddunt, atque tui memoriam cum honorifica de te mentione sæpenumero
                    recordari solent.</p>
                <closer><salute>Iterum vale, et me, quod facis, redamare ne desinas.</salute>
                    <dateline>Dabantur <placeName ref="Augsburg">Augustæ Vindelicorum</placeName>,
                        die Aequinoctij verni, hoc est 5. Idus Martij, Anno salutis M. D.
                        LXXV.</dateline>
                    <signed>T. <persName ref="hainzel_paul_1527">Paulus
                    Haintzel</persName>.</signed></closer></div>

                <div>
                    <p><pb ed="TBOO" n="VII.21"/><app>
                            <lem>Quae subiunguntur post scripta, erant manu fratris eius
                                    <persName ref="Hainzel, Johan">Iohannis Baptistæ
                                    Haintzelij</persName>, Septem viri Augustani, exarata.</lem>
                            <rdg><note>in B tantum</note></rdg>
                        </app></p><lb/></div>


                    <div><p><app>
                        <lem>Vir nobilissime, amice observande, intellige ex scriptis et
                                lucubrationibus doctorum virorum regni vestri, Dominum <persName
                                    ref="Oxe, Peder">PETRUM OXEUM</persName> summum esse Regni
                                vestri Consiliarium ac curiæ magistrum. Is, cum fuerit olim
                                    <placeName ref="Basel">Basileæ</placeName>, sub <persName
                                    ref="Grynaeus, Simon">SIMONE GRYNÆO</persName>, communi
                                præceptore nostro, et convictor et condiscipulus meus, habueritque
                                præceptorem D. D. <persName ref="Mording, Christian Torkelsen"
                                    >CHRISTIERNUM MORSIANUM</persName>, virum doctum et bene de me
                                meritum, perquam libenter scire velim, an ambo recte habeant et
                                valeant. Quod, si amicitiæ nostræ, olim Basileæ inter nos contractæ,
                                adhuc sunt memores, velis ambos data occasione meo nomine amanter et
                                reverenter salutare, illisque mea officia et studia prompta et
                                parata deferre. Te etiam et tuam salutem propitio humani generis
                                Salvatori commendo, precans ex animo, ut quam diutissime salvus et
                                incolumis Ecclesiæ et Reipublicæ servetis et conservetis.</lem>
                        <rdg><note>in B tantum</note></rdg>
                    </app></p><closer><signed><app>
                                    <lem>Tui observantiss.<lb/><persName
                                    ref="hainzel_johann_1524">Iohannes Baptista
                                Haintzelius</persName>.</lem>
                        <rdg><note>in B tantum</note></rdg>
                    </app></signed></closer></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
