<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Johannes Pratensis</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.7</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.7</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab/>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab/>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 23-24</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="pratensis_johannes_1543">Johannes Pratensis</persName>
                    <placeName xml:lang="da">København</placeName>
                    <placeName xml:lang="en">Copenhagen</placeName>
                    <date when="1576-01-31"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1576, 31. januar.</date><date xml:lang="en">1576, 31
                    January.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-14" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.23"/>
                    <pb ed="A" n="4r"/><persName ref="pratensis_johannes_1543">IOHANNES
                        PRATENSIS</persName> AD <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONEM
                        BRAHE</persName>. <lb/>SALUTEM ET OMNIA FAUSTA.</opener>
                <p rend="noIndent">RECEPI literas tuas, <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO</persName> optime, et
                    pyxidem obsignatam cum pecunia, quam postera statim die <placeName ref="Rostock"
                        >Rostochium</placeName> misi; qui tulit, chirographum quitantiarium referet:
                    cui quoque negotium dedi de vase tuo huc perferendo. Ubi venerit, diligenter
                    curabo. Quam vellem te apud nos hîc esse: desiderio enim tui tangimur non parvo.
                    Avet animus cognoscere ex te, quid rei in mundo agatur, quem nuper aliqua ex
                    parte perlustrasti. Sumus hîc extra cœli Solisque vias, scenam mundanæ fabulæ
                    vix audimus quidem, tantum abest ut spectatores simus. Sed fuerit hoc fatum
                    Aquiloni debitum. Tu nuper reversus a fœcundo illo Austro, postquam nobis cœli
                    aperuisses penetralia, prius inaccessa ignotaque, moxque nobis inscijs et
                    inopinantibus in Austrum dilapsum sub mediam brumam, totam deinde perlustrasti
                    Teutoniam, atque <app>
                        <lem wit="#TBOO">Italiæ</lem>
                        <rdg wit="#A">Italiam</rdg>
                    </app> vicinas oras, cumque viris doctis atque ingentibus ingentes et doctos
                    miscuisti sermones: quæ tua semper fuit voluptas. Sed vereor, ne hi una cum
                    iucundo placidoque Austro te istuc alliciant, ut tacite eo mediteris iter. Sic
                    enim Genius mihi in somnis dictavit, susurrans, te <placeName ref="Basel"
                        >Basilæam</placeName> præ alijs <placeName ref="Germany"
                        >Germaniæ</placeName> urbibus exoptare vicinam <placeName ref="Italy"
                        >Italis</placeName> atque <placeName ref="France">Gallis</placeName>, ubi
                    magnus ille <persName ref="Erasmus Roterodamus">ERASMUS</persName> olim floruit,
                    et multi etiamnum eximij viri clarent. At mallem te, modo amplus ille tuus sic
                    restringi posset Genius, nobiscum in hac manere patria, et rigidos Boreæ flatus
                    una persentiscere, ac quantum in te est emollire, fi non prorsus avertere: aut
                    saltem ut huius intemperiei socium patientem in te habeamus. Sed si omnino nos
                    relinquere stat sententia, uti etiam forte meretur hæc tuo Genio atque ingenio
                    minus apta intemperataque aura, et importuna conversatio: da saltem adhuc
                    insigne aliquod tuarum doctrinarum specimen: quale id fuit, cum te ultimo a
                    nobis inexpectantibus subducens reliquisti. Fecisti autem hoc (quod laudo,
                    bonique omnes prædicant) in <persName ref="frederik_2_1534">Regis</persName>, qui
                    sic expetebat, gratiam, quod nemo ex illustri nobilitate Danica ante te
                    præstitit unquam, nec, uti existimo, quispiam in posterum facturus, adeo ut tute
                    primus et postremus sis, qui hanc laudis adoream tibi vendicaris, quibus istæ,
                    quas tui ordinis homines affectant, gloriolæ comparari nequeunt. Si itaque hoc
                    meritum <pb ed="A" n="4v"/> priori adjunxeris, ut antequam te carituri simus
                    (vereor enim ne id fiat, licet tu propositum nos celes) nobis plura adhuc
                    explanare non degravatus fueris, nos beatiores quam antea reddideris, tibique
                    adhuc plus devinxeris. Et si id commodum <pb ed="TBOO" n="VII.24"/>tibi non
                    fuerit, saltem de Hypothesibus <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆI</persName> et
                        <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICI</persName> nos summatim instrue, quænam
                    harum verior sit, et utrum ulli earum acquiescendum, an vero potius Ptolemaica
                    assumptio sit castiganda, prout a te factum est, et Copernicea ad stabilitatem
                    Terræ convertenda, uti etiam insinuasti tuoque sic nobis præluxisti ingenio: aut
                    si quid aliud in his secretioris cognitionis, quod nos fugiat, animo volvis,
                    impertiaris quæso. Quin et hoc ex te scire aveo, idque ego solus, utpote qui in
                    prælectione publica II libri <persName ref="Plinius maior">PLINIJ</persName> de
                    mundo circa hunc nodum resolvendum non parum hæserim: quomodo videlicet
                    intelligendum sit, quod dictus autor in fine XVI cap. ea, quæ in Stationibus et
                    Regressibus Planetarum videmus per inhibitionem et repercussionem radiorum
                    Solarium fieri, ubi epicyclos omnes tollere videtur, ac si veteribus in usu non
                    fuissent, mirabili sane invento, a se, uti tandem insinuare videtur, primum
                    comperto, si modo res hæc ipsi cœlo congrua sit, et suis numeris constare
                    possit, quod tibi per otium dispiciendum relinquo. Locus, quem indicavi, te de
                    pluribus admonebit. Haberem et plura eius generis, de quibus avide tecum
                    conferre cuperem, et nisi hyems et invalitudo ob continuas in pulmonem
                    defluxiones mihi obstaret, ad vos in Scaniam transirem, atque ibi tecum, quæ
                    nostra est voluptas, aliquandiu suaviter philosopharer. Sed, o spes hominum
                    fluxæ et irritæ. Cogimur sæpe esse ubi nolumus, et rapimur eo, quo non ire
                    deliberavimus. Verum optime mi TYCHO, amplius detinere te nolo. Tu fac nos hîc
                        <placeName ref="Copenhagen">Haffniæ</placeName> brevi tua præsentia
                    exhilares, atque ingeniorum nostrorum radios, iam lumen remittentes, et in
                    crepusculum tendentes vespertinum, illustres ac vegetiores reddas, animisque
                    nostris sacer, uti soles, illabaris.</p>
                <closer><salute>Iamque vale, et fratrem tuum, aliosque qui tecum sunt, sanguine
                        iunctos ex me officiose saluta.</salute>
                    <dateline>Dabantur Haffniæ ult. die Ianuarij Anno
                            1576.</dateline><signed>T.<lb/><persName ref="pratensis_johannes_1543"
                            >IOH. PRATENSIS</persName>.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
