<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Odense</settlement>
                                <repository>Karen Brahes bibliotek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>298 (857 b); </idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="DänBibl">
                        <bibl><title>Dänische Bibliothek</title> VIII, Hauniæ 1746, p. 470 sqq.</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 38-40</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>Knutstorp</placeName>
                    <date when="1576-09-03"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Petrus Severinus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1576. 3. september</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-18" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-27" who="#pz">Tekstkritik indlagt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.38"/>
                <pb ed="A" n="1r"/>
                <opener>CLARISSIMO ET DOCTISSIMO VIRO DOCTORI <persName ref="Severinus, Petrus">PETRO SEVERINI</persName>, MEDICO REGIO, PHILOSOPHO
                    EXIMIO, SUO AMICO. S.</opener>
                <p>BINAS a te charissime D. D. PETRE recepi literas, quibus interea nihil a me
                    responsum est, non quod amicitiæ et officii immemor essem, sed quod multis
                    negotiis et amicorum visitationibus interea (ut fit) distractus fuerim. In
                    prioribus communis nostri fratris et amici immortali memoria dignissimi
                    <persName ref="Pratensis">PRATENSIS</persName> casum et immaturum inexpectatumque a nobis discessum merito deploras.
                    In posterioribus vero proprias, quibus conflictaris in vitæ cursu, difficultates
                    doles.</p>
                <p rend="indent">Etsi vero <persName ref="Pratensis">PRATENSIS</persName> nostri abitus potius, quam obitus ab omnibus merito doleatur,
                    utpote qui ob multarum scientiarum excellentem peritiam, vitæque et morum
                    incomparabilem suavitatem, in omnium animis perpetuum sui desiderium reliquerit;
                    tamen cum nos divinis oraculis et philosophia aliquatenus imbuti, statuamus eos,
                    qui corpoream et visibilem hanc mundi formam, urgentibus fatis, reliquerunt, ad
                    beatioris mundi incolas migrare et tanto beatius deinde vivere, quanto infinita
                    felicitas finitam miseriam exsuperat; o Horizontum temporis et æternitatis
                    imperscrutabile discrimen; cumque is, qui hinc discessit, non decessit
                    <persName ref="Pratensis">PRATENSIS</persName>, fuerit et divina et humana Philosophia ita edoctus, ut in eius, per
                    quem omnes misericordiam mere<pb ed="TBOO" n="VII.39"/>mur, pia invocatione et officij sui in
                    hac mortali vita fideli vocatione, in æternitatem migraverit, et dum fata
                    sinebant, vitam hanc mortalem bene et laudabiliter transegerit; idcirco non
                    dubitamus cum eo longe melius nunc actum esse, quam nobiscum, qui inter tot
                    errorum et fluctuationum procellas misera spe, quod reliquum est in corpore
                    vitæ, fovemus. Unde non est quod tam ipsius casum doleamus, quam proprium, quod
                    tanto viro, tam præclaris animi dotibus ornato, tamque sincero et fido amico
                    orbati simus. Verum cum et nos frustra hoc faciamus, utpote qui nullo luctu
                    nullis lacrymis exoptatissimum amicum in hanc vitam revocare possimus, nostroque
                    desiderio nulla ratione succurri possit, patienter feramus id, quod inexorabile
                    fatum nulla impatientia mutari permittit. Unum restat, quo amici defuncti
                    exuvias ornare <app><lem wit="#A">possumus</lem><rdg wit="#DänBibl">possimus</rdg></app>, nempe ut Epitaphium illi dignum confici curemus, quo
                    eius memoria, alias quidem immortalis, sed pro civili et politica consuetudine
                    ad posteros et eos, qui ipsum in vivis <pb ed="A" n="1v"/> non norunt,
                    conservari possit; huius, quantum ad sumtus attinet, ego eorum particeps ero, tu
                    de inscriptione cogita. Id autem imprimis fieri oportet, ne, si diu differatur,
                    in perpetuam (ut fit) oblivionem abeat. Dies enim diei memoriam delet.</p>
                <p rend="indent">Quantum vero ad posteriores tuas literas attinet, magis est quod nostram in hac
                    vita sortem deploremus; quod tot assidue, dum hîc peregrinamur, itinerum
                    difficultatibus et asperitatibus impediamur. Tu, dum necessaria Philosophiæ
                    adminicula sectaris, libertatem Philosophicam in Aula aliquamdiu si non plane
                    amittis, saltem in exilium abigis, unde eam revocare, ingentis, ut experiris,
                    est difficultatis. Aula enim quosvis blando et benevolo vultu recipit, sed
                    protervo et invito dimittit. Verum patientia, taciturnitate et consilio multæ difficultates tandem
                    exsuperantur, tempore etiam aliam atque aliam fortunæ mutationem inducente. Sed
                    danda est opera, ne, dum ab his fluctibus et tempestatibus evadere conamur, in
                    novos <app><lem wit="#Dänbibl">impingamus</lem><rdg wit="#A"><q>insurgamus</q></rdg></app> et Charybdin evitantes in Scyllam devolvamur. Invia enim est
                    inter tot scopulos, procellas et voragines ad Philosophiam via. Verum si cui
                    auxilio <app><lem wit="#A">Supremi</lem><rdg wit="#DänBibl">superum</rdg></app> portum attingere datur, is poterit <app><lem wit="#DänBibl">magnum</lem><rdg><note>(cum Lucretio): <q>maximum</q> A</note></rdg></app><!-- NB, til komm: apparatet siger magnum cum Lucretio --> alterius spectare
                    laborem, non quia vexari quenquam est iucunda voluptas, sed quibus ipse malis
                    careas quia cernere suave <app><lem wit="#A">est</lem><rdg><note>om. DänBibl</note></rdg></app>.</p>
                <p rend="indent">Petis insuper a me, charissime D. D. <persName ref="Severinus, Petrus">PETRE</persName>, ut hypotheseos <persName ref="Copernicus">COPERNICI</persName> in triplici
                    motu Terræ explicationem tecum communicem; qua is solerti ingenio per solam
                    Terram, tum primi mobilis rapidissimum motum, tum octavæ sphæræ inæqualem
                    tarditatem, ipsius denique Solis annuum cursum salvari posse demonstravit.
                    Primus est, quo Terra circa axem sui Æquatoris versus ortum spatio 24 horarum
                    convolvi imaginatur, <app><lem wit="#A">eaque</lem><rdg wit="#DänBibl">æque</rdg></app> ratione rapidissima illa primi mobilis circumgyratio,
                    <pb ed="TBOO" n="VII.40"/>qua omnes secum inferiores sphæras in occasum
                    convolvere a veteribus statuebatur, penitus excluditur. Alter motus est, quo
                    centrum Terræ interea annuum cursum, quem veteres Soli attri<pb ed="A" n="2r"
                    />buebant, absolvit, eaque via Eclipticæ ductum ijs in locis, ubi hi Solem
                    locabant, designat. Tertius vero est, quo axem Æquatoris Terræ ad planum Eclipticæ, <app><lem wit="#Dänbibl">quod</lem><rdg wit="#A"><q>quem</q></rdg></app> centrum
                    ipsius (ut dixi) describit, variabilem et <app><lem wit="#A">annuo hinc</lem><rdg wit="#DänBibl"><q>annosecæ</q></rdg></app> motu revertentem
                    inclinationem habere oportet; alias enim <app><lem resp="TBOO">apparentes</lem><rdg wit="#A #DänBibl"><q></q>apparentis</rdg></app> Solis ab Æquatore
                    declinationes, dierumque incrementa et decrementa cum umbrarum discriminibus
                    hypothesi huic non <app><lem wit="#Dänbibl">congruerent</lem><rdg wit="#A"><q>congrueret</q></rdg></app>. Sed et in hoc tertio motu mirabili industria
                    per binos circellos circa axem Æquatoris Terræ descriptos, salvat inæqualitatem
                    motus fixarum ideo nobis <app><lem wit="#Dänbibl">apparentem</lem><rdg wit="#A"><q>apparentium</q></rdg></app>, quod Æquator Terræ inæqualiter in
                    antecedentia promoveatur, alteramque Æquatoris mobilitatem, qua ad Eclipticam
                    accedit et recedit, eodem artificio excusat. Verum hæc omnia, ut sunt ingeniose
                    a solertissimo illo Artifice excogitata; ita, <app><lem wit="#Dänbibl">nisi</lem><rdg wit="#A"><q>mihi</q></rdg></app> machina talis extruatur, in
                    qua oculariter demonstrentur, difficulter intelligi possunt. Id vero et plura alia, Deo conatus nostros adiuvante, aliquando facturus sum, ubi
                    vulgi strepitu semoto mihi Philosophica quiete frui licuerit, et in ijs, quæ in
                    motibus adhuc desiderantur, tunc diligentiorem trutinam adhibebo. Tu interim da
                    operam, ut libertatem pristinam recuperare possis et tandem animum ad
                    continuandum Philosophiæ studium componere, ni mavis sequi viam universæ carnis,
                    cumque alijs reliquos frustrare inglorius annos. Vale et saluta magnificum
                    Dominum <app><lem wit="#A">Decanum</lem><rdg wit="#DänBibl"><q>Legatum</q></rdg></app> meo nomine officiosissime. Iterum terque quaterque vale. Datæ
                    <placeName ref="Knutstorp">Knudsdorp</placeName> die 3. Septembris Anno 1576.</p>
                <p>Spero <app><lem wit="#DänBibl">me</lem><rdg><note>om. A</note></rdg></app> brevi vobis <placeName ref="Copenhagen">Haffniæ</placeName> affuturum.</p>
                <lb/><p rend="rightMargin">Tuus<lb/>Tycho Brahe.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
