<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Charles de Dançay</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.7</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1568 ad annum 1587</title>, ed. F.R. Friis, 1876-86</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 40-41</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Charles de Dançay</persName>
                    <placeName>Copenhagen</placeName>
                    <date when="1576-11-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1576. 17. november</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-19" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.40"/>
                <pb ed="A" n="10v"/>
                <opener>NOBILI ET GENEROSO VIRO, DOMINO TYCHONI BRAHE OTTONIDI A KNUDSTORP, AMICO
                    SUO SEMPER OBSERVANDO.</opener>
                <p>GENEROSE et clarissime vir, Scotus hîc quidam in hoc postremo bello Danico et
                    Suetico stipendia sub Capitaneo <!-- john Clark? Clarke? --><persName
                        ref="Claricus">IOHANNE CLARICO</persName> Scoto meruit, et parum, uti
                    opinor, illi restat, ipsi etiam serenissimo Regi aut quæstoribus eius incognitum
                    et memoria elapsum. Quod si <app>
                        <lem wit="#Friis">tu</lem>
                        <rdg wit="#A">te</rdg>
                    </app> hunc afflictum tua gratia et favore apud Regem aut per aulicos amicos
                    iuvare possis, obnixe te oro, ut id facias. Et hoc etiam tibi persuadeas, quod
                    tibi hac de re nec scripsissem, nec molestus fuissem, <pb ed="TBOO" n="VII.41"/>si
                    literæ, quas tibi <persName ref="Buchanan">BUCHANANUS</persName>, serenissimi
                    Scotorum regis Præceptor, nunc scribit, ad id me non impulissent; cuius preces
                    magnum apud te pondus habituras esse spero, cum ille Poëta sit doctissimus, et
                    Theologus minime seditiosus, nec Reipublicæ perturbator, nec etiam <persName
                        ref="Aristoteles">ARISTOTELI</persName> nimium addictus, quo etiam quidam
                    Theologiam profitentes abutuntur. Scotus ille responsum hîc a te expectabit, et
                    literas ad aulicos amicos, ut negotia isthic tutius et facilius expedire possit.
                    Postea si voles, <persName ref="Buchanan">BUCHANANO</persName> rescribas. De
                    Astronomicis quibusdam libenter te audiam disserentem, ubi simul affuerimus. Nam
                    Theorias Planetarum revolvere, et faciliori a te excogitata Methodo discere
                    plurimum aveo. Astrologica, quibus tu moderate uteris, nec nimium (quod laudo)
                    ijs tribuis, non valde vitupero quidem, sed neque admodum suspicio, ut multi
                    alias solent, siquidem a Domino <persName ref="Calvin">CALVINO</persName> olim
                    in his <app>
                        <lem wit="#TBOO">absterritus</lem>
                        <rdg wit="#A">absterribus</rdg>
                    </app> sum, cum <placeName ref="Strassbourg">Argentinæ</placeName> simul
                    essemus, quando istis vaticinijs admodum addictus fuissem. Habent enim nescio
                    quid, quod hominem trahit ad se, ut ijs nimium adhæreat et fidat. Is enim, cum
                    vidisset, me eo credulitatis in hisce prædictionibus pervenisse, ut de
                    adulterijs etiam mulierum hinc nonnulla, quæ, ut fatear quod verum est, raro
                    falsos habuerint eventus, prædicere me posse iactarem, pro sua autoritate et
                    gravi iudicio me increpavit, et male mihi minatus est, si ista non relinquerem.
                    Quare cum eum suspicerem, atque in pretio haberem, mecumque <persName
                        ref="Sturm, Johannes">STURMIUS</persName> plurimum illis tribueret, non
                    ausus sum talia ulterius serio attingere. Astronomica tamen semper plurimi
                    æstimavi, atque uti merentur, magnifeci, et etiamnum magnifacio. Quare in ijs
                    aliqua etiam hac invalescente ætate de præceptore discere plurimum desi<pb
                        ed="A" n="11r"/>dero, quod et te mihi non denegaturum spero. Vale, Vir
                    integerrime, et me, quod plura non scribam, excusatum habe, Uraniamque tuam meis
                    verbis reverenter saluta. <placeName ref="Copenhagen">Haffniæ</placeName> 17.
                    die Novembris Anno 1576.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tibi deditissimus<lb/><persName ref="Dançay">Carolus
                        Danzeus</persName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
