<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Thaddaeus Hagecius</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 337</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1576-08-23"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1576. 23. august</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-18" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.37"/>
                <pb ed="A" n="9v"/>
                <p><persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆUS HAGECIUS</persName> AD TYCHONEM BRAHE. S.</p>
                <p>CUM disiungerer a te <placeName ref="Regensburg">Ratisbonæ</placeName> hyeme præterita, nobilissime D. TYCHO, non minus
                    mœroris reliquit ea disiunctio nostri quam tuus lætitiæ adventus attulerat. Nam
                    postquam te ex primo congressu mutuoque nostro colloquio cognovi, ita eram
                    studio tui propter tuas eximias ingenij dotes et maximas virtutes incensus, ut
                    tum demum conquiescerem animo, cum tecum essem. Itaque tam citam a nobis
                    disiunctionem, quæ me dulcissimo fructu iucundissimæ conversationis nostræ
                    privavit, non potui non dolere et conturbatiore animo ferre, neque illi ullum
                    aliud levamen afferre potui, quam amorem et cogitationem tui, ut cum corpore
                    tecum esse non liceret, saltem animo amantissimo tecum essem. Ac talem meum
                    animum erga te iamdudum declarassem mea epistola, <pb ed="A" n="10r"/>nisi toto hoc præterito tempore multis hisque maximis fuissem
                    districtus occupationibus, præsertim vero forensi quadam lite, cuius causa
                    etiamnunc hîc me commorari diutius quam vellem oportet. Illa negotia, mi TYCHO,
                    adeo me perturbarunt, ut hactenus neque in studijs nobis communibus, neque in
                    his quæ mecum liberalissimo animo communicasti, quicquam facere potuerim. Sed
                    dabit Deus his molestijs quoque finem. Noster <persName ref="Pirckmann">PIRCKMANNUS</persName> Ratisponâ domum
                    reversus, re communicata cum fratre suo de opere <persName ref="Georgius Trapezuntius">TRAPEZUNTIJ</persName> imprimendo, quod
                    <placeName ref="Basel">Basiliensibus</placeName> Typographis ipsemet consultore, ut scis, daturus eram, studiose a
                    me fratris nomine binis literis petijt, ut sibi imprimendum concederem. Ego qui
                    præ ceteris ipsi gratificari cupiebam, <app><lem wit="#TBOO">proxima</lem><rdg wit="#A">proximi</rdg></app> Quadragesima misi opus illud.
                    Nunc tantopere expetitum plane negligere videtur. Nuper enim scripsit ad me
                    fratrem suum cum <persName ref="Plantin">PLANTINO</persName> de impressione agere velle, putare etiam quosdam,
                    antea in Italia fuisse evulgatum hunc librum. Hinc videtur extinctum esse
                    desiderium excudendi operis. Ego vero impressum antea fuisse non existimo.
                    Nusquam enim exstant exempla etiam in Bibliothecis clarorum virorum. <persName ref="Gesner">GESNERUS</persName>
                    quoque in sua Bibliotheca mentionem faciens operum <persName ref="Georgius Trapezuntius">TRAPEZUNTIJ</persName> et pro more suo
                    loca, ubi singula impressa sunt indicans, huius nostri operis meminit quidem,
                    sed non ait aliquando fuisse impressum. Utut sit, ego doleo quod librum non
                    habeam in meis manibus et quod vagetur incertis sedibus. Utinam saltem integer
                    redeat ad me, non facile deinceps exibit et custodietur arctius. De nostra
                    stella an aliquid annotaveris, scire aveo. Ego meam responsionem contra
                    <persName ref="Hannibal">RAYMUNDUM</persName> hyeme præ<pb ed="TBOO" n="VII.37"/>terita miseram imprimendam <placeName ref="Frankfurt a. M.">Francofurtum</placeName> <persName ref="Wechel">WECHELO</persName>,
                    ut prodiret ad ferias Paschatis. Is vero cum primo spem fe<pb ed="A" n="10v"/>cisset,
                    tandem nimis sero se excusavit imprimere non posse.
                    Quoniam autem ea responsio iam antea fuit in multorum manibus, quibus legendam
                    et iudicandam dederam, omnesque evulgationem eius expectabant exoptabantque,
                    maturare editionem oportuit. Itaque curavi illam <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> excudi. Eius exemplum
                    tibi mitto, rogoque ut eam legas, et quæ tibi in ea displicuerint, in ijs me
                    libere moneas et coarguas. Si quid præterea habueris ex tuis observatis
                    distantijs stellarum, aut quidpiam aliud, mecum communicare ne graveris rogo. De
                    <persName ref="Hemmingsen, Niels">HEMMINGIO</persName> vestro et statu Ecclesiarum vestrarum aliquid etiam adijcies. Tuo
                    Achati quem tecum adduxeras <placeName ref="Augsburg">Augustâ</placeName>, si adhuc tecum est, adscribo salutem. Bene
                    vale. <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> 23. Augusti 1576.</p><lb/><p rend="rightMargin">T. ex animo <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆUS</persName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
