<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Heinrich Brucaeus</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab/>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 43-44</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brucaeus_heinrich_1530">Heinrich Brucaeus</persName>
                    <placeName>Rostock</placeName>
                    <date when="1576-12-08"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1576, 8. december.</date><date xml:lang="en">1576, 8
                    December.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-19" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.43"/>
                <pb ed="A" n="79r"/>
                <p><persName ref="brucaeus_heinrich_1530">HENRICUS BRUCÆUS</persName> AD <persName
                        ref="brahe_tycho_1546">TYCHONEM BRAHE</persName>.</p>
                <p>SERIUS quam velim, nobilissime amicissimeque D. TYCHO, tuis literis respondeo.
                    Nunc nactus idonei Tabellarij potestatem, alijs sepositis, ad scribendum me
                    dedi. Et recte tu quidem inobservata currere sidera, nec tam serenitatem deesse
                    quam perdi scribis. Quæ quamvis vere dicantur, quod magna pars plerisque nihil
                    agendo effluat, tamen hisce studijs arctoa Urania occinere videtur. Hoc latus
                    mundi nebulæ dirusque Iuppiter urget. Nisi forte Academici in media luce
                    cæcutiunt, qui umbras sectantur, vel ut tuis verbis utar, formalitates verborum
                    inanium. Id quomodo in hoc doctrinæ genere fieri queat, in quo ornari res ipsa
                    negat, contenta doceri, non perspicio. Sed hoc forte intelligis, auditorum
                    oculos in cœlum esse deducendos, aut ipsum docentem non debere scholastico
                    pulvere contentum in illo consenescere. Ego hoc vere affirmare possum, quicquid
                    solidi in eo doctrinæ genere hisce temporibus in lucem proditum est, hoc ab
                    Academicis profectum esse. Nam et <persName ref="peurbach_georg_von_1423"
                        >PURBACHIUS</persName> Academicus. Idem <persName ref="regiomontanus_johannes_1436"
                            >REGIOMON<pb ed="nil" n="79v"/>TANUS</persName>, <persName
                        ref="stoffler_johannes_1452">STOFLERUS</persName>. <pb ed="A" n="79V"/> Quid de
                        <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICO</persName> dicam, quem Bononiæ cum
                        <persName ref="Domenico Maria da Novare">DOMINICO MARIA</persName>
                    observasse, scripta sua testantur, et <placeName ref="Rome">Romæ</placeName>
                    docuisse scio. Ut interim <persName ref="reinhold_erasmus_1511"
                        >REINHOLDUM</persName> et <persName ref="Rheticus, Georg Joachim"
                        >RHETICUM</persName> taceam. De me nihil habeo quod dicam, quo forte
                    respicis, nisi, non omnes sibi hunc studiorum scopum proponere, et multos
                    destitui necessarijs, aliisque causis impediri. Et tamen hic Academicus fortasse
                    tuis aliorumque observationibus adiutus, facta cum veterum observationibus
                    collatione, accommodatas aliquas hypotheses eximere, et his, Geometria duce,
                    rationem tabulas condendi demonstrare. Et inani sua pompa verborum (sic enim
                    labores nostros vocare videris) deducere suos auditores ad recludenda veri
                    penetralia. Verum ego suum cuique ut sit pulchrum, remitto. Imo gaudeo et laudo
                    aliquos esse, quibus mentem et animum Dij dederunt, ut in nobili et arduo studio
                    incumbendum sibi persuadeant. Utinam mihi ipsorum laboribus et sumptibus frui
                    liceret, velim me dare unâ observatorem. Progredere, mi TYCHO, quo virtus tua te
                    vocat, Dij tibi ingenium, Dij fortunam et indefessum studium dedere, da operam,
                    ut agnoscat posteritas, te non frustra vixisse, et crassum aërem naturæ
                    beneficio et studio vince.</p>
                <p rend="indent">Venio nunc ad ea, quæ de medicamentis obiter inter nos mota sunt,
                    ubi ignorantiam decoctionum, infusionum et aliorum operum seplasiariorum minime
                    tibi obieci. Sed hoc tum temporis me existimare memini, te necdum satis
                    perspexisse vim et facultatem eorum, quid possint <pb ed="TBOO" n="VII.44"/>in <app>
                        <lem wit="#TBOO">obstructionibus</lem>
                        <rdg wit="#A">observationibus</rdg>
                    </app> tollendis, in crassis et viscidis humoribus incidendis, quantum ad
                    intemperies corrigendas, et alia quæ quotidie usu veniunt, siquidem praxin
                    Medicam publice non exerceas, uti nos, neque etiam opus habeas. Neque, mi TYCHO,
                    aut spiritu vitrioli aut lapidum pretiosorum viribus omnia absolvi possunt. Quod
                    si tamen quis purius et defecatius vires eliciat separatione puri ab impuro, eum
                    ego seplasiariujs prætulerim, uti et tu facis, et illius laboribus fruar. Non
                    enim ars consistit in illa separatione, uti neque in dococtionibus et alijs
                    præparationibus, sed morborum causarumque dignotione, in naturæ ægrotantis, in
                    medicamentorum recta applicatione. Quamvis illam purificationem ego <pb ed="A"
                        n="80r"/> non privaverim, ut neque medicamentorum præparationem et longe
                    minus medicamentorum veteribus ignotorum usum utilem. Quæ duo priora eius
                    generis sunt, ut existimem, a stupidissimo quoque, sed laborioso, si præeuntem
                    habeat, percipi posse, tantum abest, ut subtilem <persName ref="aristoteles_0384"
                        >ARISTOTELIS</persName> naturæ interpretis discipulum requirant. Sunt enim
                    hæc (loquor de præparationibus, non de commodo usu) mechanici operis et nullius
                    ingenij et mentis, ubi Doctor peritus et fidelis adsit. Verum illud fuit
                    subtilis verborum indagatoris et sententiæ, autorem per scapham ligonem
                    intelligentem et verborum portentis secretiora quædam medicamenta describentem
                    assequi. Ego autem arbitror, rerum cognitionem satis per se difficultatis
                    afferre, etiamsi verborum tenebris non involvatur. Ob id tibi gratias ago, quod
                    pro nostra amicitia confectionem vitrioli aperueris, quamvis adhuc sola tua
                    descriptione fruamur, quod vitris recipientibus destituamur. Sumtibus enim
                    minime deterreor. Partem alteram de Horologijs velim, si commode fieri queat, ad
                    me mitti cum libello illius nobilis Angli de Radio, si eo carere queas, aut
                    saltem titulum primis literis ad me mittito, quamvis libellum malim. Cum enim in
                        <placeName ref="England">Anglia</placeName> sit excusus et nunc miserabilis
                    sit <placeName ref="Netherlands">Belgicus</placeName> status, vix alibi
                    consequar. Utrum aliquid librorum Lipsiæ sis nactus, scire velim, et quos.</p>
                <p rend="indent">Est hic Magister <persName ref="Lucas">LUCAS</persName>
                    Hamburgensis non ineruditus, et harum artium, quas uterque nostrum summe colit,
                    non imperitus, Musices non ignarus. Hic cuperet tuo beneficio iuvari, et si vel
                        <placeName ref="Copenhagen">Haffniæ</placeName> conditio offerretur docendi,
                    aut etiam nobilis alicuius liberi forent instituendi, operam suam offert. Uxorem
                    habet, curta est illi supellex, ut laborandum sit illi omnino de auxilio. Itaque
                    hunc habeas de meliore nota commendatum; nam et moribus est integerrimis et
                    eruditus. Non dubito te, cum de omnibus optime mereri studeas, etiam nostro
                    nomine facturum omnia, quæ ab optimo nostrique amicissimo expectari possunt.
                    Quod si existimes necessarium, ut illum coram videas, dabo operam, ut ad te
                    transcurrat, cum aut in <placeName ref="Hven">Insula</placeName>, aut Haffniæ te
                    esse intellexero.</p>
                <closer><salute>Bene vale, et me, ut soles, ama.</salute>
                    <dateline>Rostochij VIII. Decembris 1576.</dateline>
                    <signed><persName ref="brucaeus_heinrich_1530">HENRICUS BRUCÆUS</persName>,
                        plane tuus.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
