<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Hieronymus Wolf</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 47-48</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="wolf_hieronymus_1516">Hieronymus Wolf</persName>
                    <placeName>Augsburg</placeName>
                    <date when="1578-05-09"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1578, 9. maj.</date><date xml:lang="en">1578, 9
                    May.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-19" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.47"/>
                <pb ed="A" n="68v"/>
                <p>ET NATALIUM SPLENDORE ET INGENIJ PRÆSTANTISSIMO VIRO DN. TYCHONI BRAHÆO OTTONIDI,
                    DOMINO ET AMICO SUO COLENDO. <lb/>S.</p>
                <p rend="noIndent">REDIERUNT e Dania vestra, Nobilissime Domine TYCHO, superiore anno <persName
                        ref="Gemperle, Tobias">GEMPERLINUS</persName>, nuper <persName
                        ref="Aurifaber">Aurifaber</persName>, quorum neuter me accessit, uterque
                    tamen per alios salutem mihi tuo nomine dixit. Etsi autem speraveram te pro
                    necessitudine nostra ne absentis quidem mei memoriam abiecturum, tamen cum astra
                    non quidem exitium (id enim a religione nostra et saniore Philosophia esset
                    alienum) sed vitæ saltem periculum superiore anno, te autore, mihi <pb ed="TBOO"
                        n="VII.48"/>portenderint, minus miror, me utcunque viventem in mortuis abs
                    te numerari, si forte prædictio illa apud te mollior fuit, quam mihi tunc
                    indicare voluisti, ideoque supervacaneis litteris supersedisse. Memineris tamen,
                    Ascendens meum necdum Saturni Anaretæ oppositum attigisse, quod ex tua quoque
                    supputatione circa annum ætatis meæ 65 demum eveniet, quem etiam ob id ex
                    Astrologicis ratiocinijs fatalem mihi esse insinuasti, a quo, ut conscius sis,
                    si forte mea ætas et nostra colloquia tibi memoria exciderunt, adhuc triennio <app>
                        <lem wit="#TBOO">absum</lem>
                        <rdg wit="#A">absunt</rdg>
                    </app>. Aiebas etiam fieri posse, ut directionem Horoscopi ad Trinum suum
                    proprium circa annum 68 incidentem assequerer, plerumque id concedi ijs, qui
                    Aquarium ascendentem obtinent, mihi revelasti, quando de his et similibus
                    familiariter et iucunde sermones miscuimus, atque e thesauris tuis Astrologicis,
                    quos alias in abscondito habes, mihi quædam impartiri voluisti, quorum etiamnum
                    magna animi voluptate recordor. Quare cum adhuc et vivam et qualitercunque <pb
                        ed="A" n="69r"/>valeam, quod te non ignorare arbitror, qui tam probe meam
                    Genesin et hinc pendentia fata nosti, quatenus humanæ subiacent industriæ,
                    nullatenus eam tibi inhumanitatem tribuo, ut me, quamvis pauperem et genere
                    ignobilem, sed a Musis ditatum et nobilitatum asperneris, vel superbiam, ut
                    secundis rebus elatus, neminem tenuioris fortunæ hominem amicitia tua dignum
                    existimes, vel calliditatem, ut benevolentiam pro tempore ex loco simules. Sed
                    facessant hæc omnia, indigna generosa natura, qualem esse tuam e diutina nostra
                    conversatione expertus sum, pleneque persuasum habeo. De me autem sic existimes
                    velim, me tibi et viventem et mortuum fore amicum.</p>
                <closer><salute>Vale.</salute>
                    <dateline><placeName ref="Augsburg">Augustæ Vindelicorum</placeName>. 9. Maij
                        Anno 1578.</dateline>
                    <signed><persName ref="Wolf, Hieronymus">Hieronymus
                    Wolfius</persName>.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
