<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66, fol. 12-16</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66, fol. 32-34</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 64-69</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1581-10-12"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1581, 12. oktober</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-21" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.64"/>
                <pb ed="A" n="12r"/>
                <opener>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Hagecius, Thaddæus">THADDÆUM
                        HAGECIUM</persName>.</opener>
                <p>ANNUS integer iam fere est elapsus, charissime Domine Doctor <persName ref="Hagecius, Thaddæus">THADDÆE</persName>, vir
                    clarissime, ex quo tibi ultimo scripsi, idque per <persName ref="Wittich, Paul"
                        >PAULUM WITICHIUM</persName> Wratislaviensem hinc in patriam revertentem. At
                    quia interea temporis nihil literarum a te receperim, mutua illa benevolentia,
                    qua nos invicem in Comitijs <placeName ref="Regensburg"
                        >Ratisbonensibus</placeName> olim complexi sumus, et innata illa tibi atque
                    constanti erga amicos affectione, tam diuturnam in rescribendo dilationem minime
                        admitten<pb ed="A" n="12v"/>te, non potui non suspicari, literas illas per
                    eum cui traditæ erant, ad manus tuas non pervenisse. Utque idipsum nunc potius
                    crederem, effecit libellus tuus de ultimo Cometa, quem <persName
                        ref="Scultetus, Bartholomæus">BARTHOLOMÆUS SCULTETUS</persName> veteri
                    amicitia <placeName ref="Leipzig">Lipsiæ</placeName> mihi coniunctus ante biduum
                    per quendam hominem vasa Spagyrica illinc nobis ex <app>
                        <lem>conducto</lem>
                        <rdg><note><q>conductu</q> A e corr.</note></rdg>
                    </app> afferentem mihi transmitti curavit. Cum enim in hoc scripto videaris meam
                    ex observationibus certis de utriusque Cometæ parallaxibus derivatam sententiam
                    desiderare, quam tamen tunc temporis dilucide, nec minus <app>
                        <lem>vere, uti spero, brevibus tibi</lem>
                        <rdg wit="#B">uti spero, vere, tibi brevibus</rdg>
                    </app> aperui, fieri non potuisse arbitror, ut literæ illæ tibi, veluti
                    sperabam, redditæ sint. Nec enim eorum, quæ in his significaveram (etiamsi nulla
                    interea <app>
                        <lem>rescribendi</lem>
                        <rdg wit="#A">scribendi</rdg>
                    </app> occasio oblata fuisset) tam subito oblitum fuisse, vel ea penitus
                    neglexisse te, virum harum rerum et cupidum et intelligentem, mihi persuadere
                    possum. Quæ autem in ijs literis tibi tunc temporis de ultimis duobus Cometis,
                    ex observationibus nostris reseravi et nunc denuo <app>
                        <lem>iudicanda indico</lem>
                        <rdg>
                            <note><q>indicanda judico</q> A B ut videtur, sed in A
                            corr.</note></rdg>
                    </app>, ea fere sunt huiusmodi: In Cometa, qui Anno 77 fulgere coepit, ex
                    omnibus nostris observationibus (quæ per diversa e solido metallo exquisite
                    elaborata, singulorumque minutorum adamussim capacia instrumenta magnâ
                    diligentia inquisitæ sunt, diversaque demonstrationis methodo in numeros
                    redactæ) nunquam deprehendi parallaxin <app>
                        <lem>eam</lem>
                        <rdg wit="#B">illam</rdg>
                    </app>, quæ fit in Horizonte, maximam tertiam unius gradus partem attigisse, sed
                    sæpenumero hac multo minorem extitisse, ut suo loco intelligentibus, varijs
                    rationibus sufficienter demonstrabimus. Cumque in libello tum temporis de eodem
                    Cometa edito, parallaxin 5 partium admisisses, et ob id sublunarem illum
                    extitisse Cometam opinatus esses, amice te in ijsdem literis admonui, rationem
                        <persName ref="Regiomontanus">REGIOMONTANI</persName> in investi<pb ed="A"
                        n="13r"/>gandis parallaxibus, quate usum esse asseris, utquamvis satis
                    demonstrabilem, tamen tam subtili negocio minus sufficientem et accommodam esse.
                    Multo enim speculative vere demonstrantur, quæ fi in praxin et sensuum <pb
                        ed="TBOO" n="VII.65"/>Mechanicam tractationem deducantur, plurimum a scopo
                    petito aberrabunt, præsertim ubi ex minimis, uti hoc loco fit, ea quæ maxima
                    sunt investigantur. Imo etiamsi REGIOMONTANI <app>
                        <lem>illa</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> speculatio hîc locum aliquem habuisset, et intervallum temporis exquisite
                    satis sumptum altitudinibus et azimuthis rite datis congrueret (in quibus tamen
                    singulis, etiamsi adsint instrumenta magna et exquisita, quæ raro tamen in
                    promtu sunt, ea quæ par est præcisione adamussim capiendis, quanta opus sit
                    diligentia, quantaque non bene exercitatis eveniat difficultas, nemo nisi diu in
                    hac Mechanica Astronomiæ palæstra sedulo versatus, sibi persuadere poterit)
                    nihilominus tamen ex tam angusto temporis intervallo, quod 18 saltem scrupulorum
                    assumebas, parallaxes quæ tantillo tempore insensibiliter variantur,
                    sensibiliter discernere impossibile erat. Ideoque dum motus proprij impedimenta
                    temporis brevitate declinare visum fuit, tota res ad impossibilitatem quandam
                    redacta est. Nos sane ultra vicesies eam REGIOMONTANI in discernendis
                    parallaxibus rationem, ex diversis et satis certis observationibus, non mediocri
                    (uti scis) labore, in numeros resolvimus. At nusquam parallaxin invenimus
                    tantam, quantam Luna etiam a terris remotissima admittit, sæpenumero etiam
                    nullam. Ideoque tuis placitis, etiam cum eadem methodo (utquamvis <app>
                        <lem>subtilissimo</lem>
                        <rdg wit="#B">tam subtili</rdg>
                    </app> negocio minus sufficienti), qua tu, usus essem, subscribere non potui.
                    Nec etiam idipsum, quod ad confirmationem huius subiungis, ex cœli videlicet
                    mediatione cum Vultu<pb ed="A" n="13v"/>ris lucida, parallaxin comprobare
                    possibile erat. Nam etiamsi eorum simul per meridianum transitus, qui interdiu
                    tunc fiebat, aspectabilis fuisset, parallaxin, nisi plura adessent data, hinc
                    nemo ulla ratione colliget, ut per incuriam in tua Dialexi inter occupationes
                    alias minus considerate docuisti. Quod vero parallaxis istius Cometæ non <app>
                        <lem>solum</lem>
                        <rdg wit="#B">modo</rdg>
                    </app> tanta non fuerit, sed ne quidem multum perceptibilis, testantur propriæ
                    tuæ observationes, quas in distantijs Cometæ ab ore Pegasi pluribus interiectis
                    horis, minimum tamen variari deprehendisti, ut revera ob id <app>
                        <lem>parallaxin</lem>
                        <rdg wit="#B">paralaxis</rdg>
                    </app>, si qua fuit, exiguam esse, orbemque Lunæ plurimum exuperasse Cometam,
                    vel tuis observatis, quibus tamen contraria admittebas, convinci possit. Hæc,
                    inquam, tum temporis de priori Cometa ad te perscripsi. Video autem in hoc
                    ultimo scripto te nobiscum sentire, et consideratis ijs, quas <app>
                        <lem wit="#TBOO">tunc</lem>
                        <rdg wit="#B">tum</rdg>
                    </app> temporis non animadvertebas, contrarietatibus sententiam revocasse,
                    reique <app>
                        <lem>vestigandæ</lem>
                        <rdg wit="#B">investigandæ</rdg>
                    </app> nucleum penitius invenisse, qua in re tibi et veritatis amatoribus (qui
                    tua autoritate abuti, et observationibus ac demonstratis minus exquisitis adduci
                    poterant, ut falsæ Peripateticorum de Cometis opinioni subscriberent) plurimum
                    gratulor. Quod ad SCULTETI demonstrationes, quæ eandem fere tecum parallaxin
                    inferebant, attinet, cum incerto fulciantur fundamento, falsisque datis
                    superstruantur (nam, ut alia taceam, impossibile erat Co<pb ed="TBOO" n="VII.66"
                    />metam eo die cum ijs fixis, quas assumit, supra Horizontem in eodem extitisse
                    circulo vertica<pb ed="A" n="14r"/>li, et stellarum etiam, quam præsupponit,
                    distantia plus ¾ unius gradus erronea sit, ut de cæteris hinc quis facile, quid
                    sentiendum sit, colligat) minime eas pro veritate indaganda recipiendas, suo
                    loco dilucide ostendemus. Quantum vero ad hunc ultimum Cometam, qui anno 80
                    fulsit, attinet, videris mihi scopum ipsum longe exactius attigisse, et
                    certioribus observationibus rei veritatem probabilius demonstrasse. In quibus id
                    saltem ad exquisitam præcisionem penitius investigandam desiderarem, ut motus
                    proprij Cometæ inter binas observationes mutationem non neglexisses. Cum enim
                    Cometa intervallo duarum horarum eo die in suo circulo 27' (motus <app>
                        <lem>siquidem</lem>
                        <rdg><note>ex <q>enim</q> corr. B</note></rdg>
                    </app> diurnus a nobis inventus est 5<hi rend="sup">p</hi> 23<hi rend="sup"
                        >m</hi>) locum mutaverit, hanc differentiam, si res præcise tractanda foret,
                    non prætereundam iudico, <app>
                        <lem>quoniam</lem>
                        <rdg><note><q>siquidem</q> AB, sed corr. A</note></rdg>
                    </app> ex minimis hoc loco de longe maioribus ratiocinamur. Instrumentum etiam
                    ob id, quo altitudines capis, cum dena aut quina minuta saltem admittat, in tam
                    subtili indagine minime sufficiens esse poterit. Sunt tamen tuæ observationes et
                    his <app>
                        <lem>innixæ</lem>
                        <rdg wit="#B">mixtæ</rdg>
                    </app> demonstrationes eiusmodi, ut si hinc non exquisite, quot minutorum fuerit
                    parallaxis, et in quo præcise orbium cœlestium versaretur Cometa ille, ad
                    amussim constare possit, tantam tamen fuisse, ut Lunæ inferiora non permearet,
                    cuivis harum rerum perito non ægre persuadere poterint. Quantum ad nostras in
                    hoc Cometa observationes attinet, meam sententiam tum temporis non minus quam
                    iam per literas tibi indicavi, videlicet me toto apparitionis tempore, ex
                    omnibus et diversimodis exquisitissimis instrumentis, diligenter habitis et
                    examinatis observationibus, huius Cometæ notabilem aliquam <pb ed="A" n="14v"
                    />fuisse parallaxin, nusquam <app>
                        <lem>percipere</lem>
                        <rdg><note><q>colligere</q> A B, sed corr. A</note></rdg>
                    </app> potuisse. Nam ut cætera (commodiore loco commemoranda) taceam, certo
                    deprehendi Cometam illum, tam in Meridiano, cum altissimus esset, quam iuxta
                    Horizontem in ipso puncto occidentalis Azimuthi, eandem exquisite ab Æquatore
                    declinationem obtinuisse, nisi quantum motus proprius interea, diurno motui
                    proportionalis, eam variaverit, quod fieri minime potuit in tanta altitudinum
                    differentia, si sensibilis aliqua parallaxeωs adfuisset quantitas. Id ipsum
                    etiam tum omnibus rationibus a <persName ref="Regiomontanus">REGIOMONTANO</persName> in suo libello propositis, quæ usum
                    hîc haberent, tum alijs quibusdam exactioribus et minus errori obnoxijs a nobis
                    circa parallaxium dimensiones excogitatis, plane se eodem modo habere certo
                    deprehendimus, ut per ocium copiose firmis rationibus, Mathemata intelligentibus
                    demonstrabimus. Contuli etiam <app>
                        <lem>accepto</lem>
                        <rdg><note><q>nacto</q> A B, sed corr. A</note></rdg>
                    </app> tuo libello nonnulla cum nostris <app>
                        <lem>observationibus</lem>
                        <rdg wit="#B">observatis</rdg>
                    </app> et in ijs miram deprehendi convenientiam, quæ ad parallaxium certitudinem
                    confirmandam facere poterat. Nam die 13. Octobris cum Cometa esset iuxta
                    Meridianum, eius distantiam a lucidiore capitis Pegasi tam Radio quam Sextante
                        <pb ed="TBOO" n="VII.67"/>Astronomico (instrumento peculiari a nobis tali
                    machinatione invento, ut per hoc longe facilius, commodius et exactius, quam per
                    Radium stellarum capiantur intercapedines) deprehendi partis 1 min. 16 uno
                    saltem scrupulo pene insensibili tua distantia maiorem, quæ tamen differentia
                    pro hac terreni orbis distantia ad quintum usque scrupulum, si in ipsa
                    convexitate orbis Lunæ fuisset Cometa, excrevisset, longeque plus, si vel in
                    regione ignea <app>
                        <lem>(modo aliqua foret)</lem>
                        <rdg><note>om. B; add. in marg. A</note></rdg>
                    </app> vel supremitate aëris, ut diu falso opinati sunt omnes <persName
                        ref="Aristoteles">Aristotelici</persName>, exarsisset. Sic die etiam 21.
                    Octobris <pb ed="A" n="15r"/>cum Cometa esset proximus lucidæ Aquilæ, ei stellæ
                    a vertice imminens, eandem plane tecum deprehendi distantiam. Nam licet hæc hora
                    8 uno scrupulo nobis minor visa fuerit, tamen usque ad decimam hanc
                    observationem <app>
                        <lem>continuando</lem>
                        <rdg wit="#B">continuatam</rdg>
                    </app> exquisite p. 6 m. 22 apparebat, quod cum tua annotatione adprime
                    consentit. Et quemadmodum fieri minime potuit, ut intervallo duarum horarum
                    saltem uno scrupulo variaret a fixa Cometæ illa distantia, si sensibilis admodum
                    adfuisset parallaxis, sic etiam intervallo 6 graduum orbis terrestris, quod est
                    inter tui et nostri loci observationem, eandem eodem tempore præcise obtinere <app>
                        <lem>posse</lem>
                        <note>postea add. A</note>
                    </app> a <app>
                        <lem>fixis</lem>
                        <rdg wit="#B">fixa</rdg>
                    </app> distantiam corpus aliquod Luna inferius, <app>
                        <lem wit="#TBOO">Mathemata</lem>
                        <rdg><note><q>mathematica</q> A B, sed corr. A</note></rdg>
                    </app> intelligenti non persuadebitur. Obtulit autem se eo die optata comæ
                    moditas ad Vulturis stellam parallaxes examinandi, eo quod Cometa tum temporis
                    in loco sui circuli versaretur, qui minimum a stella distaret, eamque ad <app>
                        <lem>angulos rectos</lem>
                        <rdg wit="#B">rectos angulos</rdg>
                    </app> aspiceret, unde etiam per aliquot horas ex motu proprio Cometæ nulla pene
                    sensibilis ingerebatur intercapedinum differentia, ideoque distantia saltem
                    ratione parallaxeos, si qua fuisset, tam in diversis dissitisque Horizontibus,
                    quam in eodem, ubi plurimum mutatæ forent stellæ altitudines, necessario
                    sensibiliter variari debebat, cuius tamen contrarium ab utroque nostrum pulchra
                    et exquisita convenientia deprehensum est, ut vel hoc solo argumento convinci
                    possit, Cometam illum longe supra Lunæ orbes in ipso æthere sedem sibi
                    delegisse. Atque hæc de hoc ultimo Cometa tecum nunc brevibus contulisse
                    sufficiat. Id saltem commonefactionis loco subiungam, declinationem lucidioris
                    stellæ in capite Pegasi a te <app>
                        <lem>8 proxime</lem>
                        <rdg><note><q>9</q> A B, sed corr. A</note></rdg>
                    </app> scrupulis iusto maiorem assignatam esse. Nos enim aliquoties hîc, ubi
                    Polus elevatur 55 p. 54 2/3 m., eius <pb ed="A" n="15v"/> altitudinem maximam
                    deprehendimus 38 p. 20 m. exquisite. Ideoque ab Æquatore declinat p. 4 m. <app>
                        <lem>14½</lem>
                        <rdg><note>e corr. A.: <q>13</q> in <q>15</q> corr. B</note></rdg>
                    </app> , sive quadrantis tui parvitas ususque non satis exactus, sive <placeName
                        ref="Praha">Pragensis</placeName> poli elevatio, quam tu a veteribus minus
                    forte scrupulose traditam pro vera recipis, sive etiam in utroque horum aliquis
                    lateat error, quem tibi ipsi examinandum corrigendumque relinquo. De certitudine
                    enim nostræ observationis ne in uno quidem scrupulo hæsitamus. Pari ratione nos
                    eodem die 13. Cometæ ipsius, ex altitudine meridiana, quæ a nobis deprehensa est
                    p. 37 m. 7½, declinationem 3 g. <app>
                        <lem>2 m.</lem>
                        <rdg><note><q>0 m.</q> A B, sed corr. B</note></rdg>
                    </app> ideoque <app>
                        <lem>5 minutis</lem>
                        <rdg><note><q>7 minutis</q> A B, sed corr. B</note></rdg>
                    </app> tua <pb ed="TBOO" n="VII.68"/> minorem observavimus. Differentiam
                    meridianorum, cum <app>
                        <lem>vix maior sit quadrante</lem>
                        <rdg><note><q>sit saltem quadrantis</q> A B, sed corr. A</note></rdg>
                    </app> horæ, insensibiliter uno saltem scrupulo declinationem ob motum Cometæ
                    proprium variantem, volens prætereo. Non tamen poterit hæc declinationum inter
                    nostras observationes differentia superiori convenientiæ, quam parallaxeos
                    exiguitatem comprobavimus, fidem derogare. Illic enim per distantias, non per
                    altitudines fiebat observatio. Et licet per quadrantem etiam Cometæ et stellæ
                    distantiam, ex differentia utriusque altitudinis maximæ dimensus fueris, tamen
                    utut in Poli altitudine aliquis error lateat, vel in quadrante ipso etiam
                    observationi iustæ aliquid desit, cum in utroque loco tam in Cometa quam in
                    stella utraque eodem modo se habeant, in ipsa Cometæ et stellæ distantia
                    sensibilem errorem ingerere non poterint. In declinationibus vero utriusque
                    eliciendis, <app>
                        <lem>hac ratione deviare</lem>
                        <rdg><note><q>hoc modo hallucinari</q> A B, sed corr. A</note></rdg>
                    </app> (ut prius ostendimus) nihilominus erat possibile. De toto <app>
                        <lem>autem hoc negotio</lem>
                        <rdg wit="#B">hoc negotio autem</rdg>
                    </app> brevi, Deo conatus nostros auspi<pb ed="nil" n="16r"/>cante, per ocium
                    hybernum observationes plurimas easque <app>
                        <lem>certissimas</lem>
                        <rdg wit="#B">certas et</rdg>
                    </app>,varijs demonstrationibus elaboratas, in medium producam, quibus tum novæ
                    illius stellæ tum <app>
                        <lem>utriusque Cometæ subsequentis</lem>
                        <rdg wit="#B">Cometæ utriusque subsequentes</rdg>
                    </app> motus, apparentias, parallaxes et a Terra distantias, intelligentibus
                    certissimis et infallabilibus rationibus proponam, conferendo etiam præcipuas
                    aliorum observationes, et quatenus veritati consonæ sint vel ab hac devient, in
                    trutina revocando, adeo ut universaliter tandem concludere non dubitavere,
                    Cometas omnes in ipso æthere, non Elementari regione, ut hactenus
                    Peripateticorum autoritate frustra creditum est, generari; nihil obstante, quod
                    REGIOMONTANUS et <persName ref="Vogelinus"><app>
                            <lem wit="#TBOO">VOGELINUS</lem>
                            <rdg wit="#A #B">Vogelius</rdg>
                        </app></persName> in duobus Cometis diversum quid prodiderint. Utrumque enim
                    a scopo <app>
                        <lem>deviasse</lem>
                        <rdg><note><q>deviare potuisse</q> A B, sed corr. A</note></rdg>
                    </app>, rationes probabiles et sufficientes in medium producam, nisi quis sola
                    autoritate pugnare velit, negans humanum esse errare, interdumque bonus quod non
                    dormitet <persName ref="Homer">HOMERUS</persName>. Quod <app>
                        <lem>vero</lem>
                        <rdg wit="#B">autem</rdg>
                    </app> hactenus propositum <app>
                        <lem>illum laborem</lem>
                        <rdg wit="#B">laborem illum</rdg>
                    </app> non absolverim, et desiderio multorum nostras observationes hisque
                    innixus apodicticas conclusiones avide desiderantium non satisfecerim, in causa
                    fuerunt plurima negotia, quibus tum Regis tum consanguineorum et amicorum
                    nobilium causa interea temporis implicitus eram. Inprimis vero Architectonicæ
                    curæ et in machinis Astronomicis exquisite elaborandis assiduæ occupationes me
                    pensum inchoatum continuare et absolvere non permittebant. Spero tamen huic
                    procrastinationi, Deo volente, brevi cum fænore satissactum iri. Sed videor
                    Epistolæ metas, diutius tecum de hac materia, qua te <app>
                        <lem>delectari</lem>
                        <rdg wit="#B">oblectari</rdg>
                    </app> scio, conferendo, transcendisse, quam tamen prolixitatem tibi non
                    ingratam esse confido. Tuum erit id quicquid <app>
                        <lem>est</lem>
                        <rdg wit="#B">es</rdg>
                    </app>, boni consulere, et si quid præterea, vel ex proprijs, vel a<pb ed="A"
                        n="16v"/>liorum præcipuorum placitis tibi de hac materia constiterit, vel
                    scriptis editum fuerit, benevole mecum communicare, nostrique memoriam, <pb
                        ed="TBOO" n="VII.69"/> uti facis, conservare, et amicitiam literis non tam diu,
                    ut hactenus, intermissis, renovare. Efficiam vicissim, ut nihil in me, quod ad
                    candidi et constantis amici munus pertineat, uspiam a te desiderari possit.
                    Vale. Datæ <placeName ref="Uraniborg"><app>
                            <lem>Uranienburg</lem>
                            <rdg wit="#B">Uranienburgi</rdg>
                        </app></placeName> in Insula <placeName ref="Øresund">Danici
                        Hellesponti</placeName>
                    <placeName ref="Hven">Huæna</placeName> die 12. Octobris Anno 1581.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin"><app>
                        <lem>T.<lb/>TYCHO BRAHE.</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
