<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Thaddaeus Hagecius</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter copy</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 69-72</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="hagesius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName>
                    <placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                    <date when="1582-05-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1582, 1. maj.</date><date xml:lang="en">1582, 1
                    May.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-21" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.69"/>
                <pb ed="A" n="16v"/>
                <opener>NOBILITATE GENERIS, VIRTUTE ET DOCTRINA PRÆSTANTI AC MATHEMATUM ILLUSTRATORI
                    EXIMIO D. TYCHONI BRAHE DANO, INSULÆ <placeName ref="Hven">HUÆNÆ</placeName>
                    <placeName ref="Øresund">DANICI HELLESPONTI</placeName> PRÆSIDI, DOMINO ET AMICO
                    OBSERVANDO. <lb/>S.</opener>
                <p>ACCEPI literas tuas, Vir Nobilissime et amice observande, quæ fuerunt et
                    gratissimæ et exoptatissimæ. Sed cum ex eis intellexissem meas tibi non fuisse
                    redditas, vehementer conturbatus sum, cœpique quiritari de iniqua sorte, quod ea
                    utrique nostrum invidit illam iucunditatem, quam percepturi eramus, tu quidem
                    legendo mea, ego sciendo, mea tibi reddita esse. Fuisset etiam liberatus
                    sinistra suspicione apud te <persName ref="Wittich, Paul">WITTICHIUS</persName>
                    noster, quod tuas mihi non reddidisset, qui certe non solum primo quoque tempore
                    fidelissime tuas mihi per certos homines reddidit, verum etiam literis suis mihi
                    persuadere annisus est, ut me transferrem isthuc, invitabatque ut comes esse
                    vellem sui ad te reditus. Addebat ad persuadendum te ex certa scientia et
                    voluntate Regis ea ad me perscribere ac daturum fuisse ipsummet Regem literas
                    invitatorias ad me, <pb ed="A" n="17r"/>si prius ipsi per te de mea certa
                    voluntate constitisset, quam nunc solum per tuas literas explorare voluit. Hæc
                    vero etsi in tuis ad me non ita diserte perscripta et expilata essent, tamen
                    persuasiones illas ab optimo et propensissimo eius erga utrumque nostrum animo
                    proficisci accipiebam. Tuas quoque rationes, quod ab eodem animo
                    proficiscerentur, admittebam omniaque illa interpretabar, ut verum amicum
                    decuit. Quare carere debes hac in parte omni sinistra suspicione de <persName
                        ref="Wittich, Paul">WITTICHIO</persName> nostro. Præstitit enim officium
                    boni viri et amici fidelissimi. Me vero respondisse ad tuas mense Februario anni
                    præteriti, testis esse potest D. <!-- David eller Nathan? --><persName
                        ref="Chytræus">CHYTRÆUS</persName>. Ad ipsum enim meas ad te misi, et ut eas
                    ad te perferendas curaret, rogavi. Respondit mense <app>
                        <lem wit="#TBOO">Aprili</lem>
                        <rdg wit="#A">Aprilis</rdg>
                    </app> anni superioris se meas accepisse et ad te primo quoque tempore et <pb
                        ed="TBOO" n="VII.70"/>commoditate missurum esse. Intercidisse igitur meas
                    inter Rostochium et Hafniam oportuit, si alicui perferendæ datæ sunt. Hæc tu
                    ipse, si ita lubet, ex ipsomet D. <persName ref="Chytraeus">CHYTRÆO</persName>
                    cognoscere poteris. Quod ad invitationem attinet, ut me transferam isthuc, ardua
                    et difficilis est quæstio. Ac primum quæso te, mi TYCHO, expende ipsemet
                    accuratius et verte omnes rationes, quam mihi ea difficilia sint factu. Sum
                    ingravescente ætate; ago enim annum 56. Sum pater multorum liberorum. Commigrare
                    igitur in alienas terras et quasi spontaneum exilium eligere, ubi et mores
                    gentis et lingua peregrina est, profecto difficile, durum et miseriâ plenum est.
                    Addo neque honorificum mihi et meis futurum esse absque honesta et decenti
                    vocatione in alienas terras migrare. Quid enim aliud vestrates dicturos aut
                    saltem suspicaturos esse cogitare possum, quando me non vocatum venisse ad vos
                        con<pb ed="A" n="I7v"/>spicerent, quam me hinc vel eiectum vel egestate
                    compulsum alienas quæsivisse sedes? Quid nostrates? Levem et inconstantem
                    parumque prudentem, quod me unius hominis amica invitatione tam facile permoveri
                    passus sim, incerta pro certis elegerim, verba honoris pro amplissimis rebus
                    acceperim. Dicent etiam haud dubie temerarium et inconsideratum, et qui
                    conditionis et existimationis suæ nullam scirem habere rationem, quod qui olim
                    Cæsaris Medicus fuerim, honeste et decenter accitus; qui ante quinquennium a
                    Rege <placeName ref="Sweden">Sueciæ</placeName>, deinde ab ordinibus <placeName
                        ref="Steiermark">Stiriæ</placeName> expetitus, cui etiam, si voluissem aut
                    vellem, locus fuerit, et esse possit adhuc apud Regem <placeName ref="Poland"
                        >Poloniæ</placeName>, denique qui huius Regni nobilis civis sum, nunc sponte
                    et temere extra patriam ultro sedes quæram et servitium expetam. Ac ut tandem
                    finiam, migrare ad vos honorifice non vocatus, non propositis mihi certis
                    conditionibus, plane non videtur consultum, non meæ ætatis est, non conditionis,
                    non dignitatis. Excurrere vero ad te, ut præclara illa tua studia Chymica et
                    Mathematica meis oculis conspicerem, teque præsentem complecterer, et in tuo
                    amore totus conquiescerem, percuperem sane, nisi in eo quoque non paucæ essent
                    difficultates et quidem graves: iter longum et difficile, sumptus non exigui,
                    denique excursio illa nimis magna esse videretur. Sed si aliqua commoditas
                    veniendi isthuc et redeundi se offerret, prætermittere eam nulla ratione vellem.
                    Nunc quoque impedior cura uxoris meæ, quæ partui vicina est. Vides, mi TYCHO,
                    meas iustas et honestas rationes, quibus impediar et detinear, ut neque tuæ
                    benevolentiæ, quam ego summam et optimam esse erga me agnosco, neque meo
                    desiderio satisfacere queam. Itaque pro tuo isto erga me optimo et benignissimo
                    animo, <pb ed="A" n="18r"/>cura et solicitudine mei, quod mihi optima cupias,
                    omniaque officia amoris et benevolentiæ sponte deferas, tibi maximas, quas
                    verbis exprimere licet, ago et habeo gratias, vicissimque tibi persuasissimum
                    esse cupio, me ita amore tui incensum esse, ut <pb ed="TBOO" n="VII.71"/>si
                    liceret tecum esse, reliquum meæ vitæ iucundissimum putarem, tuaque causa nihil
                    non facturum esse.</p>
                <p rend="indent">Hæc fere in prioribus meis ad te scripseram, quæ quoniam alicubi
                    perijsse intelligo, denuo repetere hisce oportuit. Venio ad alteram Epistolæ tuæ
                    partem. Gratulor tibi vehementer istud otium Mathematicum, in quo te versari
                    intelligo. Macte virtute, mi TYCHO, et in hoc cursu, ut cœpisti, studium illud
                    Astronomicum illustrare perge. Ephemeridem Solarem huius anni ex tuis
                    observationibus exstructam accepi, et pro ea maximas tibi ago gratias. Mihi
                    tantæ magnitudinis instrumentum nullum est, ut singula scrupula capere possit,
                    neque in meis ædibus ea mihi est commoditas, ut etiamsi tale quid habeam,
                    collocare queam. Quadrante hactenus meo usus sum in meis stellarum et Cometarum
                    observationibus. In eo dena et quina habentur scrupula. Radium satis magnum
                    habeo, de quo hauddubie <persName ref="Wittich, Paul">WITTICHIUS</persName>
                    noster tibi significavit. Ad Solem igitur nullæ mihi fuerunt
                    observationes.Placet quod in Sole habeas rationem parallaxeos, quam huc usque
                    omnes neglexerunt. <persName ref="Wittich, Paul">WITTICHIUS</persName> noster
                    eam quoque minime prætermittendam esse censuit. In Apogeo Solis video te <app>
                        <lem>tribus circiter gradibus anteriorem esse Copernico</lem>
                        <note>ex <q>Alphonsino calculo viciniorem esse</q> corr. A</note>
                    </app>. Sed variatio Apogei etiam plurium graduum non mutat notabiliter motum
                    Solis, in cuius Apogei constitutione laborarunt summi Artifices. De Cometarum
                    parallaxibus quæ perscripsisti, ea quoque plurimum grata et iucunda fuerunt. In
                    parallaxi Cometæ anni 77 meum lapsum iam ante agnovi et memet correxi. <pb
                        ed="A" n="18v"/>Nam non ita instructus fui instrumentis idoneis, quam olim
                    Viennæ in observatione novi sideris. Defuerunt mihi etiam multæ aliæ
                    commoditates. Ac tu optime admones ex meo ipsius scripto longe minorem
                    parallaxin fieri oportuisse, quemadmodum huius erroris in Epistola ad <persName
                        ref="Mylius, Martin">MYLIUM</persName> et in <app>
                        <lem>scripto de</lem>
                        <rdg><note>suppl. TBOO dubitanter</note></rdg>
                    </app> proximo Cometa <placeName ref="Görlitz">Gœrlitij</placeName>
                    <app>
                        <lem>impresso</lem>
                        <rdg><note><q>impressa</q> e corr. A</note></rdg>
                    </app> mentionem feci. Quod culminaverit cum Aquila, non ita a me scriptum est,
                    quasi id a me fuisset observatum (nam culminatio illa Sole supra Horizontem
                    exstante fuerat) sed quod saltem crassiori quadam indagine, collata cum alijs
                    observationibus, de parallaxi aliquo modo iudicium fieri posse existimaverim.
                    Scripsit autem alius quidam ineptus et meus plagiarius, culminasse Aquilam cum
                    Cometa die 6 Decemb. h. 5. Ceterum quæ ego in mea Dialexi olim cap. 9 de
                    invenienda parallaxi ex culminatione Phænomeni cum aliqua stella fixa
                    scripseram, ea iamdudum correxi, ac caput 7,9 et 1O plane mutavi. Illustravi
                    etiam aliquot problemata <persName ref="Diggs, Leonard">DIGGSEI</persName> et
                    alia adieci tum mea, tum a <persName ref="Wittich, Paul">WITTICHIO</persName>
                    accepta. Et certe hæc doctrina parallaxium mediocriter per nos illustrata est,
                    de quo tamen tuum et aliorum intelligentium erit iudicium. Librarius solum nunc
                    nos moratur, qui nostra illa imprimere vetat. Et ut admirandi illius novi
                    sideris Historia ad posteros transmitteretur, <pb ed="TBOO" n="VII.72"/>non
                    tantum nostra illa de parallaxibus adiungentur meæ Dialexi, sed omnium aliorum
                    scripta nostræ sententiæ consentientia. Titulus libri erit talis, ut hic in
                    charta descriptum vides. Vellem tuas quoque observationes Cometarum prodire,
                    fuitque hæc causa, cur eas in meo proximi Cometæ scripto desideraverim. Nam quod
                    æthereus fuerit uterque Cometa, id iam ante ex tuis ad me intellexeram, ideoque
                    iam ante, ipso adhuc lucente Cometa, ad multos perscripseram. Proxima
                    quadragesima <pb ed="A" n="19r"/>fui <placeName ref="Wroclaw"
                        >Vratislaviæ</placeName> apud meam filiam et commoratus sum illic ultra
                    mensem. Mea de parallaxibus cum <persName ref="Wittich, Paul"
                        >WITTICHIO</persName> contuli, qui mecum communicavit vestras observationes
                    proximi Cometæ, quas habuistis diebus XI, XII, XIII et XVII Octob. Ex his ego
                    experiri volui, in deductione calculi aberraverim, an momenta observationum non
                    recte abs te aut a <persName ref="Wittich, Paul">WITTICHIO</persName> consignata
                    sint. Nam ex vestris illis datis ne verisimile quidem in parallaxibus omnibus
                    illis diebus quicquam invenire potui. In altitudinibus Cometæ inter nos alias
                    satis recte convenit. Relinquitur igitur, ut momenta temporum minus recte
                    assignata fuerint. Et certi temporis consideratio hac in parte valde est
                    difficilis. Subduc quæso tuum calculum et omnia accuratius considera <app>
                        <lem wit="#TBOO">meque</lem>
                        <rdg wit="#A">meaque</rdg>
                    </app> admone. Ego ipse quoque, modo aliquid otij nactus fuero, denuo repetam
                    calculum et vestra examinabo. Nam eorum in meo opere facere cupio mentionem, ut
                    nostra sententia de Cometis in animis eruditorum eo magis confirmetur. Quod si
                    post discessum isthinc <persName ref="Wittich, Paul">WITTICHIJ</persName>
                    aliquot dierum alias quoque habes illius Cometæ observationes, eas mecum
                    communicato.</p>
                <closer><salute>B. V.</salute>
                    <dateline>Pragæ ex ædibus nostris die 1. Maij Anno 1582.</dateline>
                    <signed>T. ex animo<lb/><persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆUS
                            HAGECIUS</persName><lb/>ab Hayck.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
