<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Tycho Brahes privatarkiv</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 75-76</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1583-05-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Charles de Dançay</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1583. 21. maj</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-21" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-27" who="#pz">Tekstkritik indlagt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.75"/>
                <pb ed="A" n="1r"/>
                <opener>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Dançay">CAROLUM DANZÆUM</persName>.</opener>
                <p>MAGNIFICE Domine <persName ref="Dançay">DANZÆE</persName>, Amice summa
                    observantia colende, reddidit Architectus meus mihi literas a te missas, quibus
                    percepi te, licet inter politica negotia iam multum temporis apud Cimbros
                    consumseris, nondum tamen Huenensium memoriam obliterasse, pro qua benevola erga
                    nos affectione tibi magnas habeo gratias. Nos licet absentes tui memoriam indies
                    recolimus, optamusque ut brevi incolumis ad nos revertaris. Quod Sycophantæ
                    quidam aulici te vexent, oportet te magno animo ferre, et finem expectare, quo
                    videbis omnia in ipsorum retundi caput. Hoc genus hominum delectatur aliorum
                    afflictione, quam indies astute machinatur, ut sibi tandem perniciem (debitam
                    mercedem) vel Deo ultore parent. Sed tute hoc nosti melius. Salutem <app>
                        <lem wit="#TBOO">quam</lem>
                        <rdg wit="#A"><q>quem</q></rdg>
                    </app>
                    <persName ref="Lange, Erik">ERICUS LANGIUS</persName> mihi per te dixit, velim
                    ut ipsi referas, quamvis nunc eo felicitatis pervenerit (uti ab architecto meo
                    intelligo) ut vix indigeat auspicatiore voto. Multiplicationem enim farinæ
                    adinvenisse ferunt ab unitate in ternarium novo Alchymiæ my<pb ed="TBOO"
                        n="VII.76"/>sterio, quo lapidis illius auriferi omnem fermentationem et
                    multiplicationem (quibus tot annis insudatum est) excellentiore invento illudit;
                    quis enim ignorat panis perpetuo sufficientem copiam, quæ ex ista
                    multiplicatione promanat, auro et argento præstantiorem esse, cum his carere
                    possint homines, illo autem nequaquam. Caveat itaque sibi ab Alchymistarum
                    invidia et prospiciat, ne arti struant insidias, fermentumque peregrinum
                    admisceant. <pb ed="A" n="1v"/>Diu multumque mecum cogitavi, in quem usum panis
                    potius quam auri et argenti augmentationem investigaverit; tandem incidit mihi
                    in mentem Draconis illius Iutici, qui olim bellum civile ipsorum Patriæ movit,
                    feruntque ob penuriam alimentorum in tanta militantium copia bellum illud Troiæ
                    decennium excessisse, quod alias citius finiri potuisset magno illorum commodo;
                    veritus itaque ne vetus ille Draco reviviscat vel novus aliquando ex improviso
                    exoriatur, Patriæ suæ hoc utilissimo invento providere voluit. Laudo ipsius
                    prudentiam et Patriæ eius congratulor, quod talem sibi genuerit protectorem et
                    in commeatus penuria provisorem incomparabilem. Is rectissime mihi exequutus
                    videtur Philosophorum mentem, qui nos non nobis sed Patriæ nasci asseverabant.
                    Ego per occasionem congratulatorium carmen in laudem tanti mysterij ipsi
                    compingam, siquidem Draconis illius memoriam tantæque victoriæ celebrationem
                    amplius referre non liceat, cum in profundum maris tota ipsius recordatio sit
                    submersa. Sed forsan te a <app>
                        <lem wit="#TBOO">serijs</lem>
                        <rdg wit="#A"><q>Feriis</q></rdg>
                    </app> detineo, dum tecum de his diutius iocor. Da operam ut ad nos ante hyemem
                    revertaris, magno enim tui desiderio detinentur, ut multi alij, sic vel ego
                    maxime, qui te tanto temporis locorumque intervallo tuaque exoptatissima
                    conversatione admodum illibenter careo. Deus opti. max. te nobis incolumem quam
                    citissime restituat, tuaque omnia negotia optato successu secundet. Vale. Datæ
                    in <placeName ref="Uraniborg">ædibus Uraniæ</placeName> 21. Augusti 1583.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">T. T.<lb/>TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
