<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter copy</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1568 ad annum 1587</title>, ed. F.R. Friis, 1876-86</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 86-87</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Knutstorp</placeName>
                    <date when="1584-07-15"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="major_johannes_1533">Johannes Major</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1584, 15. juli.</date><date xml:lang="dena">1584, 15 July.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-25" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.86"/>
                <pb ed="A" n="77v"/>
                <p>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Major, Johannes">IOHANNEM MAIOREM</persName>.</p>
                <p rend="noIndent">QUAS ad me ultimo dedisti literas, eruditissime Domine IOHANNES MAIOR, recte
                    accepi et de libris procuratis gratias habeo. <persName ref="Willer, Georg"
                        >WELLERIANOS</persName> hac vice non cupio. De Calendario Gregoriano quod
                    tanta fuerit apud vos animorum concertatio, ut ferme ad arma res devenerit,
                    miror, et meo sane iudicio non decuisset eos, qui Theologiam profitentur,
                    occasionem sic dare his turbis et populum contra Magistratum legitimum
                    commovere, in re, uti opinor, anaphora et religioni, quam illi tuentur, nihil
                    efficiente. Sed hac tamen salva, quatenus divino verbo fundatur, manente, nonne
                    prioris et diu usitati Calendarij Nicenum Concilium secuti Romani Pontifices
                    autores et conservatores fuêre, et aliorum dierum festorum, quibus ij, qui se
                    Euangelium nuncupant, etiamnum utuntur? Cur igitur Pontifici Romano non liceret,
                    præsertim approbante id Imperatoria Maiestate, idem Calendarium, quatenus mancum
                    et insufficiens longo ævi tractu redditum est, emendare et in melius, quoad
                    fieri potuit, restituere? Certe videntur hi, qui tam contentiose illi
                    obstrepunt, non zelo secundum scientiam id agere, sed potius affectibus
                    indulgere et philautia laborare, atque odio Pontificis saltem id facere. Si ante
                        <persName ref="Luther">LUTHERI</persName> tempora tali modo fuisset
                    renovatum Calendarium, quando per excellentem Germanorum Mathematicum, <persName
                        ref="Regiomontanus">IOHANNEM REGIOMONTANUM</persName>, Pontifex, qui tum
                    Romæ præfuit, id fieri satagebat, certe <persName ref="Luther">LUTHERUS</persName> huic emendationi non invite
                    acquievisset, cum nihil contineret ipsius doctrinæ contrarium. Et cur non
                    successores eius eo, quod nunc redintegratum <pb ed="TBOO" n="VII.87"/> est,
                    contenti sunt? Videant, ne sic dent occasionem ijs, qui veterem doctrinam se
                    profiteri aiunt, obijciendi, quod nimio contradictionis studio occæcati quidvis
                    impugnent, sive id speciem aliquam dubitationis mereatur, sive non, atque ideo
                    eos in cæteris <pb ed="nil" n="78r"/>quoque minus considerate agere præsumatur.
                    Et siquidem de hoc Calendario renovato meam exquiris sententiam, dicam tibi id,
                    quod et alijs eadem sciscitantibus respondi.</p>
                <p rend="indent">Calendarium hoc Gregorianum noviter reformatum prævalet veteri et
                    prius usitato, et recte factum est a Pontifice opera <persName ref="Lilius"
                        >LILII</persName> Mathematici, ut 1O dies in <app>
                        <lem>eo</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app> omissi sint. Totidem enim defectus anni cœlestis et æquinoctialis a
                    Iuliano, qui inde a Concilio Niceno direxit, quam proxime requirit. Et alia
                    etiam quædam non inconvenienter in nupero Calendario emendata sunt. Licet vero
                    aliqua in his adhuc castigatius in eo proponi possint, si cœlitus deducti
                    Luminarium motus in consilium adhiberentur, tamen cum hoc non facile detur in
                    tanta exactissimarum observationum penuria, et Ecclesiæ ac Politiæ usus summam
                    in his præcisionem quam ipsi etiam Astronomi vix assequuntur, non exigat, nec
                    etiam magnopere opus habeat, acquiescendum utique erit huic Pontificis Romani,
                    cuius etiamnum maxima est in terris autoritas, consultæ et laudabili provisioni
                    in Calendarij diu frustraque desiderata reformatione, nec temere quid in
                    contrarium movendum cum periculo pacis publicæ.</p>
                <p rend="indent">Habes breviter, quid ego sentiam, et forte mecum viri cordati non
                    pauci. Quid vero penitius in hac renovatione præstari possit, dicere non audeo,
                    antequam de exacto motu &#x2609; et &#x263E; novis illis et maximis, quæ adorno,
                    organis certius quid expertus fuero. Nam cœlo inconsulto de ijs, quæ inde
                    profluunt, censuram proferre velle temerarium et insulsum esse iudico. Laudo
                    itaque Ampliss. vestræ Reipub. decisionem consultam, quod Calendarium hoc
                    Gregorianum pacis publicæ causa et ob vicinarum regionum consuetudinem atque cum
                    ijs commercia susceperit, utut reclamitante incerto vulgo, quod semper studia in
                    contraria scinditur. Atque de his hoc tempore satis, de tuis per occationem, si
                    res ita postulârit, alias plura in medium proferam.</p> <closer><salute>Vale.</salute> <dateline>Dabantur ex æde nostra
                        <persName ref="Knutstorp">Knudstrupiana</persName> 15. die Iulij stylo
                    veteri, nobis adhuc usitato, Anno 1584.</dateline> <signed>T.<lb/>TYCHO DE BRAHE.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
