<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.65</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc><msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.65</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1568 ad annum 1587</title>, ed. F.R. Friis, 1876-86</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 93-97</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1585-08-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1585, 25. august.</date><date xml:lang="en">1585, 25 August.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-26" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.93"/>
                <pb ed="A" n="4v"/>
                <opener>CLARISSIMO ET VIRTUTE ERUDITIONEQUE PRÆEMINENTI VIRO D. DOCTORI <persName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO AB HAYCK</persName>, MEDICO ET MATHEMATICO
                    INPRIMIS EXCELLENTI, INCOLÆ PRAGENSI, AMICO SUO PERPETUO COLENDO. <lb/><foreign
                        xml:lang="de">HERRN DOCTOR THADÆUS ZU PRAG ZUERFRAGEN.</foreign>
                    <lb/>S.</opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="1r"/>PERFUNCTUS Legatione apud <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaream
                        Maiestatem</persName>, a Serenissimo <persName ref="frederik_2_1534"
                        >Rege</persName> nostro sibi adiuncta, reversusque huc in patriam frater
                    meus <persName ref="Brahe, Steen">STENO BRAHE</persName>, non saltem literas
                    mihi a te attulit, Eruditissime et longe charissime Domine D. THADDÆE, sed
                    insuper narravit, quanta humanitate ipsum exceperis, quamque liberaliter et
                    iucunde tractâris. Quod sane magna cum voluptate percepi, tibique gratias habeo
                    plurimas, quod mei absentis memoriam hac ratione in fratre præsente recolueris.
                    Nam ex benevolentia ipsi præstita, me quoque ob veterem quæ nobis intercedit
                    necessitudinem a te complexum esse, satis evidenter persuasum habeo, relaturus
                    sane gratiam, si de te vel ullo tuorum bene merendi unquam offeratur occasio.
                    Rescripsissem vero tuis literis maturius, si per nuncij commoditatem id
                    licuisset. Interea vero dum hinc inde perquiri curo, qua ratione ad te nostræ
                    mittantur, ecce forte fortuna accessit quidam, qui se in istis Bohemiæ oris
                    habitare aiebat, cupereque cum quodam ex mihi inservientibus Artificibus natione
                    Bohemo (qui aliquot annis in quibusdam ad Instrumentorum fabricam facientibus
                    diligentem mihi navavit operam) sermonem miscere, illiusque in patria, si quæ
                    velit, negotia procurare. Hac oblata scribendi commoditate, cum is meas etiam ad
                    te perferri literas, sedulo se curaturum addiceret, non potui non, utut alijs
                    maxime occupatus negocijs, sepositis omnibus, has illi ad te perferendas
                    committere.</p>
                <p rend="indent">Quantum ad Dialexin tuam a te denuo locupletatam attinet, cum
                    editionem eius differri ob Typographorum avari<pb ed="A" n="1v"/>tiam
                    intelligam, et mihi eius copiam offeras, si de mea voluntate certior factus
                    fueris, rogo ut eam ad me prima quaque occasione transmittas. Dabo operam ut vel
                    hîc meis typis edatur, vel tibi quamprimum citra ullam libri iacturam
                    remittatur. Eorum etiam quæ de Nova Stella et aliquot Cometis præcedentibus
                    annis conspectis a diversis hinc inde in medium allata sunt, si singulorum
                    exemplaria unâ miseris, rem feceris longe gratissimam. Conscripsi enim et ego
                    quædam de hoc toto negotio, quæ proprijs typis propediem, Deo conatus nostros
                    felicitante, edere constitui, id quod hactenus, ex quo omnia ad Typographiam
                    pertinentia in <pb ed="TBOO" n="VII.94"/>promptu parata haberem, ob Papyri inopiam,
                    quam peculiarem requiro, procrastinatum est. Cum enim Mercenariæ naves partim ob
                    earum arrestationem in <placeName ref="Spain">Hispania</placeName>, partim ob
                        <placeName ref="Antwerpen">Antwerpiæ</placeName> diuturnam obsidionem hac
                    æstate <placeName ref="Øresund">fretum</placeName> hoc, in solita copia, non
                    transnavigaverint, factum est, ut Papyro, quæ hac ratione inter alias merces e
                        <placeName ref="France">Gallijs</placeName> et <placeName ref="Netherlands"
                        >Belgicis</placeName> civitatibus copiosa et varia apportari solet, præter
                    spem destitutus sim. Verumtamen per naves <placeName ref="Holland"
                        >Hollandicas</placeName>, papyrum nostro negotio, in sufficienti copia et
                    forma, aptam, a Telonij Regij, quod <placeName ref="Helsingør"
                        >Helsingoræ</placeName> est, præfecto, mihi certo procuratam, indies
                    expecto; quamprimum vero hæc allata fuerit, editionem non diutius differam.
                    Interim percuperem variorum in hac materia opiniones perspicere, ut constare
                    queat, quinam veritatis metam, ad quam tendimus, collimatius attingant, vel si
                    quæ devia inciderint, quorsum ea deflectantur, explorem. Te itaque nostris
                    desiderijs nequaquam defuturum <pb ed="A" n="2r"/>tum propria (quæ exactissima
                    fore persuasum habeo) tum etiam aliorum placita mittendo, nullum mihi movetur
                    dubium. Ubi nostra de his commentatio excusa fuerit, per primam quamque oblatam
                    occasionem hanc tecum vicissim communicabo, tuæque censuræ lubens subijciam.
                    Percepi insuper ex literis tuis, duos illos Nobiles Gallos, qui me hîc inter
                    peregrinandum salutârant, tecum aliquandiu suaviter vixisse, vosque interea
                    Chymica quædam medicamenta confecisse; ego vero, cum hi mecum essent, ignorabam
                    eos vulgaris Medicinæ nedum Spagyricarum
                    <app><lem>præparationum</lem><rdg resp="#TBOO">præparationem</rdg></app> fuisse studiosos, alias et ego de hac
                    re cum illis non iniucunde contulissem. Ostendi quidem ipsis meum, quod
                    subterraneum est, Laboratorium, idque licet in ijs quæ ad Pyronomicam artem
                    faciunt, non vulgariter sit instructum, tamen illi dissimulabant se quicquam
                    horum intelligere. Quo consilio id fecerint, ignoro. Nec interim dum hic adsunt,
                    quicquam intellexeram eos tam cito <placeName ref="Praha">Pragam</placeName>
                    venturos, alias nequaquam sine meis te accessissent literis. Petis ut quempiam
                    Chymicarum præparationum peritum ad te mittam, si forte peregrinando huc
                    appulerit, id quod lubenter facturus sum, sed vereor ne votis tuis hac in parte
                    minime eventus respondeat. Rarissimi enim sunt apud nos his exercitijs addicti,
                    ideoque rariores eo nomine huc confluunt. Alchymistis vulgaribus, qui se multa
                    scire vaniloque profitentur, quantum sit fidendum, ipsemet facile ex tot illorum
                    imposturis perspectum habes. Meum itaque erit consilium, ut fidelem aliquem
                    iuvenem harum rerum studiosum tibi adiungas, ipsumque successive instruas, quoad
                    in his laboribus per diuturnam exercitationem reddatur expeditior; fabricando
                    enim, ut dici solet, fabri fimus. Si quid egregij hactenus a vobis in hac Arte
                    inventum fuerit, velim mecum communices, <pb ed="A" n="2v"/>ego vicissim eorum,
                    quæ in mea Officina Hermetica nata sunt et tibi placitura intellexero, te reddam
                    participem. Cum unâ <placeName ref="Regensburg">Ratisbonæ</placeName>
                    <pb ed="TBOO" n="VII.95"/>essemus, libellum quendam a me accepisti, nescio cuius
                    authoris, de Chymicis medicamentis præparandis, sed et titulum libri neque
                    exacte teneo, in octava forma fuisse satis recordor. Eum librum nusquam postea
                    venalem habere licuit, utut sæpius Bibliopolas eo nomine in <placeName
                        ref="Germany">Germania</placeName> sollicitari curaverim, quod forte ideo
                    minus fieri poterat, quia nomen authoris et titulus libri mihi exciderant. Peto
                    itaque ut vel eius libelli exemplar, si forte uspiam apud vos venale exstat, vel
                    saltem titulum libri cum authoris nomine ad me transmitti curare velis. Et si
                    quæ præterea de hac materia noviter prodierunt, quæ artem et ingenium sapiant,
                    unâ per te obtineam, rem pergratam feceris. <persName ref="Werner">IOHANNIS
                        WERNERI</persName> opusculum de motu octavæ sphæræ <placeName ref="Nürnberg"
                        >Norimbergæ</placeName> olim, ut existimo, impressum multo tempore late
                    conquisivi, sed nondum uspiam adeptus sum. Si itaque librum hunc istic nactus
                    fueris, et me eius participem reddideris, tum etiam, si tractatum illum
                    manuscriptum ignoti authoris de Directionum significationibus, quem Ratisbonæ
                    apud te vidi, per aliquem descriptum, adiunxeris, multum meis desiderijs
                    gratificaveris. Sumtus omnes lubens remittam, tuisque votis vicissim, ubicunque
                    licuerit, me præbebo officiosissimum. Commentaria <persName
                        ref="trapezuntius_georgius_1395"><app>
                            <lem wit="#Friis">TRAPEZUNTIJ</lem>
                            <rdg wit="#A">Trapezentii</rdg>
                        </app></persName> in <persName ref="Ptolemaios">PTOLOMÆUM</persName> si
                    adhuc penes te habes, necdum impressa prodierunt, sique eis carere potes, mihi
                    perscribe, qua ratione transigendum tecum fuerit, ut ea (si alias Typis mandari
                    nequeant) abs te impetrem. Fieri enim potest, ut proprijs impensis editionem
                    eorum instituam, ne tanti viri excellens labor penitus intercidat, et usum
                    destinatum Astronomiæ studiosis omnino præcludat. Unum etiam adhuc restat, quod
                    te magnopere, ni tibi nimium sim molestus, rogatum velim. Cum non mediocri sumtu
                    propriam hîc Uraniburgi Typographiam adornârim, in <pb ed="A" n="3r"/>qua non
                    solum ea quæ de Nova Stella et succedentibus aliquot Cometis a me cœlitus
                    animadversa diligenter exponuntur demonstranturque, sed etiam ea quæ ad æterna
                    illa et Mundo coæva sidera spectant, quæque multis et exquisitis a cœlo ipso
                    (per Organa maxima, solide et ad amussim, ingenti labore et sumtu præcedentibus
                    aliquot annis constructa) petitis observationibus, Astronomiam totam, tum quo ad
                    Luminarium, tum etiam reliquarum tam errantium quam inerrantium Stellarum,
                    exactam motus rationem, veritati apparentiarum (quatenus ea in sensus nostros
                    vel subtilissime indaganti cadit) consentientem, pristino vigori restituunt; ea
                    inquam et quam plurima alia ad Mathematicam inprimis scientiam pertinentia, quæ
                    vel hactenus a nobis absoluta sunt, vel in posterum, Deo vires et ingenium
                    suppeditante, elaboranda veniunt, constitui (eodem favente) proprijs typis
                    excudere, et Reipub. literariæ non sine singulari, uti spero, emolumento
                    communicare. Cumque præter eas, quas tum in ipsam Typographiam omnibus
                    necessarijs adminiculis rite instruendam in<pb ed="TBOO" n="VII.96"/>sumserim
                    impensas, tum etiam non minores in Operum, quæ excudenda veniunt, apparatum
                    requirantur, præsertim in his Mathematicis rebus, quæ sine figurarum multiplici
                    delineatione sumtuosos labores requirente, nequaquam dextre institui queunt
                    (prout hæc omnia tibi ipsi adeo perspecta sunt, ut longa non indigeant
                    probatione): Idcirco ne tot sumtus et labores cum dispendio mearum rerum in rei
                    literariæ gratiam incassum faciam, si forte quæ hîc meis Typis impressa fuerint,
                    in <placeName ref="Germany">Germania</placeName> vel alibi confestim recudantur,
                    per Amicitiam nostram te rogatum velim, ut a <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarea
                        Maiestate</persName> mihi vel per temetipsum vel per alios, Privilegium
                    ratum impetres, ut intra decennium libros in Astronomia et reliqua Mathematica
                    scientia a me elaboratos turpisque proprijs in hac mea Officina <placeName
                        ref="Uraniborg">Uraniburgica</placeName> excusos, in ullis Imperij locis
                    Cæsareæ Maiesta<pb ed="A" n="3v"/>ti subiectis, denuo imprimere vel publicare et
                    divendere, sub certa mulcta et amissione exemplarium, nequaquam liceat. Cavebo
                    vicissim, ne libri a me publicandi quidpiam, quod vel Relligionis controversijs,
                    vel Reipublicæ constitutioni offensioni siet, ullo in loco contineant. Et si
                    quid ipsa Cæsarea Maiestas vicissim hoc nomine a me præstandum postulaverit,
                    ipsius Maiestati meam Operam et obsequium humiliter defero. Præterea si qui
                    sumtus in eos, qui hæc ex Cæsaris decreto exsequuntur, conscribendoque
                    Privilegio occupantur, erogandi veniunt, quamprimum per te de his certior factus
                    fuero, lubens omnia quæ requiruntur mittam. Tuum itaque erit, charissime THADÆE,
                    omnem movere lapidem, ut Privilegium hoc a Cæsarea Maiestate primo quoque
                    tempore obtineam. Cuperem enim idipsum operi meo, quod de novis æthereæ Regionis
                    Generationibus nostro ævo conspectis inscripsi, et omnium primo typis edere
                    decrevi, præfigere, ut eo tutius per Autoritatem Cæsarianum nostris laboribus et
                    limitibus consulatur. Qua autem forma et quibus verbis Privilegium hoc optime
                    comprehendi queat, tuæ sagacitati latius indicandum disponendumque relinquo. Nec
                    dubito quin meæ de te expectationi hac in parte sedulo sis satisfacturus. Ut
                    vero Typorum nostrorum, quos hactenus conquisivi, characterem perspicias, mitto
                    tibi quædam carmina, præterita hyeme recreandi a serioribus studijs animi gratia
                    ad quosdam Nobiles et eruditos amicos exarata, et ne Typi et Typographus ob
                    Papyri inopiam prorsus feriarent, in nostra Officina excusa. Addidi etiam
                    ædificij nostri in hac insula Astronomiæ honori et restaurationi sumtuose
                    extructi designationes aliquot, ut tibi absenti aliquo modo ædes hasce Uraniæ
                    (cui et tu ab ineunte ætate sacra litasti) dicatas, intueri liceat. Omnium
                    quoque in hisce contentorum Organorum Astronomicorum delineationem unâ misissem,
                    sed nondum ob sculptoris mei in Germaniam <pb ed="A" n="4r"/>abitum, eorum
                    figuræ penitus absolutæ sunt. Binorum saltem Instrumentorum picturam mitto,
                    quorum fabri<pb ed="TBOO" n="VII.97"/>cam et usum ex ipsa inspectione facile
                    assequeris. Ubi sculptor reversus fuerit, cæterasque machinas suis lineamentis
                    expresserit, faciam te eorum participem. Curo enim has omnes figuris
                    convenientibus excidi, eo quod peculiari volumine harum omnium structuram et
                    multiplicem infallibilemque usum, Astronomiæ alumnis patefacere decreverim. Sed
                    video me copiosius tecum agendo epistolæ modum excedere, quare ne te ulterius,
                    quam par est, detineam, finem scribendi faciam, teque cum tota domo Divinæ
                    tutelæ commendabo. Vale, et nostris desiderijs prima quaque opportunitate
                    responde. Si nulla offeratur commodior ratio, literas unâ cum ijs de quibus
                    mentionem feci, <placeName ref="Rostock">Rostochium</placeName> ad Doctorem
                        <persName ref="brucaeus_heinrich_1530">HENRICUM BRUCÆUM</persName> perferri
                    cura. Is enim confestim per crebra quæ inde huc appellunt navigia me eorum
                    compotem reddet.</p> <closer><salute>Iterum mi charissime THADÆE vale quam felicissime.</salute> <dateline>Datæ
                        <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> 25. Augusti Anno 1585.</dateline> <signed>Tui amantissimus<lb/>TYCHO BRAHE<lb/>manu propria.</signed></closer>
                
                <postscript><p rend="noIndent"><app>
                        <lem>Si ante instantem hyemem responsum a te accepero, rem feceris mihi
                            longe gratissimam</lem>
                        <rdg><note>alia manu postea additi sunt.</note></rdg>
                    </app>.</p></postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
