<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Thaddaeus Hagceius</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1568 ad annum 1587</title>, ed. F.R. Friis, 1876-86</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 98-99</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Thaddaeus Hagceius</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1585-12-13"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1585. 13. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-26" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.98"/>
                <pb ed="A" n="21v"/>
                <p>NOBILITATE GENERIS, VIRTUTE ET ERUDITIONE PRÆSTANTI DOMINO TYCHONI BRAHE DANO
                    DOMINO ET AMICO OBSERVANDO. <lb/>S.</p>
                <p>NOBILISSIME Domine TYCHO et amice observandissime, longa intercapedo locorum
                    facit, ut rarissime per literas colloqui possimus, alioqui non <app>
                        <lem wit="#Friis">intermitterem</lem>
                        <rdg wit="#A">intermittere</rdg>
                    </app>, quin te sæpius meis literis salutarem, aut si iter esset saltem dierum
                    sex aut 8, in hac mea ingravescente ætate, ipsoque senio (nam a die 1. Octob. 60
                    ingressus sum ætatis annum) ipsemet te convenirem. Cum autem præter omnem meam
                    spem et opinionem incidissem in <persName ref="Heinrich (servus)"
                        >HENRICUM</persName> meum popularem servum Magnif. D. <persName
                        ref="Segurius">IACOBI SEGURII</persName>
                    <pb ed="A" n="22r"/> Legati Sereniss. Regis Navarræ ad quosdam Germaniæ principes, ac
                    is servus <placeName ref="Dresden">Dresdâ</placeName> salutandi amicos suos
                    gratia Pragam excurrisset, diceretque se in <placeName ref="Denmark"
                        >Daniam</placeName> rectâ cum Domino suo profecturum esse, nolui eum vacuum
                    meis literis dimittere <pb ed="TBOO" n="VII.99"/>istuc neque hanc occasionem
                    scribendi ad te prætermittere. Scias igitur me unâ cum meis omnibus integra
                    adhuc ex Dei beneficio frui valetudine, præterquam quod senum morbi crebrius iam
                    me invadunt, vires animi et corporis languescunt, ut etiamsi quam maxime velim
                    oblectare studijs Astronomicis, non possim. Taceo alia multa. Meam Dialexin
                    auxeram iam olim aliquot problematis partim novis, partim ex <persName
                        ref="Diggs">DIGGSEI</persName>
                    <pb ed="A" n="22v"/>Alis et Scalis derivatis de invenienda parallaxi
                    quorumcunque Phænomenûm; in multis memet correxi a priore editione. Et ut esset
                    veluti Synopsis quædam scriptorum de Nova Stella, volui omnium Authorum scripta
                    nostris consona uno volumine edere, quibus adiunxi aliquot Cometarum historias.
                    Qua de re iam ante ad te perscripseram, ac tu rogaveras, ne tuum scriptum
                    adiungerem, quod illud ipse elimaturus pluraque ei additurus esses. Hoc meum
                    opus nondum quidem prodijt, quod sane non mea culpa, sed Typographorum accidit,
                    quod Astronomica non libenter edant. Cum autem intellexissem te domi in tua
                    Urania etiam Typographiam instituisse pro edendis tuis lucubrationibus,
                    tractaverisque idem, quod ego, argumentum de inventione parallaxium, nactus hanc
                    occasionem, volui mittere ad te meam illam Synopsin, ut vel ordine a me
                    designato eam (siquidem tibi probabitur) tuis typis ederes vel excerperes inde,
                    quæ tibi utilia viderentur, tuoque operi adiungeres. Ego certe gratum nostrum
                    studium et operam posteritati fore iudico, si plenam historiam a pluribus
                    conscriptam novi istius sideris proposuerimus. Nihil dico de doctrina
                    parallaxeos omnium phænomenωn, quæ hucusque a nemine fuit tradita. Tu ea omnia
                    multo rectius intelligis, quam ut a me explicari possint. Nihil dicam de his
                    amplius. Sed librum meum quæso accipe et evolve, et si placet dignumque editione
                    censes, volesque illum tuis typis edere aut tuo operi adiungere, retineto apud
                    te. Sin displicuerit, aut aliquid intercesserit, quod tuis typis imprimi non
                    possit, rogo ut meum librum per eundem mihi remittas. Nullum enim aliud exemplum
                    habeo, nllemque quantulumcunque hunc meum laborem perire. Quicquid statueris de
                    libro, ratum et firmum erit apud me. Omnem tibi in illum potestatem trado,
                    adeoque in me, ut libere moneas et reprehendas, fidemque amicitæ in hac re mihi
                    potissimum præstes. B. V. <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> ad lucernam,
                    quod servus ille D. <persName ref="Segurius">SEGURIJ</persName> summo mane
                    abitum pararet, die 13 Decemb. veteris Calendarij, nos 23 numeramus, Anno
                    1585</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">T. studiosiss.<lb/><persName ref="Hagecius, Thaddaeus"
                        >THADD.</persName></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
