<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Rothmann, Christopher</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C">
                        <bibl>Exemplum epistolae Casellis asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C1">
                        <bibl>Exemplum primum huius epistolae</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C2">
                        <bibl>Apographa huius epistolae</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>Kassel</placeName>
                    <date when="1586-05-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1587, 18. maj</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-04" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VI.54"/><pb ed="E" n="27"/>NOBILISSIMO ET VIRTVTE
                        SAPIENTIA <app>
                            <lem>AC</lem>
                            <rdg><note>om. C2</note></rdg>
                        </app> INGENIOSA ERVDITAQVE DOCTRINA, CLARISSIMO VIRO DOMINO TYCHONI BRAHE,
                        DOMINO DE KNVDSTRVP, EQVITI DANO, MATHEMATICO NOSTRO SECULO <app>
                            <lem>PRÆSTANTISSIMO</lem>
                            <rdg><note>ante <q>PRÆSTANTISSIMO</q> add. <q>OMNIUM</q> C2</note></rdg>
                        </app>, ETC. DOMINO SUO CUM OBSERUANTIA COLENDO, ETC. S.P.
                </opener>
                <p>MAXIMA Illustrissimus Princeps noster affectus est lætitia Literis tuis, Vir
                    Nobilissime et Doctissime, Mathematicorum præstantissime, tum quod reconditiorem
                    Astronomiæ Scientiam ac Regium Ingeniosorum Instrumentorum apparatum, <app>
                        <lem wit="#TBOO">acutissimumque</lem>
                        <rdg wit="#E">accutissimumque</rdg>
                    </app> de Obseruationibus longe aliter instituendis iudicium continerent; tum
                    quod abs te, quem propter summam in Astronomicis rebus peritiam summe diligit,
                    proficiscerentur. Etsi autem Illustriss. ipsius Celsitudo seorsim Literis tuis
                    est responsura; mihi tamen mandauit, vt et ipse, de Mathematicis præsertim, tuæ
                    excellent. responderem. Ne igitur longis vtar ambagibus, cum Illustrissimus
                    Princeps Scriptum tuum de Cometa nancisceretur, mihi id inspicere non licuit,
                    Illustriss. ipsius Celsitudine prohibente, donec et ipse meum de eodem Cometa
                    scriptum attulissem, in quibus cum Obseruationes in tam longe dissitis locis
                    institutas, sibi inuicem ad minutum vsque respondere videremus, dici vix potest,
                    quanto simus gaudio perfusi. Quo igitur et tu eandem concordantiam videre
                    possis, tibi vicissim, meum de eodem Cometa Scriptum transmitto, præsertim cum
                    Capite V. contineat disputationem de Refractione Stellarum, cuius tu in Literis
                    tuis mentionem facis, quanquam nondum sit absolutum, deficientibus nimirum in
                    fine tribus Capitibus, quæ propter occupationes absoluere non potui. Quod si
                    quædam differentia in locis Cometæ constitutis reperitur, ea esse potest, et
                    propter locorum, in quibus nostras Obseruationes habuimus, disiunctionem, et
                    propter loca Stellarum fixarum non eodem forte modo assumta, et propter diuersam
                    Zodiaci obliquitatem, quam ego in meis Obseruationibus assumsi <pb ed="TBOO"
                        n="VI.55"/>23 gr. 30 min. tantam nimirum quantam tot annos Illust. <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Princeps noster</persName> adinuenit.
                    Quanquam <app>
                        <lem>autem</lem>
                        <rdg wit="C2">enim</rdg>
                    </app> Instrumenta in ijs Obseruationibus non adeo, vt nunc, fuerunt exacta, nec
                    etiam Parallaxeos aut Refractionis ratio habita, malui tamen Obseruationibus,
                    quam Tabularum annotatis respondentem Zodiaci obliquitatem assumere, præsertim
                    cum ipse adinuenerim, Obseruationes eas non multum a Veritate abesse. Quanquam
                    ipse Solstitialem Solis Altitudinem in æstate propter ventosam et nubilosam
                    Aëris constitutionem nondum exacte obseruare potuerim. Etsi <app>
                        <lem>vero</lem>
                        <rdg wit="C2">autem</rdg>
                    </app> non dubito, quin tua, quam asseris Zodiaci obliquitas sit vera: eam tamen
                    et ego, DEO benignum successum, benignamque Aëris constitutionem largiente,
                    diligentissime obseruabo, vt ita Veritas diuersis diuersorum locorum fulcita <pb
                        ed="E" n="28"/>Obseruationibus, <app>
                        <lem>eo maiorem fidem apud posteritatem</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">apud posteritatem eo maiorem fidem</rdg>
                    </app> mereatur. Ad Obseruationum calculum <app>
                        <lem>in Cometa</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">huius Cometææ</rdg>
                    </app> assumsi Oculum ♉ in 4 grad. 7 min. ♊, cum Latitudine 5 grad. 29 min.
                    Meridionali. Tertiam ♈ Stellam in 1 grad. 58 min. Tauri, cum Latitudine
                    Septentrionali 9 gr. 57 min. etc. vt nos diligentissimis nostris Obseruationibus
                    adinuenimus, nec video eas multum a tuis discrepare. De barba Cometæ, quod
                    scribis, eam 21 Octobris non habuit. At 22 Octobris sub Occasum eam quoque hîc
                    animaduerti. Verum cum fallaciam ex Lunæ Radijs esse iudicarem (vergebat enim ad
                    Lunam) nec tale quicquam antea depræhendissem, eam Scripto meo inserere nolui.
                    Quod autem <app>
                        <lem>Cometam adhuc 12 Nouembris</lem>
                        <rdg wit="C2">12. Nouembr. adhuc Cometam</rdg>
                    </app> obseruasti, ipse profecto 10 Nouembris eum ob nimiam <app>
                        <lem>raritatem</lem>
                        <rdg><note><q>rarietatem</q> E: corr. T</note></rdg>
                    </app> per Instrumenti rimulas obseruare non potui, nec etiam 10 Nouembris
                    amplius videre; quanquam Aër erat impurus <app>
                        <lem>ac</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">et</rdg>
                    </app> vaporosus. Forte eum ob nimiam raritatem vaporibus similem, præ vaporibus
                    depræhendere non potui. Nullam omnino Parallaxin tam per accuratissimum illum,
                    quem Scripto meo inserui, Parallaxes obseruandi modum, quam per tempus et
                    distantiam eius a Meridiano, <app>
                        <lem>depræhendere in eo potui</lem>
                        <rdg><note>in <q>in eo depræhendi</q> corr. C2</note></rdg>
                    </app>, quamuis diligentissime eam venarer. Differentia, quæ exigua in extremis
                    Cometæ fulsionibus inter nostras Obseruationes interuenit, fortassis est a nimia
                    Cometæ raritate. Equidem semper proportionalem in eo adinueni motum. Sed hæc
                    hactenus de Cometa. Ad Instrumenta nostra quod <app>
                        <lem>attinet</lem>
                        <rdg><note>post <q>attulit</q> add. <q>huic</q> C1 C2</note></rdg>
                    </app>, attulit nihil <persName ref="Wittich, Paul">WITTICHIVS</persName>,
                    præter <app>
                        <lem>partitionem</lem>
                        <rdg wit="C1">partionem</rdg>
                    </app> (quæ, quicunque Autor sit, ingeniosa certe <app>
                        <lem>est</lem>
                        <rdg><note><q>esset</q> C1, ut videtur</note></rdg>
                    </app>) et <app>
                        <lem>Sextantis nomen, et Pinnacidiorum rimulas</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">nomen Sextantis et rimulas Pinnacidiorum</rdg>
                    </app>. Et quanquam <persName ref="Wittich, Paul">Wittichius</persName> putabat
                    Instrumenta <app>
                        <lem>ea</lem>
                        <rdg><note>om. C1 C2</note></rdg>
                    </app> correctiora fieri non posse, nos tamen post eius discessum multis modis
                    ea correximus. Fecerat enim <persName ref="Wittich, Paul">Wittichius</persName>
                    per <persName ref="Bürgi">Automatopæum</persName> nostrum simplices tantûm in
                    visorijs rimulas, in Quadrante quidem duas, alteram in superna visorij parte,
                    alteram ad Latus, in Sextante vero tantum vnicam, in centro scilicet visus.
                    Verum cum Instrumenta in vsum deducerem, multa tandem experientia inueni,
                    eiusmodi rimulas non sufficere, nec quicquam <pb ed="TBOO" n="VI.56"/>certi
                    depræhendi ijs posse. Quapropter in Sextante duas alias adhuc rimulas, ad Latera
                    Pinnacidiorum, prope oculum fieri curaui, vt distantiæ Stellarum per rimulas
                    Parallelas vtrinque cernerentur. Cumque <persName ref="Wittich, Paul"
                        >Wittichius</persName> nullam rationem Anguli visionis habuisset, huic
                    quoque malo <app>
                        <lem>succurrimus</lem>
                        <rdg wit="C2">succurri</rdg>
                    </app>, atque visoria Centro Instrumenti ita apposuimus, vt semper eandem ab
                    illo Sextantis Centro distantiam retineant. Centrumque semper præcise in medio
                    mediæ rimulæ reperiatur. Ac ne Angulus visus sit minor eo quem Instrumentum
                    nobis exhibet, singulis Pinnacidijs superioribus interne tantum detraximus,
                    quantum inferius respondens Pinnacidium a Centro distat. Ita enim per lineas
                    parallelas eundem Angulum cernimus, <app>
                        <lem wit="C1 C2">quem</lem>
                        <rdg wit="#E">quam</rdg>
                    </app> Instrumentum nobis exhibet, nec vlla differentia inter Angulum visum et
                    Angulum Instrumenti esse potest. Præterea cum antea media Regula in Sex<pb
                        ed="E" n="29"/>tante manibus hinc inde ducenda, <app>
                        <lem>in Obseruationibus plurimum negocij</lem>
                        <rdg wit="C2">plurimum negotij in Obseruationibus</rdg>
                    </app> nobis facesseret, <app>
                        <lem>multumque</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">et multum</rdg>
                    </app> temporis requireret, priusquam in eum, quo debebat, locum <app>
                        <lem>esset</lem>
                        <rdg><note><q>esset manibus</q> in <q>manibus esset</q> corr.
                            C2</note></rdg>
                    </app> perducta, Catenulam artificiose Instrumento apposuimus, per quam in
                    quemcunque locum et Angulum regulam mediam facilime absque negocio deducere
                    possumus. In Quadrantis quoque <app>
                        <lem>inferiore Pinnacidiorum parte</lem>
                        <rdg wit="C1">inferiorem Pinnacidiorum partem</rdg>
                    </app>, adhuc rimulam inferne fieri curaui, vt Altitudinem Stellæ, et superne et
                    inferne paralleliter videre possim. Nisi enim Stella per rimulas paralleliter
                    circa Pinnacidium æqualiter secta conspiciatur, nequaquam certa erit eius
                    Altitudo. Iamdudum etiam ad Latera Pinnacidiorum rimulas Parallelas exaptaui, vt
                    transitum Stellæ vtrinque videre possem. Quod si <persName ref="Wittich, Paul"
                        >Wittichius</persName> rimulas illas Parallelas apud <app>
                        <lem>Tuam Excell.</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">te</rdg>
                    </app> vidit, nec <app>
                        <lem>Instrumentis nostris</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">nostris Instrumentis</rdg>
                    </app> apposuit, multo nos inani labore onerauit. Cum enim visoria
                    Instrumentorum Mense Martio præteriti Anni corrigeremus, inuenimus <app>
                        <lem>Obseruationes</lem>
                        <rdg><note><q/><q>Obscruationes</q> E: corr. T</note></rdg>
                    </app> ante visoriorum correctionem institutas, prorsus fuisse incertas <app>
                        <lem>et falsas</lem>
                        <rdg><note>om. C1 C2</note></rdg>
                    </app>. Quapropter omnes de nouo iterare coacti sumus. Reliqua quæ de
                    Instrumentis nostris desideras, ex <persName ref="Flemløse">domestico
                        tuo</persName> cognoscere poteris. De diuerso Ætheris et Aëris diaphano
                    velim etiam atque etiam cogites. Ipse profecto rem in omnes partes voluens ac
                    reuoluens, nihil tale reperire potui. Sed cum Sententiam ea de re meam in
                    Tractatu de Cometa Capite V satis superque declarauerim, nolo hîc actum agere:
                    Tantum peto a te maiorem in modum in salutem et certitudinem Astronomiæ etiam
                    atque etiam, vt ea diligenter examines, atque ad ea mihi respondere <app>
                        <lem>non</lem>
                        <rdg wit="C2">ne</rdg>
                    </app> dedigneris. Video enim ob nullam aliam rem magis huic pulcherrimæ Arti
                    detrahi, quam quod (vt ij, qui quid Hypotheses Astronomicæ sint, non
                    intelligunt, arbitrantur) futilibus et falsis Hypothesibus <app>
                        <lem>sit referta, perque falsas Hypotheses</lem>
                        <rdg><note>om. C2</note></rdg>
                    </app> contra naturam, contraque naturæ Leges verum Planetarum motum demonstret.
                    Vt igitur veternum illum ex animis vulgi eriperem, atque quid sibi vellent Hy<pb
                        ed="TBOO" n="VI.57"/>potheses Astronomicæ, ostenderem, luculenter et
                    perspicue, vt opinor, ex ipsa rei natura, quantum per occupationes licuit, de
                    ijs disserui, præsertim cum diu multumque expertus sim, etiam eos, qui se multum
                    in hac Arte profecisse <app>
                        <lem>volunt</lem>
                        <rdg wit="C">putant</rdg>
                    </app>, in sinistra hac inueniri opinione, <app>
                        <lem>seducti</lem>
                        <rdg><note><q>seductos</q> C2 e corr.</note></rdg>
                    </app>, vt <app>
                        <lem>arbitror</lem>
                        <rdg wit="C1">opinior</rdg>
                        <rdg wit="C2">opinor</rdg>
                    </app> a futilitatibus <persName ref="Aristoteles">Aristotelis</persName>, qui
                    contra experientiam tantum futilibus coniecturis, de his rebus disputat.
                    Refractionem vsque ad 30 <app>
                        <lem>ab Horizonte</lem>
                        <rdg><note>om. C1 C2</note></rdg>
                    </app> gradus in Sole reperire non potui, nec etiam in Horizonte dimidij gradus,
                    sed plerunque 15, aut ad summum 20 minutorum. Sed eam maiore in posterum
                    diligentia non tantum in Sole, verumetiam in Stellis fixis obseruabo.
                    Quemadmodum et ex dextro Latere Persei in Altitudine 9 gr. 42 min. inueni
                    Refractionem 2⅓ minutorum. Ex Cauda Cygni in Altitudine 5 gr. 18 min. inueni
                    Refractionem 5⅔ minutorum. Inuenio etiam ex Obseruationibus diligentissimis,
                    Stellas fixas suas mutare Latitudines<app>
                        <lem>suas mutare Latitudines</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">latitudines suas mutare</rdg>
                    </app>, <app>
                        <lem>contra aliorum traditionem</lem>
                        <rdg><note>om. C1 C2</note></rdg>
                    </app>, idque fieri proportionaliter secun<pb ed="E" n="30"/>dum mutationem
                    obliquitatis Zodiaci, ita vt quo magis ad Solstitia accedant, eo magis
                    Latitudines suas mutent, adeo vt Stellæ immotæ videantur; Ecliptica vero pro
                    mutatione obliquitatis hinc inde <app>
                        <lem>ad eas</lem>
                        <rdg><note>om. C2</note></rdg>
                    </app> accedere et recedere. Quod <app>
                        <lem>vero</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">autem</rdg>
                    </app> interdum quædam Stellæ huic suppositioni reclament, id (vt arbitror)
                    Obseruationibus veterum tribuendum erit, in quibus Sextantes, aut etiam Trientes
                    graduum non fuerunt apud ipsos magni momenti, vel etiam eiusmodi error in
                    transcribendo interuenire potuit; quanquam videam, dum recentiores <persName
                        ref="Ptolemaios">Ptolemæum</persName> in Stellis fixis emendare voluerunt,
                    in longe maiores errores esse delapsos, vt ex Alanac, Algorab, <app>
                        <lem wit="C1 C2">etc.</lem>
                        <rdg wit="#E">tit.</rdg>
                    </app> manifestum est. Motum Solis in Ephemeride tua positum satis exacte cum
                    nostris Obseruationibus invenio congruere: a quibus tamen Tabulæ Prutenicæ circa
                    Æquinoctium vernum vltra dimidium gradum absunt. Ipse etiam tantam fere Solis
                    Eccentricitatem reperio, quantam tu asseris. Altitudo Poli hîc <placeName
                        ref="Kassel">Cassellis</placeName> est 51 grad. 20 min. Inueni enim per
                    diligentissimas Obseruationes Stellam Polarem, in <app>
                        <lem>superiori</lem>
                        <rdg wit="C2">superiore</rdg>
                    </app> Meridiani parte, Altitudinem obtinere 54 grad. 16 min. in <app>
                        <lem>inferiore</lem>
                        <rdg wit="C1">inferiori</rdg>
                    </app> 48 grad. 24 minut. Pectus Cassiopeæ superne 87 gr. 3 min. inferne 15 gr.
                    37 min. In Ascensu medio Cathedræ Cassiopeæ superne 84 gr. 26½ min. inferne 18
                    gr. 13½ min. Ad genua Cassiopeæ superne 83 gr. 16½ min. inferne 19 gr. 23½ min.
                    In tibia Cassiopeæ superne 79 gr. 44½ minut. inferne 22 grad. <app>
                        <lem>55 min.</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">55½ m. etc.</rdg>
                    </app> Quod si Eclipsin illam, quæ Anno 1584, 7 Nouembris apparuit, obseruasti,
                    iam quoque differentiam Longitudinum inter nostra loca habebimus. Obseruauit
                    enim <persName ref="Wittich, Paul">WITTICHIVS</persName> hîc <placeName
                        ref="Kassel">Cassellis</placeName> eius medium incidisse in 13 horam 3
                    minut. post Meridiem; quanquam video, iustam diligentiam in ea Obseruatione non
                    esse adhibitam. Ac toties iam dolui, me eo tempore hîc nondum fuisse (octiduo
                    enim post huc veniebam) vtinam per distantias ad Stellas fixas non tantum
                    Eclipsin, verum<pb ed="TBOO" n="VI.58"/>etiam motum et Parallaxin Lunæ
                    obseruasset. Sin eam Eclipsin obseruare non potuisti, alia nobis via ingredienda
                    erit, vt differentiam inter Meridianos nostrorum locorum nanciscamur; quod
                    commode per Lunam fieri posse, puto, si eam vna et eadem Die aut etiam diebus
                    non multum a se distantibus <app>
                        <lem>vterque simul</lem>
                        <rdg><note>om. C1 C2</note></rdg>
                    </app> diligenter Obseruauerimus. Ita enim separata Parallaxi, per motum ex
                    Obseruationibus inuentum facile quæsitum patebit. Sin per calculum malueris (quæ <app>
                        <lem>ratio tamen mihi</lem>
                        <rdg wit="C1">uia mihi tamen</rdg>
                        <rdg wit="C2">tamen uia mihi</rdg>
                    </app> minus certa videtur) poteris calculum Lunæ Meridiano nostro congruentem
                    ad me mittere. Ita enim si Lunam circa nonagesimum grad. obseruauero, <app>
                        <lem>ex tuo constituto motu,</lem>
                        <rdg><note>del. C1: om. C2: <q>ex tuo coustituto motu,</q> E, corr.
                            T</note></rdg>
                    </app> si <app>
                        <lem>is</lem>
                        <rdg wit="C2">calculus tuus</rdg>
                    </app> Apparentijs satisfacit, facile quæsitum inueniam. <app>
                        <lem>Narrauit</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">Retulit</rdg>
                    </app> quoque mihi <persName ref="Flemløse">PETRVS IACOBI</persName>
                    <app>
                        <lem>domesticus</lem>
                        <rdg><note><q>gomesticus</q>E: corr. T</note></rdg>
                    </app> tuus, te per Studiosum tuis correctissimis Instrumentis, Eleuationem
                    Polarem et Altitudinem Meridianam Spicæ ♍ <placeName ref="Frombork"><app>
                            <lem>Fruenburgi</lem>
                            <rdg wit="C1 C2">Frueburgi</rdg>
                        </app> Borussiæ</placeName>, vbi <persName ref="Copernicus"
                        >COPERNICVS</persName> plerasque suas Obseruationes habuit, obseruasse. Cum
                    igitur perlibenter scirem, quænam fuisset certitudo Instrumentorum, quibus in
                    suis <pb ed="E" n="31"/>Obseruationibus vsus <app>
                        <lem>esset</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">est</rdg>
                    </app>
                    <persName ref="Copernicus">Copernicus</persName>, et an ea <placeName
                        ref="Frombork"><app>
                            <lem>Fruenburgi</lem>
                            <rdg wit="C1 C2">Frueburgi</rdg>
                        </app></placeName> esset Poli Eleuatio, quam <persName ref="Copernicus"
                        >Copernicus</persName> Libro III. Capite 2 asserit, peto a te maiorem in
                    modum, vt eas <app>
                        <lem>mecum</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">mihi</rdg>
                    </app> communicare <app>
                        <lem>non</lem>
                        <rdg wit="C2">ne</rdg>
                    </app> dedigneris. Vicissim tibi mea officia polliceor ac defero. <app>
                        <lem>Illustrissimus <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                                >Princeps</persName> mittit ad te Obseruationes suas de Cometis, et
                            Altitudines Solis Meridianas per vetera Organa obseruatas, quas pro tua
                            prudentia ad vsum accommodare, et cum tuis conferre poteris. Mittit item
                            nostras Stellarum fixarum per noua Organa institutas a me Obseruationes,
                            quas calculo per Studiosos tuos examinabis, deque ijs nos admonebis. D.
                                <persName ref="Camerarius">IOACHIMVS CAMERARIVS</persName> tibi
                            salutem; cuius Literas ad te perscriptas inter reliqua reperies. His
                            bene et feliciter vale.</lem>
                        <rdg wit="C2">Mittimus tibi una obseruationes Solis illustrissimi Principis,
                            item obseruationes nouæ ad Cassiopeam stellæ, atque etiam nostras
                            fixarum stellarum obseruationes, quibus pro tuo libito uti poteris.
                            Longitudines et latitudines desumtæ sunt ex Globo cupreo, cuius diameter
                            est duorum cum dimidio pedum. Si placet, poteris eas calculo
                            conftituere. Sed forte plus, quam sat erat. Vale itaque, excellentißime
                            Domine Tycho, et responsionem ne intermitte. </rdg>
                    </app></p>
                <closer>
                    <dateline><app>
                            <lem>
                                <placeName ref="Kassel">Cassellis</placeName> 18 Calend. Maij, Anno
                                Christi 1586.</lem>
                            <rdg wit="C2">Cassellis Idib. April. Anno Salutis MDLXXXVI. </rdg>
                        </app></dateline>
                    <signed><app>
                            <lem>T. T.<lb/><persName ref="Rothmann">CHRISTOPHORVS
                                    ROTHMANNVS</persName> Bernburgensis.</lem>
                            <rdg><note>om. C1: <q>T. T. CHRISTOPHORUS ROTHMANNUS illustriss.
                                        Principis Guilelmi Landgravij Hassiæ etc. Mathematicus</q>
                                    C2</note></rdg>
                        </app></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
