<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Tycho Brahes privatarkiv</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 97-98</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1585-11-11"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="vedel_anders_sørensen_1542">Anders Sørensen Vedel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1585, 11. november</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-26" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.97"/>
                <opener>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Vedel">ANDREAM SEVERINI
                        VELLEIUM</persName>.<lb/>S.</opener>
                <p>PERIUCUNDUM mihi auditu fuerat, amantissime D. Magister <persName ref="Vedel">ANDREA</persName>, quod nuper Hafniæ
                    ex epistola tua Magnifico Domino <persName ref="Dançay">DANZÆO</persName> inscripta intellexeram te brevi nos
                    invisurum, modo hyems iter tuum non impediverit, vel potius gentis in
                    retractandis pollicitis consuetudo. Cur vero nunc has ad te mittam, fraudulenta
                    discessio cuiusdam servi me impulit, quod se in hunc modum habet: ob turpiter et
                    inhoneste commissa facinora cum ancilla mea, quæ claves ad penu meum
                    conservabat, cum qua ipse et libidinem et furta exercuit, unâ cum hoc altero,
                    quem nunc secum abduxit, quæ etiam eo nomine cum infamia a me dimissa est. Hæc
                    tamen omnia hactenus dissimulavi, parcens ipsius famæ, ob ætatem, artem et
                        <placeName ref="Ribe">Ripenses</placeName> amicos, adeo ut nemo me ea
                    rescivisse de ipso intellexerit, sed saltem in alios corrivales ipsius tota
                    culpa redundârit, nulla ipsius facta mentione, prout nostra postulat amicitia,
                    quia est res malo exemplari propter alios meos opifices et servos, impune citra
                    omnem causam et <pb ed="TBOO" n="VII.98"/> necessitatem se subducere. Ubi ipsum
                    recepero, si resipuerit et culpam deprecatus fuerit, lenius cum illo agam quam
                    promeritus est, præsertim te pro illo per literas intercedente. Omnem itaque
                    move lapidem, charissime M. <persName ref="Vedel">ANDREA</persName>, ut certo mihi restituatur, quod sane non
                    difficulter efficere poteris, et da operam ne intelligam te minus sincere meas
                    partes in hoc negocio agere, ne labefactetur amicitia nostra, quæ propemodum
                    vacillare nonnihil mihi videtur ex literis Domino <persName
                        ref="Dançay">DANZÆO</persName> a te perscriptis, ubi vehementiæ
                    et acerbitatis ob nescio quos versus me insimulas. Callide quidem satis pro
                    teipso, ut apud æmulos per tralationem a suspicione consensus te liberes, sed
                    pro tuo TYCHONE minus candide et fortasse etiam pro intimo tuo proprio sensu et
                    iudicio minus vere. Vale et da operam, ut in hoc negocio tuam erga me fidem
                    experiar. Saluta <persName ref="Mette Hansdatter">METTAM</persName> cum utroque
                    parente ceterisque amicis nostris. Iterum vale et admonitionem hanc meam ut
                    libere prolatam patienter et sincere accipe. Iterum terque quaterque vale et
                    ante hyemem, si per tempestates licuerit, nos invise. Datæ <placeName
                        ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> die 11. Nov. Anno 1585.</p>
                <lb/><p rend="rightMargin">T.<lb/>TYCHO BRAHE<lb/>mea manu.</p><lb/>
                <p>De alijs rebus et privatis negotijs forsan alias commodius vel etiam coram tutius
                    agam.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
