<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1568 ad annum 1587</title>, ed. F.R. Friis, 1876-86</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 105-109</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1586-07-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1586, 1. juli</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-27" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.105"/>
                <pb ed="A" n="24r"/>
                <opener>TYCHO BRAHE D. D. <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO
                        HAGECIO</persName>. <lb/>S.</opener>
                <p>BINAS a te uno eodemque tempore per hunc, quem ad me ablegasti, Tabellarium
                    recepi literas, clariss. D. D. <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, amice perpetuo colende, quæ quam mihi
                    fuerint acceptæ, vix dici potest, tum quod a te, tanto viro tamque amico sincero
                    constantique, missæ forent, tum etiam quod rerum, quarum desiderio magnopere
                    flagrabam me compotem ubertim reddiderint. Ex prioribus circa Solstitium
                    hybernum præteriti anni ad me datis intelligo, te tunc temporis Dialexin tuam
                    locupletius auctam et recognitam unâ cum aliorum quorundam de eadem materia
                    scriptis ad me misisse, idque per Serenissimi Regis Navarræ Legati servum, tuum
                    conterraneum, qui ob remoratum Domini sui ad nos adventum et librum et literas
                    tibi remiserat. Cum posterioribus vero præter Privilegium Cæsareanum mihi in
                    Typographicis concessum et librum eundem unâ cum <persName ref="Georgius Trapezuntius">TRAPEZUNTIJ</persName> Commentarijs in
                        <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName> Almagestum libellumque
                        <persName ref="Carion">CARIONIS</persName> de Directionum Significationibus,
                    additis quibusdam alijs a te elaboratis opusculis, perlibenter accepi. Pro
                    Privilegio autem Cæsareo, quod tanta fide et diligentia impetrasti, summas tibi
                    habeo gratias. Præstitisti sane ea in re officium amici minime fucati; daboque
                    operam, <pb ed="A" n="24v"/>quæ in Privilegio continentur, a me sartâ tectâ fide
                    præstentur. Taxam 12½ flor. a te in Cancellaria pro eo expositam Tabellario tibi
                    restituendam tradidi, et viaticum, quo ad te revertatur, adiunxi, proque labore
                    suo ipsum remuneravi. <persName ref="Georgius Trapezuntius"
                        >TRAPEZUNTIJ</persName> in PTOLEMÆUM commentarios, quos adeo benevole mecum
                    communicas, interea reservabo, donec apud <persName ref="Plantin"
                        >PLANTINUM</persName>, celebrem illum <placeName ref="Antwerpen"
                        >Antverpiensem</placeName> Typographum, periculum fecero, an is velit eos
                    Typis suis exprimere. Si annuerit, illi mittam, fietque id cum tui nominis,
                    prout decet, mentione honorifica, quod Astronomiæ Studiosis tam insignem
                    Thesaurum non invideris. Interea aliud exemplar describi curabo, ne, si forte
                    Archetypum aliquo casu interciderit, tantis <persName ref="Georgius Trapezuntius">TRAPEZUNTIJ</persName> laboribus penitus
                    privemur. Quam primum vero responsum a <persName ref="Plantin">PLANTINO</persName> accepero, te de his certiorem
                    reddam. Si vero negocium non successerit, commentarios illos tibi citra omne
                    dispendium restitui curabo. Quantum ad tuas lucubrationes attinet, de Nova
                    Stella et duobus Cometis unâ cum materijs similibus hisce annexis, nondum ea
                    omnia plene, quamvis id avide percuperem, mihi perlegere licuit, eo quod
                    Tabellarius hic ad me accesserit ijs ipsis diebus, quibus Comitia Regni nostri
                        <pb ed="TBOO" n="VII.106"/> in vicina <placeName ref="København">Haffnia</placeName> celebrarentur, unde factum est, ut
                    circa id tempus vel mihi eo ad consanguineos et amicos nobiles, qui e toto Regno
                    confertim illuc confluxerant, excurrendum fuerit, vel etiam ex illis nonnulli me
                    hîc, finitis ijsdem Comitijs, inviserint. Cumque nuntius nunc reditum ad te
                    urgeat nec ulterius a me detinendus sit, eo quod ob causas antedictas, tum etiam
                    ob Sereniss. Reginæ nostræ, me in hac Uranoburgi Insula clementer invisentis,
                    accessum supervenientem præter opinionem diutius hîc substiterit, ideo ut per
                    otium com<pb ed="A" n="25r"/>modum librum tuum perlegam, mecum pauculo tempore
                    eum retinebo, id quod bona tua venia fieri posse, vel ex proprijs tuis literis
                    mihi persuadeo. Remittam illum vel per proprium quendam servum natione Bohemum,
                    Mechanicum meum Opificem, qui in patriam reditum intra paucas hebdomadas a me,
                    ut suos revisat, impetravit, postmodum denuo huc reversurus. Quod si hæc ratio
                    minus commode successerit, in Nundinis Autumnalibus Francofurtum ad Bibliopolam
                    et Typographum illum Gallum, de quo mihi significas, tibi restituendum
                    transferri curabo. Interim vero apud modo dictum <persName ref="Plantin">PLANTINUM</persName> Antverpiensem de tuo
                    etiam hoc libro per literas expiscabor, an eum suis sumtibus edere non gravetur,
                    tibique ipsius voluntatem postea significabo. Haud sane illibenter ipsemet per
                    propriam nostram Typographiam tuum hunc fœtum publicum redderem vel seorsim per
                    se vel nostris in simili materia adiungendo, veluti a me expetis, sed obstat,
                    quod meum opus de Novis mundi Ætherei generationibus nostro ævo conspectis in
                    iustam per se excrescit magnitudinem, ita ut non patiatur ipsa libri quantitas,
                    tam prolixas lucubrationes adiungi, nisi in monstrosum et immodicam dilataretur
                    formam. Nam et ipsemet hanc ob causam cogor in quibusdam brevior esse, quam
                    alias vellem. Verendum enim alioquin, ne non saltem liber sua crassitudine modum
                    excedat, sed et papyrus, quam in his ultimis Nundinis <placeName
                        ref="Frankfurt am Main">Francofurtensibus</placeName> huic negotio
                    comparavi, nequaquam operi sufficiat. Ad hæc ante hyemem otium mihi vix editioni
                    operam dandi suppetit, eo quod æstivo tempore alijs negotijs per amicorum et
                    nobilium conversationem utplurimum distrahar, idque præ<pb ed="A" n="25v"
                    />sertim nunc ob Illustrissimi Ducis Mechelburgensis <persName ref="Ulrich"
                        >ULDARICI</persName> soceri Regij ad arcem <placeName ref="Kronborg"
                        >Cronenburgam</placeName> recens in propinquo Selandiæ littore magnifice
                    extructam indies expectatum adventum, qui etiam, quantum ex <placeName
                        ref="Sophie af Mecklenburg">Regina</placeName> filia intellexi, et nostras
                    ædes accedere ante suum e Dania discessum non [de]dignabitur. Cumque non paucas
                    hebdomadas apud Sereniss. Regem nostrum unâ cum alijs quibusdam Germaniæ
                    Principibus commorabitur, haud dubie ob nobilium et eruditorum virorum, qui eos
                    comitabuntur, crebrum interea, uti fieri solet, ad me confluxum, liberiore otio
                    citra diuturni temporis iacturam vix perfruar, adeo ut ante hybernum tempus
                    impressioni <pb ed="TBOO" n="VII.107"/> rerum nostrarum (ut dixi) vacare minime
                    liceat. Et quia non parum deinde temporis requiritur ad absolvendam nostri
                    operis editionem, nimis tarde fortassis tuis votis satisfecero, si postea demum
                    tuos labores seorsim hic excudi curavero. Qua in re papyrus etiam impressoria,
                    quæ difficillime hisce temporibus ob tumultus in Regnis et locis a nobis
                    occidentalibus obortis, unde in copia alias adferri solet, non minimum obstaculi
                    ingeret. Consultius itaque mihi videtur, si <persName ref="Plantin">PLANTINUS</persName> editionem detrectaverit,
                    librum ad te remittere, ut eius viri, de quo scribis, impensis publicæ utilitati
                    communicetur. Nam quantum ego hactenus eum obiter saltem ob otij importunitatem
                    percurrendo cognoscere potui, dignus sane videtur, qui cum nominis tui memoria
                    posteritati consecretur. Et licet a meis vix diversa contineat, vellem tamen, ut
                    parcius de nostris, quo ad Novam Stellam attinet, ageres. Erant enim ea, quæ
                    olim de hac re a me conscripta sunt, admodum ieiuna et immatura, quæ, Deo
                    volente, absolutiora et castigatiora in hoc alio opere invenies. Id etiam monere
                    volui, quod percurrendo ea, quæ ex mea Novæ illius Stellæ contemplatione
                    summatim excerpsisti, reperiam, <pb ed="A" n="26r"/>te in quodam loco modeste
                    satis insinuare, quod declinationem illius stellæ diversimode in differentia 4
                    scrupulorum intra paucas lineas admiserim. Etsi vero hunc lapsum pro tuo
                    candore, eo quod differentia tantilla pro nullo reputari debeat, excuses, nolui
                    tamen me in numerationem Astronomicam vel in minimis impingere. Quare
                    admirabundus libellum meum protinus revidebam, invenique te per festinationem
                    procul dubio nimiam incuria quadam legisse in posteriori loco 62 gr. 2 m., cum
                    libellus noster habeat 62 g. minus 2 min., id quod indicat, desiderari duo
                    minuta ad completionem 62 grad., idque, uti scis, idem plane est, quod prius
                    dixeram, declinationem eius stellæ fuisse 61° 58'; nolebam enim ijsdem verbis
                    eadem repetere. Tuum itaque erit in hoc loco nostri scripti animadversionem, si
                    id publicaveris, <app>
                        <lem wit="#TBOO">quo</lem>
                        <rdg wit="#A">quod</rdg>
                    </app> ad hanc brevem ac incuriam a teipso facile commissam revocare; ubi totum
                    librum diligentius perlegero, si quid mihi occurrerit admonitione dignum,
                    sincere et amice te de singulis commonefaciam. Id saltem generaliter nunc
                    indicabo, præterquam quod rationes inveniendi parallaxes Cometarum, quas tum ex
                    alijs, tum a teipso inventas in medium proponis, talia data utplurimum
                    requirant, quæ inter observandum Cometas rarissime et difficulter offerantur, ut
                    ipsemet multoties expertus sum. Accedit et hoc (quod maioris momenti est), omnes
                    illas parallaxium investigationes, quas liber tuus continet, ne ijs quidem
                    exceptis, quas e <persName ref="Regiomontanus">REGIOMONTANI</persName> tractatio explicas, Cometam omni motu proprio
                    destitui, et non nisi raptu primi mobilis convolvi, præsupponant, id quod in
                    nullo hactenus Cometarum locum meruit, in sola illa Nova ad Cassiopæam Stella
                    competebat. Cumque motus proprius Cometarum sæpe<pb ed="TBOO" n="VII.108"/>numero
                    maior sit ea diversitate, quæ per parallaxes, si quam habeant, insinuatur,
                    nullatenus, non considerato motu hoc proprio, parallaxium differentiæ per ullum
                    eorum problematum, quæ adducis, (quantum hactenus perspexi) manifestantur. Hæc
                    vero ea de causa neutiquam indico, quod putem, teipsum ista non considerasse,
                    sed ut operam des, quo ea potissimum discentibus proponantur, quæ in ipsa ...
                    quam commodissime citra omne obstaculum administrari queant. Porro cum ex
                    literis tuis intelligam, Diarium illud huius Anni a Studioso meo ELIA editum ad
                    tuas manus pervenisse, et inter alia non displicuisse, quæ in eo de Cometa
                    proxime viso referuntur, mitto tibi paulo exactiorem et copiosiorem eiusdem
                    Cometæ descriptionem, qualem cum Illustriss. Principe Domino <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">GUILIELMO</persName> Landtgravio Hassiæ
                    nuper communicavi, veluti ipsius Celsit. per literas ad Dn. <persName
                        ref="rantzau_henrik_1526">HENRICUM RANZOVIUM</persName>, Vicarium Regium in
                    Holsatia horum studiorum amantiss. a me fieri expetierat. Sed ut eo rectius
                    occasionem omnem huius negotij intelligas, adiunxi exemplar Epistolæ eiusdem
                    Illustrissimi Principis Landgravij ad prædictum RANZOVIUM, mihi ab hoc
                    transmissum, tum etiam exemplar mearum ad ipsius Illustriss. Celsitudinem de hoc
                    negotio et alijs Astronomicis rebus, tibi lectu non ingratis futuris,
                    perscriptarum literarum unâ cum ipsius Celsitud. ad me dato responso, adiunctis
                    insuper literis <persName ref="rothmann_christopher_1550">CHRISTOPHORI ROTHMANNI</persName>,
                    ipsius Celsit. Mathematici, et scripto eiusdem de eodem Cometa, quod tibi eo
                    nomine exarari curavi. Percipies ex his omnibus proculdubio plurima, quæ tuis
                    desiderijs arridebunt. Instrumentorum <app>
                        <lem wit="#Friis">speciem</lem>
                        <rdg wit="#A">siquidem</rdg>
                    </app> meorum et quorundam, quæ ad observationes exactius, quam hactenus
                    factitatum est, cælitus pervestigandas attinent, ex meis ad principem
                    Landgravium literis non sine voluptate cognosces. Consensum vero inter
                    observationes Cometæ Landgravianas et nostras ex literis ipsius Domini
                    Landgravij et Mathematici scripto non citra admirationem intelliges. Peperit
                    autem hanc convenientiam Instrumentorum ad quorundam ex meis similitudinem a
                    Landgravio instituta restauratio, prout <persName ref="Wittich, Paul"
                        >WITTICHIUS</persName>
                    <pb ed="A" n="27r"/>illi formam, divisionem et pinnacidia hîc apud me explorata
                    non aliter, ac si ipsemet eorum inventor esset, mei nulla facta mentione
                    propalavit, quo nomine etiam aurea catena ab ipso Principe donatus est. Accidit
                    tamen illi, quod plerunque dolose agentibus evenire solet, ut pinnacidiorum
                    quadruplicium undique parallelorum exactam rationem non indicaverit, sive quod
                    ipsi exciderit, sive quod paucioribus rem absolvere præsumserit, unde Landgravij
                    observatores in diuturni temporis et laboris <app>
                        <lem wit="#Friis">iacturam</lem>
                        <rdg wit="#A">iactarum</rdg>
                    </app> implicuit, donec ipsa experientia, quæ desiderabantur, ipsimet
                    animadvertissent, velut ex Mathematici illius Epistola copiosius intelliges.
                    Agit sane minus sincere mecum <persName ref="Wittich, Paul">WITTICHIUS</persName> (quem ego hîc tum ob tuam
                    commendationem, tum <pb ed="TBOO" n="VII.109"/> ob proprium ipsius ingenium in
                    precio habui, pluraque, quam forte opus fuisset, concredidi) quod mea sine meo
                    consensu sub suo nomine publica faciat, non quod alijs mea inventa invideam, sed
                    quia ipsemet de Mechanica Astronomiæ parte peculiari opere tractare et multorum
                    diversorumque organorum structuram posteris communicare decrevi. Quam itaque ab
                    alijs gratiam pro tot arduis laboribus et sumtibus incredibilibus non immerito,
                    vel te iudice, reportare debebam, iste, quantum in ipso est, præripere sibique,
                    alienis plumis se instar corniculæ <persName ref="Aesop">ÆSOPICÆ</persName>
                    exornando, attribuere conatur. Sed valeant hæc cum cæteris, quæ a perverso
                    ingratoque mundo enormiter astuteque fieri consueverunt. Commode tamen hoc
                    accidit, ut ea, quæ tunc temporis <persName ref="Wittich, Paul">WITTICHIUS</persName> apud me vidit alijsque pro suis
                    postea venditavit, nullam obtineant comparationem ad hæc, quæ postmodum in hoc
                    genere a me elaborata sunt, adeo ut priora nunc ipsemet parvifaciam et pro
                    antiquatis seponam, quemadmodum hæc latius cognosces, ubi opus illud nostrum,
                    cuius antea memini, quod Mechanicam Astronomiæ partem luculenter tractabit, in
                    publicum prodierit. In quem etiam usum instrumenta <pb ed="A" n="27v"/>mea omnia
                    artificiose delineata æneis laminis insculpi procuro. Ubi vero non saltem hæc,
                    sed et alias nostras pro Astronomia instauranda lucubrationes illumque de
                    Ætherei mundi novis Generationibus librum, quem nunc præ manibus habeo, typis
                    nostris, Deo conatus fortunante, publicavero, te eorum, quem etiam arbitrum
                    præcipuum (utpote harum rerum inter paucos apprime intelligentem) in his eligo,
                    compotem reddere non intermittam. Sed iam demum animadverto, me, dum non sine
                    voluptate diutius tecum colloquor, Epistolij limites transgredi. Quapropter nunc
                    pedem retraho, manumque e tabula tollens te Deo Opt. Max. cum tota familia
                    commendo. Is te quam diutissime conservet incolumem et felicem. Vale nostramque
                    amicitiam, siquidem præsens corpore (velut olim <placeName ref="Regensburg"
                        >Ratisbonæ</placeName>) non licet, animo saltem (quod facis) absens
                    conserva, eamque per Literas data quacunque opportunitate continua, quod et ipse
                    vicissim præstare nequaquam intermittam. Resalutat te frater meus <persName
                        ref="Brahe, Steen">STENO BRAHE</persName> officiosissime. Iterum quam
                    felicissime vale et plura a me, ubi librum tuum remisero, expecta. Datæ
                        <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> Calendis Iulij stylo
                    veteri Anno 1586.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
