<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10689.4</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 101-102</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1586-03-23"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Henrik Rantzau</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1586, 23. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-27" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.101"/>
                <pb ed="A" n="3r"/>
                <p>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Rantzau, Heinrich">HENRICUM
                    RANZOVIUM</persName>.</p>
                <p>QUOD prioribus tuis litteris, Nobilissime et Eruditissime Domine <persName ref="Rantzau, Heinrich">RANZOVI</persName>, nunc
                    quam vel tu expectâras vel ipse proposueram, serius respondeam, effecit Hyemis
                    asperitas, quæ <placeName ref="Hven">insulam</placeName> hanc undique glacie
                    circumsæptam, quo minus hinc multo tempore solveretur, præpedivit, dumque
                    interea alijs rebus occupor, facile fit, ut per incuriam mora hæc mihi vel
                    invito obrepuerit, quam ut candide interpreteris etiam atque etiam te rogatum
                    volo. Quantum ad <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                        >Landgravij</persName> petitionem attinet de observationibus Cometæ
                    præterito anno visi, quas a me ipsius Celsitudo desiderat (velut ab exemplari
                    litterarum tibi inscriptarum mihi transmisso cognovi) existimo me ipsius
                    desiderijs pro virili satisfecisse. Dedi enim hoc nomine circa initium huius
                    mensis ad ipsius Celsitudinem litteras et unâ adiunxi compendiosam quandam eius
                    Cometæ ex observationibus nostris descriptionem. <pb ed="A" n="3v"/>Habebam
                    autem primum in animo hæc tibi mittere, ut per commodam opportunitatem tuo iussu
                    D. Landgravio adferrentur. Verum cum interea negotium quoddam in nundinis
                        <placeName ref="Frankfurt am Main">Francfordensibus</placeName> expediendum
                    mihi occurreret, quod certum aliquem et proprium nuntium requirebat, non ignarus
                        <placeName ref="Kassel">Cassellas</placeName>, ubi Principis Landgravij aula
                    <pb ed="TBOO" n="VII.102"/>est, in ipso itinere versus <placeName ref="Frankfurt am Main">Francofurtum</placeName> constitui,
                    uni ex meis domesticis, qui ad nundinas illas meo nomine profecturus erat, ea
                    etiam, quæ D. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                        >Landgravio</persName> erant perferenda, commisi; verum ut tu etiam conscius
                    reddaris eorum, quæ Principi illi a me communicata sunt, curavi tum epistolam,
                    tum etiam ea, quæ de Cometa illo conscripseram, denuo exarari eorumque
                    singulorum exemplar tibi inspiciendum cognoscendumque mitto. Addidi etiam
                    Diarium quoddam Astrologicum et Metheorologicum huius anni, a quodam meo
                    studiosorum elaboratum et sex alia exemplaria. <pb ed="A" n="4r"/>Motuum ...
                    Solis a nobis restitutum, cuius in litteris ad D. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                        >Landgravium</persName> datis fit mentio,
                    siquidem is in hoc Diario continetur, non ... iudicium opus esse peculiari carta
                    denotare.</p>
                <p rend="indent">Quantum vero ad posteriores tuas litteras attinet, quas ante
                    triduum accepi, unâ cum D. <persName ref="Braunius">Decani
                        Coloniensis</persName> litteris et quibusdam picturis urbium et aliarum
                    rerum per cupri cælaturam expressis, cuperem equidem ipsius D. Decani votis in
                    mittendis plurium urbium, quas expetit, delineationibus, adiectis etiam rerum
                    illic gestarum annalibus, satisfacere, sed neminem hîc habere possum, qui eas
                    apprime delineare novit. Nec mihi circa rerum Astronomicarum penitiorem
                    inquisitionem gnaviter occupato otium conceditur ad diversa negotia evagandi.
                    Rescribam autem ipsemet Domino Decano, quam primum per otium licuerit, nunc enim
                    præpeditus sum quodam libello Regi nostro conscribendo, quem intra Paschatis
                    festum me absoluturum promisi. Quod si quid interea ad ipsum litterarum dederis,
                    rogo ut moram hanc meam in rescribendo apud ipsum excusare velis; dabo operam,
                    ut prima quaque occasione ipsius expectationi <app>
                        <lem wit="#TBOO">satisfiat</lem>
                        <rdg wit="#A">satisficat</rdg>
                    </app>. Vale. Datæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> 23. Martij
                    Anno 1586.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
