<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichisches Staatsarchiv</repository>
                                <collection>Reichsregistratur</collection>
                                <idno>Prot. 18, Fol. 93 ff.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 33-34, no. 52</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Rudolf 2.</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1586-03-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>empty</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1586-03-28</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-15" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-14" who="#pz">korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.33"/>IMPRESSORIUM AD DECENNIUM PRO
                    TYCHONE BRAHE DANO.</opener>
                
                <p><persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHUS</persName> etc. Notum facimus tenore præsentium universis, quod cum
                    nobis humiliter exposuerit syncere nobis dilectus Tycho Brahe Danus,
                    dominus de <placeName ref="Knutstorp">Knudstrup</placeName>, se pro singulari instaurandae astronomiæ studio
                    nonnulla mathematica concinnasse opera ac pluribus etiam nunc incumbere, quæ
                    pro communi usu bonoque publico typis in lucem ædere decreverit, vereri
                    autem, ne forte æmuli aliqui ipsum sperato laborum ac sumptuum suorum
                    fructu atque emolumento privare conaturi sint, demisse proinde supplicando,
                    ut privilegio Nostro Cæsareo huiusmodi imposturas avertere clementer dignaremur.
                    Nos sane indemnitati hac in parte suæ benigne consultum cupientes,
                    humilibus eiusdem precibus deesse noluimus.</p>
                <p rend="indent">Ideoque omnibus ac singulis calcographis, bibliopolis ac alijs quamcumque
                    librariam negociationem exercentibus, firmiter inhibemus ac vetamus, ne
                    quis opera illa astronomica seu mathematica, quæ dicti Tychonis Brahe studio
                    et elucubratione in lucem prodierint, per decem annorum spacium a prima
                    cuiuslibet æditionis die computandum intra Sacri Romani Imperij, Regnorumque
                    et Dominiorum Nostrorum hereditariorum fines, in toto vel in parte simili
                    aut alia quapiam figura vel charactere imitari, recudere aliove recudenda dare
                    vel alibi impressa adducere, vendere aut distrahere clam vel occulte præter
                    expressam ipsius voluntatem et consensum ausit. Si quis autem secus faciendo
                    privilegium hoc Nostrum Cæsareum transgredi conatus fuerit, eum non solum
                    libris illis omnibus perperam sic excusis et adductis (quos quidem prædictus
                    Brahe tamquam author eorum vel mandatarius ipsius, ubicunque
                    deprehensos propria authoritate vel magistratus loci illius auxilio sibi vendicare
                    poterit) de facto privandum sed pœna insuper x marcharum auri puri, fisco
                    Nostro Imperiali fraudis vindici et sæpedicti Tychonis Brahe usibus ex æquo
                    pendenda irremissibiliter decernimus mulctandum. Dummodo tamen, pro eo
                    ac pollicetur, huiusmodi libri nihil in se scandalosum vel Sacri Romani Imperij
                    constitutionibus de re litteraria æditis aut orthodoxæ religioni catholice
                    adversum sive in textu sive in præfatione aut alias quoque modo contineant,
                    ideoque idem Brahe terna ad minus cuiuslibet operis exemplaria quamprimum
                    proprijs suis sumptibus ad Cancellariam Nostram Imperialem transmittere
                    teneatur, quatenus privilegio hoc Nostro Cæsareo uti voluerit. Quod
                    si neglexerit, eo ipso privatus et exutus plane censeatur. Mandamus ergo universis
                    et singulis Nostris ac Sacri Romani Imperij Regnorumque et ditionum
                    nostrarum hæreditariarum subditis ac fidelibus dilectis cuiuscunque status,
                    gradus, ordinis, conditionis aut dignitatis exstiterint, tam ecclesiasticis quam
                    sæcularibus, ijs præsertim qui in magistratu constituti vel proprio vel superiorum
                    suorum nomine et loco iuris ac iustitiæ administrationem exercent,
                    ne quenquam privilegium ac interdictum hoc Nostrum Cæsareum impune
                    transgredi, spernere, negligere aut violare patiantur, sed contumaces, si quos
                    compererint, prescripta pœna plecti alijsque idoneis ac opportunis rationibus
                    coerceri curent, quatenus et ipsi eandem mulctam incurrere noluerint. Ha<pb ed="TBOO" n="XIV.34"/>rum
                    testimonio litterarum, manu Nostra subscriptarum ac sigilli Nostri Cæsarei
                    impressione munitarum.</p>
                <closer><dateline>Datum <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName>, die 28. martij anno etc. 1586.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>