<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="M">
                        <bibl>Exemplum epistolae Marpurgi asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1586-03-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="wilhelm_4_1532">Wilhelm 4., landgreve af Hessen-Kassel</persName><persName xml:lang="en" key="wilhelm_4_1532">Wilhelm IV, Landgrave of Hesse-Kassel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1586, 01. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-04" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VI.33"/><pb ed="E" n="5"/>ILLVSTRISSIMO PRINCIPI AC DOMINO D. <persName
                            ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">GVILIELMO</persName> HASSIÆ
                        LANDTGRAVIO, COMITI IN CATZENELLEBOGEN, DIETZ, ZIEGENHAIN ET NIDDA: PRINCIPI
                        AC <app>
                            <lem>DOMINO</lem>
                            <rdg><note>post <q>DOMINO</q> add. <q>SVO</q> M</note></rdg>
                        </app> CLEMENTISSIMO. <app>
                            <lem>S. D.</lem>
                            <rdg wit="#M">Salutem et Obsequium</rdg>
                        </app>
                </opener>
                
               
                    <p>CVM nuper apud Serenissimum <persName ref="Frederik 2.">Regem</persName>
                        nostrum in Aula versarer, Princeps Illustrissime, reddidit mihi generosus
                        Iuuenis <persName ref="Rantzau, Gert">GERARDVS RANTZOVIVS</persName>, Arcis
                            <placeName ref="Kronborg">Croneburg</placeName>, quam idem inclytus
                            <persName ref="Frederik 2.">Rex</persName>, in vicino Selandiæ littore,
                        iam primum <app>
                            <lem>magnifice</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> exædificari curauit, Præfectus, literas quasdam a Parente suo
                        Nobilissimo et Eruditissimo, rerumque Astronomicarum amantissimo Viro,
                        Domino <persName ref="Rantzau, Heinich">HENRICO RANTZOVIO</persName> Regio
                        in <placeName ref="Holstein">Holsatia</placeName> Vicario, ad me datas;
                        Quibus reseratis reperi in ijs Exemplar Literarum Tuæ Celsitudinis ipsi D.
                            <persName ref="Rantzau, Heinich">HENRICO RANTZOVIO</persName>
                        Scriptarum, quod percupide acceptum, semel atque iterum magna cum voluptate
                        relegi. Mirifice enim me recreauit, quod inde non obscure perceperim,
                        Celsitudin. Tuam erga Diuinæ illius Astrorum Scientiæ penitiorem
                        peruestigationem dudum inchoatam affectionem et studium, ne in hac quidem
                        maturiore ætate inter tam varias Reipub. administrandæ <app>
                            <lem>occupationes et curas</lem>
                            <rdg wit="#M">distractiones</rdg>
                        </app>, ex animo deposuisse; Sed potius denuo instauratis Viribus adductaque
                        diligentia, noua quædam et prioribus exactiora adornasse Organa, quibus
                        Siderum ipsissima loca, multo scrupulosius quam antea restituantur. Quo sane
                        nomine, tam Tuæ Celsitudinis Heroicæ <app>
                            <lem>Virtuti et apud gratam posteritatem Famæ nunquam
                                intermorituræ</lem>
                            <rdg wit="#M">virtuti nunquamque apud gratam posteritatem intermorituræ
                                Famæ</rdg>
                        </app>, quam rerum Astronomicarum Incremento plurimum congratulor. Facit
                        autem in <pb ed="TBOO" n="VI.34"/>ijsdem Literis Tua Celsitud. mentionem
                        cuiusdam exigui et vndique rotundi Cometæ, præcedenti Anno circa 8 Octobris
                        a Tuæ Celsit. Mathematico <persName ref="Rothmann">CHRISTOPHORO
                            ROTHMANNO</persName> in vltima decuria ♓, et Latitudine Australi
                        animaduersi, quem T. Celsitudo ipsamet 19 Octobris in 21 <app>
                            <lem>&#x2648;</lem>
                            <rdg wit="#M">Gradu &#x2648;</rdg>
                        </app> cum Latitudine 4 part. adhuc Meridionali, <app>
                            <lem>depræhendit</lem>
                            <rdg wit="#M">deprehenderit</rdg>
                        </app>; petitque Celsitud. Tua a Domino <persName ref="Rantzau, Heinich"
                            >RANTZOVIO</persName>, vt significet num Cometa is in nostris oris
                        conspectus fuerit. Nominatim vero Tua Celsitud. a me cognoscere desiderat,
                        an et ego, quaque potissimum ratione eundem Cometam cælitus obseruârim. Etsi
                        vero Tuæ Celsitudini scribere aliquoties in <app>
                            <lem>animum</lem>
                            <rdg><note>post <q>animum</q> add. <q>mihi</q> M</note></rdg>
                        </app> induxerim, tum ob sublimem illam, nec vnquam satis laudatam, qua
                        diuinitus præditus es in rebus Æthereis absolutius inquirendis (quo nomine
                        omnes tam superioris quam nostri æui Viros Principes longe antecellis)
                        industriam et sedulitatem indefessam, tum etiam quod Celsitud. Tua ante
                        Annos ferme elapsos 11, me <placeName ref="Kassel">Casellis</placeName>
                        <app>
                            <lem>sibi</lem>
                            <rdg><note>post <q>sibi</q> add. <q>coram</q> M</note></rdg>
                        </app> præsentem clementer admodumque beneuole complexa fuerit, deque rebus
                        Astronomicis, quæ nostra est voluptas, perli<pb ed="E" n="6"/>benter
                        varieque mecum contulerit. Veruntamen cum vererer ne Celsitudini Tuæ
                        intempestiuis meis literis molestiæ quidpiam adferrem; præsertim cum tot
                        Annorum interuallo, et inter tanta Reipub. administrandæ negotia Celsitudini
                        Tuæ memoria mei ex animo facile excidisse poterat, factum est, <app>
                            <lem>vt diuturnum scribendi propositum in hunc vsque diem
                                prorogârim</lem>
                            <rdg wit="#M">ut a diuturno scribendi proposito in hunc usque diem
                                supersederim.</rdg>
                        </app>. Cum vero Celsitud. Tua per dictas Literas D. <persName
                            ref="Rantzau, Heinich">RANTZOVIO</persName> transmissas, me <app>
                            <lem>salutare clementer</lem>
                            <rdg wit="#M">clementere salutate</rdg>
                        </app> non dedignata fuerit, et ad sibi scribendum, sumta a recenter viso
                        Cometa occasione vltro inuitârit, animum audentius resumpsi, et plurimum
                        mihi congratulatus, hanc multorum Annorum desiderium explendi oportunitatem
                        quam commodissime offerri, minime vlterius differendum duxi, quin aliquid
                        Literarum ad Tuam Celsit. reuerenter <app>
                            <lem>mitterem</lem>
                            <rdg wit="#M">darem</rdg>
                        </app>, fretus hac Cels. Tuæ clementi inuitatione, quæ meam audaciam <app>
                            <lem>excusabit</lem>
                            <rdg wit="#M">excusat</rdg>
                        </app>. De Cometa itaque cuius Obseruationem T. Celsitud. a me <app>
                            <lem>diligenter</lem>
                            <rdg wit="#M">clementer</rdg>
                        </app> desiderat, <app>
                            <lem>notum facio Cels. Tuæ</lem>
                            <rdg wit="#M">sciat C. T.</rdg>
                        </app>, eum 18 Die Octobris proxime elapsi Anni, mihi Sidera more solito
                        contemplanti omnium primo apparuisse, et ab hoc ipso Die, vsque in medium
                        Nouembris, quamdiu videlicet conspici poterat, quotiescunque serenitas
                        oportuna concedebatur, Instrumentis exquisitis et nulli errori obnoxijs
                        diligentissime obseruatum fuisse. Quod vero integro decendio tardius nobis
                        quam Tuæ Celsitud. Mathematico hic Cometes innotuerit, in causa fuêre
                        continuæ Nubium obscuritates, mixtis creberrimis et tempestuosis
                        humiditatibus, quæ nostrum Hemisphærium inde fere ab initio Octobris ita
                        obduxerant, vt Cœli Siderumque aspectum toto illo tempore, vsque in
                        prædictum Diem, quo Cometa visus est, penitus intercluserint. Ex ijs vero
                        quæ ab hoc tempore, quo nobis primum conspici cæpit, per totam ipsius
                        durationem, quotiescunque <pb ed="TBOO" n="VI.35"/>serenitas optata
                        affulsit, varie et <app>
                            <lem>sedulo</lem>
                            <rdg wit="#M">diligenter</rdg>
                        </app> cælitus <app>
                            <lem>hîc</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> depræhensa sunt, principaliora quædam <app>
                            <lem>peculiari</lem>
                            <rdg><note>ante <q>peculiari</q> add <q>in</q> M</note></rdg>
                        </app> charta (ne hîc inserendo nimium Epistola excresceret) descripta, Tuæ
                        Celsitudini per ocium cognoscenda mitto. Pleniorem vero et magis absolutam,
                        pluribusque Obseruationibus, et his innixis certis Demonstrationibus <app>
                            <lem>constabilitam</lem>
                            <rdg wit="#M">fulcitam</rdg>
                        </app> declarationem, non solum de hoc nuper viso Cometa, sed etiam de
                        tribus alijs proxime elapsis aliquot Annis conspectis, tum etiam de Noua
                        illa et admirabili prope Cassiopeæ constellationem exorta Stella, Celsitudo
                        Tua vbi Opus nostrum de Nouis Ætherei Mundi <app>
                            <lem>Phænomenis</lem>
                            <rdg wit="#M">generationibus</rdg>
                        </app> hoc æuo conspectis, in lucem prodierit, adipiscetur. Quamprimum enim
                        omnia in eo ad Colophonem deducta, et hîc in propria mea Typographia
                        (fauente Numine) excusa fuerint, Tuæ Celsitudini inspicienda et dijudicanda
                        transmittam. Quia vero in his omnibus enucleatius ad Veritatis normam
                        tanquam Lydium lapidem probandis, aliorum etiam quotquot habere licuit
                        Obseruationes et placita, <app>
                            <lem>suo loco</lem>
                            <rdg><note>ante <q>suo loco</q> add. <q>in medio</q> M</note></rdg>
                        </app> proferre, et tum inter se, tum cum ipsis Apparentijs absque omni
                        præiudicio et aliorum immodesta repræhensione, saltem vt Veritas ipsa eo
                        manifestius <pb ed="E" n="7"/>
                        <app>
                            <lem>elucesceret</lem>
                            <rdg wit="#M">elucescat</rdg>
                        </app>, expendere decreui, Tuam Celsitudinem <app>
                            <lem>submisse</lem>
                            <rdg wit="#M">humiliter</rdg>
                        </app> et obnixe oratam volo, vt suas tum de <app>
                            <lem>illa</lem>
                            <rdg wit="#M">Nova illa</rdg>
                        </app> ad Cassiopeiam Stella, tum de alijs subsequentibus Cometis
                        Obseruationes, quas habet <app>
                            <lem>exactas</lem>
                            <rdg wit="#M">exactiores</rdg>
                        </app>, mecum communicare non dedignetur. Nec enim dubito, quin veluti Tua
                        Celsitud. in dicta noua Stella, præ multis alijs veritatis penetralia <app>
                            <lem>rectius ingressa sit</lem>
                            <rdg wit="#M">reseravit</rdg>
                        </app>, (<app>
                            <lem>dum</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>videlicet eam</lem>
                            <rdg wit="#M">eam videlicet</rdg>
                        </app> insensibilem habuisse parallaxin, ideoque in supremo Æthere
                        constitisse <app>
                            <lem>asserit</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app>, quam plurimis Astronomorum qui eam Elementarem statuerunt,
                        intolerabiliter aberrantibus) sic etiam in Cometarum Obseruationibus longe <app>
                            <lem>accuratius</lem>
                            <rdg wit="#M">exactius</rdg>
                        </app> quam cæteri metam propositam <app>
                            <lem>attigerit</lem>
                            <rdg wit="#M">attigisse</rdg>
                        </app>. Imprimis vero a Tua Celsitudine quibus possum precibus obtinere
                        desidero, vt ea etiam, quæ in cæteris Mundo coæuis sideribus; præsertim per
                        noua illa Organa, tam quo ad distantias, quam Declinationes siue Meridianas
                        Altitudines hactenus adinuenerit, mecum clementer <app>
                            <lem>impertiri</lem>
                            <rdg><note><q>impartiri</q> E: corr. T</note></rdg>
                        </app> non grauetur. Ego vicissim tum earundem, tum etiam aliarum Stellarum
                        consimiles Obseruationes, prout nostris Instrumentis cælitûs depræhensæ
                        sunt, Tuæ Celsitud. per otium descriptas, remitti curabo, vt collatione
                        inuicem facta, de Instrumentorum et Obseruationum certitudine eo rectius
                        dijudicetur. Formam insuper et structuræ rationem in Tuæ Celsitudinis
                        nouitijs Instrumentis; præsertim quo ad Sextantem attinet, si Tua Celsitud.
                        mihi delineatam vna miserit, rem etiam fecerit longe acceptissimam. Nam
                        plurimum scire aueo, anne (veluti ex probabili coniectura assequor)
                        Celsitudinis Tuæ noua hæc Instrumenta plurimum similitudinis cum quibusdam
                        ex meis <app>
                            <lem>habeant</lem>
                            <rdg wit="#M">obtineant</rdg>
                        </app>; idque præsertim quo ad subdiuisiones graduum per Puncta
                        transuersalia, et Pinnacidiorum per rimulas Parallelas, nocturnis Stel<pb
                            ed="TBOO" n="VI.36"/>larum Obseruationibus apprime <app>
                            <lem>Idonea</lem>
                            <rdg wit="#M">Idoneas</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem>peculiarem</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> confectionis modum attinet. Fuit enim hîc mecum ante quinquennium
                            <persName ref="Wittich, Paul">PAVLVS ille WITTICHIVS</persName>, ex
                        cuius præscripto Tua Celsitudo sua Organa <app>
                            <lem>innouata</lem>
                            <rdg><note><q>inovata</q> E: corr. T</note></rdg>
                        </app> esse asserit, et Instrumentorum quorundam, quæ partim tunc parata
                        habebam, partim in posterum elaborare decreui, <app>
                            <lem>elaborationem</lem>
                            <rdg wit="#M">confectionem</rdg>
                        </app> et vsum, diuisionisque et Pinnacidiorum, <app>
                            <lem>quibus</lem>
                            <rdg wit="#M">qua</rdg>
                        </app> in omnibus similiter ferme vtor, rationem explorauit, seque mox in
                            <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName>, quædam alia prætendens,
                        recepit. Ex ipsa vero Sextantis sola appellatione conijcere licet <persName
                            ref="Wittich, Paul">Witichium</persName>non multum a nostris aliena Tuæ
                        Celsitudini proposuisse. Nam Sextantis Instrumentum, cuius et fabrica
                        adeoque ipsum nomen recens a me excogitatum erat, <app>
                            <lem>tunc</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> in vsu paratum habebam, cum <persName ref="Wittich, Paul"
                            >Witichius</persName> mihi adesset. Verum cum ipsa experientia me
                        multoties commonefaceret eam Sextantis Fabricam, quam tunc adinueneram, ob
                        certa quædam impedimenta Stellarum intercapedinibus <app>
                            <lem>præcise</lem>
                            <rdg wit="#M">exacte</rdg>
                        </app> indagandis non sufficere, eius vsus iam dudum a nobis antiquatus est.
                        Quare si Sextans ille quo T. Celsitud. Siderum interualla obseruari curat,
                        eadem ratione confectus est, qua is quem <persName ref="Wittich, Paul"
                            >Wittichius</persName> hic conspexit, vix <app>
                            <lem>admodum</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> ratas nullique fallaciæ <pb ed="E" n="8"/>obnoxias eius beneficio
                        licebit obtinere distantias. Impossibile enim est ex vnico oculo, circa
                        Centrum <app>
                            <lem>Instrumenti</lem>
                            <rdg><note><q>Instrumento</q> E: corr TBOO ex M.</note></rdg>
                        </app> quiescente, binarum Stellarum, præsertim si remotiores inuicem
                        fuerint, diuersa simul præcise contueri loca. Nec enim Centrum visus Centro
                        Instrumenti apte vniri potest, aut per vllas Parallaxes hæc differentia <app>
                            <lem>satis</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> conuenienter excusari; Nec pupilla Oculi in maioribus interstitijs
                        binas Stellas intuendo immota manet, vnde Centrum visus etiam aliquantulum <app>
                            <lem>variare</lem>
                            <rdg wit="#M">variari</rdg>
                        </app>, necessarium euadit. Imo vero, quod in hoc subtili negotio magni
                        momenti est, cum non vtrinque quælibet Stella circa Pinnacidium per rimulas
                        Parallelas æquabiliter et bifariam secta conspiciatur, vtrum accepta
                        distantia iusto maior minorue fuerit, nequaquam certo constabit. Excogitaui
                        itaque <app>
                            <lem>postea</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> alium Sextantis conficiendi modum, eumque bifurcatum, ita vt per
                        binos Obseruatores quælibet Stella seorsim conspiceretur, <app>
                            <lem>vtrinque</lem>
                            <rdg><note>ante <q>vtrinque</q> add. <q>idque</q> M</note></rdg>
                        </app> per <app>
                            <lem>duo</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> diuersa Pinnacidia. Quam etiam constructionis rationem <persName
                            ref="Wittich, Paul"><app>
                                <lem>Wittichio</lem>
                                <rdg><note><q>Witticho</q> E: corr. T</note></rdg>
                            </app></persName> dum hîc præsens esset, aperui, postque ipsius
                        discessum eiuscemodi Sextantem parari curaui, qui sane satis exactus erat,
                        et Stellarum interuallis citra omnem sensibilem errorem capiendis
                        sufficiebat. Verum cum sua tractatione paulo difficilior et laboriosior
                        esset, nec satis cito negotium expediret, hic etiam Sextans apud me in vsu
                        esse desijt. Quod si Tuæ Celsitudinis Instrumentum ad eius similitudinem
                        confectum <app>
                            <lem>est</lem>
                            <rdg><note>om. E: add. TBOO ex M</note></rdg>
                        </app> (nam Ideam huius <persName ref="Wittich, Paul">Wittichio</persName>
                        hic monstraui, quæ ipsi perplacuit) non dubito quin distantiæ per eum
                        acceptæ recte se habeant, licet paulo difficilius et tardius (vt dixi)
                        obtineantur. Vt itaque tum errorem omnem, tum etiam difficultatem in hoc
                        negotio <pb ed="TBOO" n="VI.37"/>dextre absoluendo euitarem, aliam et
                        diuersam a prioribus eamque expeditissimam, ante quadriennium inueni
                        Sextantis conficiendi rationem plane simplicem et naturalem, quo per binos
                        etiam Obseruatores in circumferentia Instrumenti motis Pinnacidijs, quæ
                        rimulas habent Parallelas, distantiæ Stellarum circa Cylindrum in Centro
                        quiescentem, vtrinque expeditissime citra omnem erroris suspicionem
                        discernuntur. Tales autem binos affabre elaboratos huic vsui destinatos
                        habeo, quorum quilibet 4 cubitos sua capacitate adæquat. Vt vero Celsitud.
                        Tua huius Sextantis compositionem facilius compræhendat, mitto tum ædificij
                        in Astronomiæ honorem proximis Annis in hac Insula <placeName ref="Hven"
                            >Huenna</placeName>, non mediocri sumtu a me extructi, picturam, tum
                        etiam Sextantis (de quo loquor) <app>
                            <lem>aliquo modo</lem>
                            <rdg wit="#M">mediocriter</rdg>
                        </app> repræsentatam delineationem, vna cum designatione fulcri, cuius
                        beneficio in omnem Stellarum situm, ac inclinationem commode conuoluitur.
                        Addita est ab altera parte pictura Armillarum Æquatoriarum; Sic enim hoc
                        Instrumentum iam pridem a me excogitatum, eo quod Ascensiones Rectas et
                        Declinationes Siderum respectu Æquatoris metiatur, appellare libuit. Talium
                        autem Armillarum duo <app>
                            <lem>Organa</lem>
                            <rdg wit="#M">Instrumenta</rdg>
                        </app> tantæ quantitatis, vt singula scrupula discriminatim exhibeant,
                        confici curaui. Sed et in his ipsis, quæ <pb ed="E" n="9"/>Ptolemaicis
                        Armillis longe sunt expeditiores et minus erroribus obnoxiæ (velut nos ipsa
                        docuit experientia, cum Ptolemaicas etiam Armillas e solido Metallo eiusdem
                        pene <app>
                            <lem>quantitatis</lem>
                            <rdg wit="#M">capacitatis</rdg>
                        </app> in promptu habeamus) ante biennium nouam quandam et multo
                        expeditiorem structuram excogitaui, quæ saltem sesquialtero Circulo et Axe
                        rotundo, totum negotium mira facilitate et certitudine absoluit. Huius
                        Organi Machinam in Colle quodam extra ædes hasce Vraniæ dicatas constitutam,
                        et ad vsus commoditatem gradibus subterraneis vndique successiue
                        ascendentibus, circumdatam, summa <app>
                            <lem>cum</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> diligentia construxi, cuius Diameter 10 pedes continet. Huic plurimum
                        tribuo, quo ad Siderum Ascensiones Rectas et Declinationes, in quouis eorum
                        apparente situ adamussim indagandas, cuius etiam adminiculo vtplurimum
                        Cometæ apparentias, quas T. Celsitud. mitto, peruestigaui. Non autem
                        difficile esse <app>
                            <lem>ex</lem>
                            <rdg><note><q>ex</q> erasum est in M</note></rdg>
                        </app> datis Ascensionibus Rectis et Declinationibus respectu Æquatoris, eas
                        in Longitudines et Latitudines, quantum ad Eclipticam, redigere T. Celsit.
                        satis perspectum habet, siue id fiat per Triangulorum Sphæricorum rationes,
                        aut peculiarem aliquam Tabulam ex his deriuatam (qualem nos ad singulos
                        Ascensionis Rectæ gradus, et <app>
                            <lem>Declinationis</lem>
                            <rdg wit="#M">declinationes</rdg>
                        </app> vtrinque ab Æquatore 32 grad. <app>
                            <lem wit="#TBOO">scrupulose</lem>
                            <rdg wit="#E">sctupulose</rdg>
                        </app> supputatam huic negotio destinauimus) siue <app>
                            <lem>etiam</lem>
                            <rdg wit="#M">quoque</rdg>
                        </app> Mechanice per Globum magnum, qualem etiam 6 pedum in Diametro vndique
                        Orichalco aptissime obductum et omni sui parte rotundissimum, paratum <app>
                            <lem>habeo</lem>
                            <rdg wit="#M">obtineo</rdg>
                        </app>. Sed nimis longum foret hoc loco <app>
                            <lem>omnia mea Instrumenta Astronomice eorundemque vsum
                                commemorare</lem>
                            <rdg wit="#M">de omnibus Instrumentis Astronomicis eorundemque usu
                                commemorare</rdg>
                        </app>: <pb ed="TBOO" n="VI.38"/>quæ numero sedecim, structuræ Magnitudine,
                        Formæ varietate, et vsus multiplicis aptitudine, <app>
                            <lem>exacte</lem>
                            <rdg wit="#M">exactissime</rdg>
                        </app> elaborata, præclari Thesauri loco (nec enim mediocri diligentia,
                        labore et sumtu parata sunt) possideo; quorum pleraque e solido Metallo
                        existunt, quædam vero, licet e certa et durabili lignea materia, vt pote
                        leuiori, <app>
                            <lem>nec</lem>
                            <rdg wit="#M">ne</rdg>
                        </app> nimio pondere ob quantitatis molem se ipsa inepte <app>
                            <lem>aggrauante</lem>
                            <rdg wit="#M">aggravent</rdg>
                        </app>, peculiari quadam ratione multipliciter <app>
                            <lem>componuntur</lem>
                            <rdg wit="#M">componantur</rdg>
                        </app>, ita vt ne per se quidem mutationi facile subijciantur: nihilominus
                        tamen exterius Orichalcicis laminis, partim vt diuisionis subtilitati
                        accommoda euadant, partim vt eo firmius persistant, affabre muniuntur.
                        Magnitudinem vero distinctioni scrupulosæ sufficientem <app>
                            <lem>habent</lem>
                            <rdg wit="#M">obtinent</rdg>
                        </app>, adeo vt nonnulla senos et quinos, quædam quaternos et ternos cubitos
                        adæquent. Quibus vsurpandis, tum etiam ijs, quæ ex Obseruationibus
                        demonstrari possunt, e Triangulis in numeros reducendis, vtplurimum octonos,
                        interdum etiam plures Arti Astronomicæ operam nauantes Studiosos, hic mecum
                        alo et instruo, nec vllius Serenitatis commoditatem siue Diurnam, siue
                        Nocturnam, in Solis, Lunæ, reliquorumque qui conspici queunt Planetarum et
                        Affixarum etiam Stellarum Phænomenis cælitus inquirendis, incassum abire
                        permittimus. De Instrumentorum vero singulorum Fabrica et Vsu, quia <app>
                            <lem>peculiarem Librum</lem>
                            <rdg wit="#M">peculiare opus</rdg>
                        </app> conscribere decreui, <app>
                            <lem>qui</lem>
                            <rdg wit="#M">quod</rdg>
                        </app> Mechanicam Astrono<pb ed="E" n="10"/>miæ partem complectetur (quo
                        etiam nomine nunc illa omnia delineari, et figuras eorum Æneis <app>
                            <lem>aut Buxeis</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> laminis insculpi curo) Idcirco longiore de his commemoratione
                        supersedeo. Vbi autem laborem hunc (DEO successum largiente) absoluero, vel
                        saltem Figuræ omnes excisæ fuerint, Tuæ Cels. id quicquid erit perspiciendum
                        expendendumque transmittam. Tum enim Celsit. T. solo intuitu omnia facilius
                        cognoscet, quam ex longa et tædiosa de his relatione. Quod <app>
                            <lem>vero</lem>
                            <rdg wit="#M">autem</rdg>
                        </app> hæc ipsa Instrumenta, quibus in Sideribus obseruandis assidue vtor,
                        admodum exacta sint, et <app>
                            <lem>ne quidem</lem>
                            <rdg wit="#M">nullum etiam</rdg>
                        </app> tenuiter sensibilem errorem admittant, vel ex hoc solo comprobatur,
                        quod eiusdem Sideris locus per plura et diuersimode fabricata Organa varia
                        ratione depræhensus, in idem prorsus scrupulum sedulo attendentibus recidat.
                        Vt autem Celsitudo Tua specimen aliquod eorum, quas ex meis Obseruationibus
                        hactenus parta sunt, <app>
                            <lem>habeat</lem>
                            <rdg wit="#M">obtineat</rdg>
                        </app>, adiunxi vna Solaris cursus huius Anni ex propria restitutione
                        deriuatam Ephemeridem, eamque ad Longitudinem 30 part. cui Celsitudinis Tuæ
                        ditio <placeName ref="Hessen">HASSIA</placeName> congruit, <app>
                            <lem>directam</lem>
                            <rdg wit="#M">reductam</rdg>
                        </app>. Scrupula Secunda, prout Tabulæ nostræ in motu Solis, Obseruationibus
                        certis Geometrice fundatæ exhibent, annotaui, non quod ista subtilitas sit
                        vllo Instrumento in ipso Cœlo <app>
                            <lem>comprehensibilis</lem>
                            <rdg wit="#M">observabilis</rdg>
                        </app>, vt Tua Celsit. optime nouit, sed ne neglectis secundis de scrupulis
                        primis aliqua ambiguitas oriretur. Peto itaque a Tua Celsitudine <app>
                            <lem>obnixe</lem>
                            <rdg wit="#M">humiliter</rdg>
                        </app>, vt hanc nostram in cursus Solaris numeratione instaurationem per sua
                        Instrumenta <app>
                            <lem>experiri</lem>
                            <rdg><note>post <q>experiri</q> add. <q>velit</q> M</note></rdg>
                        </app>, mihique de hac suam Sententiam clementer significari <pb ed="TBOO"
                            n="VI.39"/>curare <app>
                            <lem>velit</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app>. Oportet autem in his rite pensitandis Declinationem Eclipticæ
                        maximam <app>
                            <lem>præsupponere P. 23. Min. 31½.</lem>
                            <rdg wit="#M">23&#176; 31½&#x02032; præsupponere</rdg>
                        </app> qualem nos peculiari quadam ratione, non ex altitudine Solis maxima
                        in vtroque Solstitio (hæc enim praxis ob Refractionem radiorum, quæ sit <app>
                            <lem>Sole</lem>
                            <rdg><note>ante <q>Sole</q> add. <q>in</q> M</note></rdg>
                        </app> circa Brumam decliui, in nostro Horizonte deficit a vero plus
                        quaternis scrupulis) aliquoties pluribus Organis depræhendimus. Parallaxin <app>
                            <lem>quoque</lem>
                            <rdg wit="#M">etiam</rdg>
                        </app> Solarem vbique Altitudinibus obseruatis addendam <app>
                            <lem>esse</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app>, non dubium est, quin Celsitud. T. satis compertum habeat.
                        Refractiones insuper Radiorum Solarium, quæ <app>
                            <lem>decliuiores</lem>
                            <rdg wit="#M">decliviores</rdg>
                        </app> Altitudines maiores sensibus ingerunt, quam reuera existunt (idque ob
                        Diaphanum Aëris <app>
                            <lem>paulo</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> minus perspicuum <app>
                            <lem>Diaphano Ætheris</lem>
                            <rdg wit="#M">Ætheris diaphano</rdg>
                        </app>, vt in Opticis hæc demonstrantur) euitandæ sunt; præsertim si
                        Altitudines obseruatæ minores tertia <app>
                            <lem>aut ad summum dimidia</lem>
                            <rdg wit="#M">circiter</rdg>
                        </app> Quadrantis parte fuerint. Nam vsque in hunc fere terminum
                        Refractionem aliquam perceptibilem fieri, peculiari quadam industria
                        expertus sum. Quo vero adhuc propiores Horizonti euadunt, eo etiam maiorem
                        Refractionem causantur, adeo vt Sol <app>
                            <lem>in ipso Ortu et Occasu</lem>
                            <rdg wit="#M">prope Ortum et Occasum</rdg>
                        </app>, etiam in Aëre purissimo, dimidio ad minimum gradu altior appareat,
                        quam rei veritas admittat. Sic etiam in Luna, cæterisque Planetis, et
                        affixis Sideribus per Refractionem cum decliuiores sunt, eorum Altitudines
                        et Declinationes veraque loca aliquantulum variantur. Quare in humilioribus
                            Alti<pb ed="E" n="11"/>tudinibus, si scrupulose res tractanda sit, non
                        nimium erit Obseruationibus fidendum. Præterea multum interest, quibus modis
                        Æquatoris ad Horizontem inclinatio in loco Obseruationis depræhensa sit. Nam
                        per Solis Altitudines Meridianas, licet in vtroque Solstitio, adhibita etiam
                        Parallaxi accipiantur, ob Refractionem (de qua dixi) in Brumali decliuitate
                        sese insinuantem, nequaquam negotium hoc ea qua par est præcisione
                        absoluitur. Consultissimum itaque fuerit Poli sublimitatem ex ipsa Polari
                        Stella, cum est in Altitudine maxima et minima, studiose perquirere. Ea enim
                        cum mediocris in magnitudine satisque perspicua sit, et paruum circa Polum
                        describat Circulum, nec ob id Horizonti tantum appropinquet, vt Refractio
                        aliqua veram Altitudinem immutet, in hac Pragmatia citra omnem errorem
                        absoluenda, quam commodissima est. Si itaque Tua Celsitudo, et huius Polaris
                        (inquam) Stellæ Altitudinem maximam vel minimam, reliquis Obseruationibus
                        adiungi, meque de ea certiorem reddi <app>
                            <lem>curauerit</lem>
                            <rdg wit="#M">curarit</rdg>
                        </app>, fecerit rem mihi admodum exoptatam. Sic enim adhibita ipsius a Polo
                        distantia (quæ hoc Anno ex nostris Obseruationibus est part. 2. mint. 55.
                        secund. 50) ad exactissimam Poli et Æquatoris, eius loci in quo Tua
                        Celsitudo Obseruationes suas fieri procurat Eleuationem, indubitanter
                        perueniemus, et de Declinationibus Solis, <app>
                            <lem>Stellarumque</lem>
                            <rdg wit="#M">et Stellarum</rdg>
                        </app> certitudinem ratam, modo Instrumenta recte se habeant, constituemus.
                        Quapropter si Celsitud. Tua ea (de quibus iam dixi) omnia, videlicet
                        Parallaxin Solis, assignatam Declinationem maximam, et præ<pb ed="TBOO"
                            n="VI.40"/>dicta ratione inuentam Æquatoris Eleuationem in consilium
                        adhibuerit, Refractionisque quæ fit infra tricesimum gradum Altitudinis
                        implicationem præcauerit, experietur <app>
                            <lem>vtique</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> Solaris cursus numerationem a nobis adinuentam Apparentijs Cœlestibus <app>
                            <lem>exacte</lem>
                            <rdg><note>ante <q>exacte</q> add. <q>satis</q> M</note></rdg>
                        </app> consentire. Quam vero ante omnia necessarium fuerit Solis motum
                        scrupulose exploratum habere, si ea quæ in Astrorum cognitione desiderantur
                        certius instauranda sint, Tua Celsitudo nequaquam ignorat: cum sine hoc, nec
                        Anni exacta quantitas, quæ motuum mensura est, nec inerrantium quidem
                        Stellarum, multo minus erraticarum qui ex his patet, situs indagari queat.
                        Siquidem Solis <app>
                            <lem>reuolutio</lem>
                            <rdg wit="#M">motus</rdg>
                        </app> omnium cæterarum reuolutionum Cœlestium norma regularis existit. <app>
                            <lem>Quid</lem>
                            <rdg wit="#M">Quæ</rdg>
                        </app> vero in Lunari etiam cursu non minori diligentia a nobis cælitus
                        peruestigato, inque cæterorum Planetarum motu examinando, et rectificandis
                        Affixarum Stellarum locis, hactenus non mediocri Labore et Diligentia
                        præstiterimus<!-- NB if. app.crit. har M det samme!!! -->, Celsitud. T. suo
                        tempore, vbi omnia in ordinem redacta, et pluribus <app>
                            <lem>Obseruationibus</lem>
                            <rdg><note><q>Obsreuationibus</q> E: corr. T</note></rdg>
                        </app> adaucta fuerint, cognoscet <app>
                            <lem>ac</lem>
                            <rdg wit="#M">&amp;</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>dijudicabit</lem>
                            <rdg><note>d judicaboit E: corr. T</note></rdg>
                        </app>. In primis enim T. Cels. <app>
                            <lem>iudicio</lem>
                            <rdg wit="#M">censura</rdg>
                        </app> hosce meos labores subiectos velim, eo quod sciam Celsitud. Tuam in
                        hac Scientia <app>
                            <lem>eximium Artificem, solide de his re<pb ed="E" n="12"/>bus iudicare
                                posse</lem>
                            <rdg wit="#M">eximium agere Artificem et solide de his rebus
                                iudicare</rdg>
                        </app>. Sed video me dum auidius cum Tua Cels. de Astronomicis negotijs
                        colloquor, Epistolæ leges nimia prolixitate transcendere, et diutius, quam
                        par est, Celsitudinem Tuam hisce legendis occupatam detinere. Itaque <app>
                            <lem>calamum inhibebo</lem>
                            <rdg wit="#M">calamo frena inijciam</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem>Tuamque Celsitudinem</lem>
                            <rdg wit="#M">teque</rdg>
                        </app> DEO tam Cœlestium, quam Terrestrium Creaturarum Authori <app>
                            <lem>commendabo</lem>
                            <rdg><note>ante <q>commendabo</q> add. <q>devotissimo animo</q>
                                M</note></rdg>
                        </app>. Is <app>
                            <lem>Tuam Cels.</lem>
                            <rdg wit="#M">te</rdg>
                        </app> et in suæ Ecclesiæ, cuius curam, quod nunc rarissimum est, <app>
                            <lem>agis</lem>
                            <rdg><note>ante <q>agis</q> add. <q>sincere</q> M</note></rdg>
                        </app>, et Reipub. Tutelam, ac bonarum Artium, inprimisque Diuinæ illius
                        Astronomiæ <app>
                            <lem>propagationem</lem>
                            <rdg wit="#M">illustrationem</rdg>
                        </app>, quam diutissime incolumem et florentem conseruet. Valeat T. Cels. et
                        si quæ mihi ad hæc respondere dignetur, exhibitori harum committat, cui
                        nomen est <persName ref="Flemløse">PETRVS IACOBI</persName>, qui mihi per
                        aliquot Annos domesticus fuit, et tum in Astronomicis, tum <app>
                            <lem>Pyronomicis</lem>
                            <rdg><note>ante <q>Pyronomicis</q> add. <q>in</q> M</note></rdg>
                        </app> exercitijs fidelem nauauit operam. Ideôque non per alios mearum rerum
                        ignaros, <app>
                            <lem>sed potius hunc</lem>
                            <rdg wit="#M">sed per hunc potius</rdg>
                        </app> mihi charum et fidelem, qui <app>
                            <lem>plura etiam</lem>
                            <rdg wit="#M">tum de Instrumentis meis, tum de alijs, si quæ præterea C.
                                T. scire volet, singula plenius</rdg>
                        </app>, quam calamo <app>
                            <lem>libet compræhendere</lem>
                            <rdg wit="#M">comprehendere licet</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem>vbi opus fuerit,</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>referre posset</lem>
                            <rdg wit="#M">exponere queat</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem>negotium perferendi ad T. Cels. has Literas expedire</lem>
                            <rdg wit="#M">negocium hoc adferendarum ad T. C. literarum
                                expedire</rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem>certius et conuenientius</lem>
                            <rdg wit="#M">convenientius et certius</rdg>
                        </app> esse duxi. Huic itaque T. Celsitud. fidem in omnibus adhibeat, et quæ
                        ad me referenda fuerint tuto concredat. Iterum Tua Celsitudo quam
                        felicissime et diutissime valeat. </p>
                    <closer>
                        <dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName> in Insula
                                <placeName ref="Øresund">Porthmi Danici</placeName>
                            <placeName ref="Hven"> Huenna</placeName>, Calendis Martij, Anno
                            1586.</dateline>
                        <lb/>
                        <signed rend="rightMargin">T. C. addictiss. <lb/>TYCHO
                        Brahe.</signed></closer>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
