<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Thaddaeus Hagecius</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 102-104</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1586-05-19"/>
                    <note>n.s., also dated 1586-05-19 o.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1586. 19. maj n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-27" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.102"/>
                <pb ed="A" n="22v"/>
                <opener><persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆUS HAGECIUS</persName> AD TYCHONEM BRAHE. <lb/>S.</opener>
                <p>SERO admodum redditæ sunt mihi literæ tuæ, amicorum optime, nihilo minus fuerunt
                    gratissimæ. Sors iniqua fecit, ut neque tuæ ad me tempestive afferri, neque meæ
                    ad te perferri potuerint. Tuæ enim 25. Augusti scriptæ mihi demum 18. Martij
                    redditæ sunt. Aiebat ille, qui eas attulit, tempestate aëris in itinere fuisse
                    remoratum. Ego vero longe ante, quam tuas accepissem, in ipsis ferijs
                    Nativitatis D. nactus quandam oportunitatem et spem perveniendi isthuc D.
                    <persName ref="Segurius">SEGURIUM</persName>, eius servo et meo populari dederam meas ad te unâ <pb ed="TBOO" n="VII.103"/>cum meis illis lucubrationibus, quæ si habuissent cursum
                    felicem, tuo desiderio tempestive aliqva ex parte satisfactum fuisset.
                    Pervenerant autem meæ hinc <placeName ref="Frankfurt am Main"
                        >Francofurtum</placeName> usque. Et ecce, accidit quidpiam, quod D.
                        <persName ref="Segurius">SEGURIUS</persName> consilium eundi in Daniam
                    mutare coactus fuerit, et meæ literæ cum lucubrationibus meis illinc sunt ad me
                    remissæ, quemadmodum hæc omnia intelliges ex meis literis hisce nunc adiunctis,
                    quas illo tempore scripseram. Vides, mi TYCHO, quomodo nostri sensus in unum
                    conspiraverint, modo fortuna favere voluisset optatis nostris, cui iam iam, ne
                    amplius nos eluderet, occurrere ac proprium nuncium ad te mittere volui. Mitto
                    igitur ad te bonum et fidelem iuvenem, qui stipendio a me conductus aliquando in
                    mea domo servivit arte sartoria, cuius est peritus. Is me deliberante de
                    Tabellario ad te ablegando et quærendo, num aliqui <placeName ref="Rostock"
                        >Rostochienses</placeName> hîc essent, cum nullum invenirem, et tempus
                    laberetur, suam mihi hic iuvenis obtulit operam, iturum se ad te, si modo
                    sufficiens viaticum essem ei daturus. Accepi conditionem, et eius voluntatem sum
                    amplexus libentissime. Dedi viaticum perveniendi isthuc, tu vi<pb ed="A" n="23r"
                    />cissim eidem ut redeat ad me, prospicies et laborem eius compensabis. Affert
                    autem tibi primum Privilegium impressorium, quale petebas, non absque
                    difficultate impetratum, eo quod non soleant eiusmodi Privilegia ulli concedi,
                    nisi prius manuscripto exemplo in Cancellariam deposito. Nonnullos enim
                    impetrasse eiusmodi Privilegia pro certis quibusdam libris, qui nec inchoati
                    quidem fuerunt et prodierunt nunquam. Evici tamen meo studio, ut tibi in genere
                    tale daretur Privilegium, quale alius habet nemo. Tu eo fruere ad commodum
                    Reipublicæ literariæ. Taxam pro eo dedi in Cancellariam 12½ Fl., quemadmodum ex
                    schedula Taxatoris Privilegio adiuncta cognosces. Affert item tibi meum exemplum
                        <persName ref="Georgius Trapazuntius">TRAPEZUNTIJ</persName>
                    <persName ref="Pirckmannus">PIRCKMANNUS</persName> enim Coloniæ cum a me librum
                    magno studio impetrasset, spe facta illum suis typis edendi multis diagrammatis
                    deterritus, quod magnos sumtus requirerent, mutavit sententiam, ac tandem librum
                    ad me remisit; qui mihi profecto semper admodum charus fuit. Ac certe voluissem
                    ex animo illum facere communem omnibus studiosis, nec dubitabam omnibus scholis
                    futurum admodum gratum; imo isthoc interprete Studiosi introducti fuissent ad
                    lectionem operum <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName>, inque eo potius
                    quam in <persName ref="Sacrobosco">SACROBUSTI</persName> libello ieiuno versati
                    fuissent. Ac si saltem primi duo libri aut tres ederentur, sufficerent scholis.
                    Primus liber, scis, olim fuit a <persName ref="Reinhold, Erasmus"
                        >REINHOLDO</persName> editus et scholijs lllustratus; is posset <persName ref="Georgius Trapezuntius">TRAPEZUNTIJ</persName>
                    commentarijs inseri. Sed tu de editione statues, quod tibi optimum videbitur.
                    Interea utere et fruere meo libro, et, si tibi placuerit, describi cura. Sin
                    displicuerit, remitte per eundem hominem. Mitto etiam tibi libellum de
                    Directionum Significationibus. <persName ref="Carion">CARIONIS</persName> esse
                    dicitur; quanquam existima<pb ed="TBOO" n="VII.104"/>bam, te <placeName
                        ref="Regensburg">Ratisponæ</placeName> illum descripsisse. Libellus
                        <persName ref="Werner">WERNERI</persName> de motu Octavæ Sphæræ non
                    invenitur amplius <pb ed="A" n="23v"/>venalis. Fuit adiunctus alijs quibusdam
                    <persName ref="Werner">WERNERI</persName> opusculis, quæ iam nusquam apparent. Hisce diebus accepi literas
                    <placeName ref="Frankfur am Main">Francofurto</placeName> a Nobilibus illis Gallis una cum Diario a tuo <persName
                        ref="Morsing">ELIA</persName> in tua Officina edito. Hoc mihi fuit admodum
                    gratum, non tantum quod ab illis esset mihi donatum, sed quod tuum nomen
                    asscriptum conspicerem, ad cuius conspectum statim verberavit animum cogitatio,
                    tuum hunc genuinum esse partum; quem legens ordine videbar teipsum loquentem
                    audire. In quo, si non fallor, dico prudenter factum esse, quod nomen tuum non
                    sis professus, illudque maioribus tuis operibus reserves. Licet, ut ingenue
                    fatear, non est vulgare illud Diarium, neque conferri ullo modo potest vulgatis
                    illis Diarijs, quæ isti Diarifices annuatim edere consueverunt. Nam et Cometæ
                    proximi, de quo mihi plane constabat nihil, accuratam habet descriptionem; et
                    motus &#x2609; et &#x263E; ex tua observatione habet constitutos. Sed vulgus
                    hominum nescit discernere inter aurum et orichalcum. Itaque prudenter eos facere
                    existimo, qui in levioribus istis vulgi iudicio aut nomen suum non profitentur
                    aut suis discipulis illum honorem relinquunt.</p>
                <p rend="indent">Designatione tuæ <placeName ref="Hven">insulæ</placeName> admodum
                    sum delectatus. Unum eius exemplum reliqui in Cancellaria <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsari</persName> monstrandum. Armillæ et Sextantis tui
                    picturam sum contemplatus; quam vellem ipsam machinam videre, et si paulo essem
                    iunior, accurrerem ad te.</p>
                <p rend="indent">Quod tam liberaliter de omnibus mecum communicas, magnas tibi ago
                    gratias. Meas lucubrationes de Nova Stella et Cometis duobus mitto ad te. Quæ
                    illis sunt adiuncta, videbis in ipso opere. Si iudicaveris precium operæ fore,
                    ut uno volumine cum tuis, quæ habes, edantur, omnia tuo iudicio relinquo. Sin
                    putaveris commode edi non posse, aut mea aliena esse a tuis, mea rursum ad me
                    remitte. Nam nuper ad me scripsit magnus quidam et doctus vir, in editionem
                    impensas se facere velle. Sed ego cum tuis mea prodire mallem, quæ, ut spero,
                        <pb ed="A" n="24r"/>non sunt futura dissona. Alios scriptores de Cometis
                    proxime præteritis, præter illos, quos meæ Dialexi seu meis opusculis adiunxi,
                    non habeo. <persName ref="Mästlin">MÆSTLINI</persName> de Cometa anni
                    77 scriptum te vidisse existimo. B. V. et Dom. fratrem tuum meis verbis saluta
                    officiosissime, ac etiam eius collegam, quem hîc secum habuit. <placeName
                        ref="Praha">Pragæ</placeName> 19. Maij iuxta novum, aut 9 iuxta vetus
                    Calendarium, Anno 1586.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
