<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Heinrich Brucaeus</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1568 ad annum 1587</title>, ed. F.R. Friis, 1876-86</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 100-101</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Heinrich Brucaeus</persName>
                    <placeName>Rostock</placeName>
                    <date when="1586-03-15"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1586, 15. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-26" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.100"/>
                <pb ed="A" n="87v"/>
                <p>HENRICUS BRUCÆUS AD TYCHONEM BRAHE.</p>
                <p>NOBILISSIME, charissimeque D. TYCHO, si vivis et vales, gaudeo. Superioribus enim
                    mensibus spargebatur fama mihi acerba, quam avertant Superi, te nostri
                    amantissimum e vivis excessisse. Cum tamen dubius essem, emi tibi Gnomonicen
                        <persName ref="Clavius">CLAVIJ</persName> Bambergensis, et <persName
                        ref="Magini">MAGINI</persName> Tabulas novas et Ephemeridas ad Calendarij
                    emendationem a <persName ref="Gregor 13.">GREGORIO</persName> XIII Pontifice
                    Maximo institutam, compositas. Æstimat autem Bambergensis Gnomonicen <app>
                        <lem wit="#TBOO">Ioachimicis</lem>
                        <rdg wit="#A">Ioachimis</rdg>
                    </app> 7, Ephemeridas vero, in quibus in motuum supputatione errores a <persName
                        ref="Stadius">STADIO</persName> commissos adiunxit, unâ cum Tabulis æstimat
                    Ioachimicis XI vel XII, <app>
                        <lem wit="#TBOO">ut</lem>
                        <rdg wit="#A">et</rdg>
                    </app> tota summa Ioachimicorum sit 18. Emi autem hac conditione, ut si tibi
                    forte non placerent, aut forte eosdem iam esses nactus, Bibliopola ad se
                    recipiat. Quid igitur hac in parte fieri velis, quam primum significes cupio.
                    Ego, quod mare esset clausum, citius procurare non potui. Nam ad Paschatis
                    festum aut libri sunt restituendi aut pecunia numeranda. Iam enim libros ineunte
                    hyeme apud me deposuit. Tu ut valeas et quid agas, fac intelligam, an aliquid
                    sub prælo sit, et quid premas. Tuos Cometas expecto, post tot aliorum labores
                    aliquid præstanti tuo ingenio dignum, quod miretur posteritas. Calendarij enim <app>
                        <lem wit="#Friis">editioni</lem>
                        <rdg wit="#A">editione</rdg>
                    </app> cum indicijs mutationum aëris non credo, quod aliquem ex tuis ridendum
                    populo velis cum alijs præbere. <pb ed="A" n="88r"/>Quod enim <persName
                        ref="Cato major">CATO</persName> de Aruspicibus, id ego de hisce
                    prædictionibus cogitare soleo. Mirari se aiebat, si cum sibi mutuo occurrunt,
                    non rideant. Nunc venio ad postremas tuas literas, in quibus (quantum memini) tu
                    decoctiones, infusiones, et nescio quæ alia in Galenicis rides, nec quicquam
                    videris probare, nisi quod summo labore extractum ex metallis aut quintas
                    essentias aut tincturas aut spiritus sapiat. Patere nos obvijs uti paratuque
                    facilibus; feras etiam in amico non moleste, plures ab eo restitui decoctis,
                    infusis, et sola ptisana, quam maxima eorum turba, quise solos sapere
                    arbitrantur, quintis essentijs, tincturis, spiritibus, alijsque occultis, ut
                    ipsi iudicant, naturis, quæ tamen omnes a primis qualitatibus dependent.
                    Decoctione certe facultates rerum coctibilium in liquorem transferri, nullus
                    negaverit. At ex auro et lapidibus pretiosis, corallis nihil decoctione
                    deciditur? Fateor id; nos hæc ijs relinquimus, quibus licet ex unico vitrioli
                    spiritu multas tincturas parare, addito colore alterius rei mixtione. Scis quem
                    notem. Neque hæc a me referuntur, ut si quid a posteris bene ad humani generis
                    salutem sit inventum, id damnem; absit, immo laudem magis et sequar alijsque
                    communicem. Insanientis enim hominis fuerit, <pb ed="TBOO" n="VII.101"/>ac animi
                    plane maligni, calumniari, quæ bene sunt dicta, et aliorum inventa deprimere.
                    Quid igitur, inquies, in hoc genere Chymico non laboras, et hoc quicquid est
                    cognitioni humorali elementari primarum qualitatum, alijsque verbosis <persName
                        ref="Galen">GALENI</persName> nugis non adiungis? Sic enim ex sulphure, sale
                    et hydrargyro compositum genus hominum eructare solet. Dicam quod verum est;
                    magistris destituor, mutos non intelligo. Tu itaque, qui iam aliquot annis in
                    hoc genere laboras et sedulo versatus es, si quid habes, quod in gravissimis
                    morbis Apoplexia, Epilepsia, Paralysi contractis Melancholia, divina manu
                    succurrat, communica, et componendi rationem utendique modum et mensuram
                    demonstra. Memini de te audivisse, Epilepticos non paucos a te curatos, verum an
                    id per spiritum vitrioli facias ignoro. Si sic, aperi quæso quomodo pares, quæ
                    admisceas, quomodo exhibeas, quoties <pb ed="A" n="88v"/>et quo tempore. Age
                    noli invidere amico, quæ habes, qui tui semper fuit et erit studiosissimus
                    amantissimusque. Bene vale integerrimeque amantissimeque mi TYCHO, et me, quod
                    facis, mutuo ama. <placeName ref="Rostock">Rostochij</placeName> XV Martij An.
                    Domini 1586.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
