<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="M">
                        <bibl>Exemplum epistolae Marpurgi asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="Vindob.10689.10">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Staatsbibliohek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Cod. Vindob. 10689.10</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1587-01-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Wilhelm, Landgrave of Hesse-Kassel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1587. 1. januar</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div><opener><pb ed="TBOO" n="VI.63"/><pb ed="E" n="35"/><app>
                            <lem>ILLVSTRISSIMO</lem>
                            <rdg><note>post <q>ILLVSTRISSIMO</q> add. <q>ET GENEROSISSIMO</q>
                                    M</note></rdg>
                        </app> PRINCIPI AC DOMINO D. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                            >WILHELMO</persName> LANDTGRAVIO HASSIÆ, COMITI IN CATZENELLEBOGEN,
                        DIETZ, ZIEGENHAIN ET <app>
                            <lem>NIDDA</lem>
                            <rdg><note>post <q>NIDDA</q> add. <q>&amp;C</q> M</note></rdg>
                        </app>: PRINCIPI <app>
                            <lem>AC</lem>
                            <rdg wit="#M">ET</rdg>
                        </app> DOMINO SUO CLEMENTISSIMO <app>
                            <lem>S. P.</lem>
                            <rdg wit="#M">SALUTEM ET OBSEQUIUM</rdg>
                        </app></opener>
                
                
                    <p>LITERAS Celsitudinis Tuæ Princeps Illustriss. ad me circa Vernum tempus
                        proxime elapsi Anni datas, quibus meis respondere dignabaris, per eundem
                        quem ad Tuam Cels. ablegaueram mihi domesticum, <app>
                            <lem>accepi</lem>
                            <rdg wit="#M">recepi</rdg>
                        </app>, pro qua clementi Tuæ Celsitud. erga me beneuolentia, <app>
                            <lem>demisse</lem>
                            <rdg wit="#M">maximas humiliter</rdg>
                        </app> ago gratias. Quod <app>
                            <lem>vero</lem>
                            <rdg><note>post <q>vero</q> add. <q>hactenus</q> M</note></rdg>
                        </app> tanto temporis interuallo, nihil <app>
                            <lem>ijs responderim</lem>
                            <rdg wit="#M">responsi dederim</rdg>
                        </app>, et T. Cels. desiderijs satisfacere tam diu intermiserim, licet etiam
                        interea bis per <app>
                            <lem>alias</lem>
                            <rdg><note>post <q>alias</q> add. <q>peculiares</q> M</note></rdg>
                        </app> a T. Cels. Literas hoc nomine commonefactus, non est quod Celsit. T.
                        existimet, vel incuria quadam, vel data opera <app>
                            <lem>factum</lem>
                            <rdg wit="#M">tarditatem hanc diuturniorem admissam</rdg>
                        </app> esse, sed locorum potius nimia intercapedo, raraque illuc mittendi
                        Literas oportunitas, me a scribendo hactenus retardârunt. <pb ed="E" n="36"
                        />Duobus enim saltem Anni temporibus, commodior hinc <placeName ref="Kassel"
                            >Cassellas</placeName> versus <app>
                            <lem>scribendi</lem>
                            <rdg wit="#M">quidpiamm procurandi</rdg>
                        </app>, conceditur occasio, cum videlicet ad vtrasque Nundinas <placeName
                            ref="Frankfurt am Main">Francofordianas</placeName>
                        <app>
                            <lem>nostrates proficiscuntur</lem>
                            <rdg><note>ex <q>a nostratibus proficiscitur</q> corr. M man.
                                    sec.</note></rdg>
                        </app>. Quapropter, cum paulo post <pb ed="TBOO" n="VI.64"/>nundinas vltimas
                        vernales, Tuæ Celsitudinis literas accepissem, in eas quæ proxime
                        sequebantur Autumnales, responsum differre <app>
                            <lem>necessitas</lem>
                            <rdg wit="#M">nunciorum penuria</rdg>
                        </app> coëgit. <app>
                            <lem>Vbi</lem>
                            <rdg wit="#M">Cum</rdg>
                        </app> vero circa id temporis, quo ad præteritas proxime elapso Autumno,
                            <placeName ref="Frankfurt am Main">Francoforti</placeName> celebratas
                        nundinas <app>
                            <lem>Mercatores hinc eo</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> se <app>
                            <lem>conferre vellent</lem>
                            <rdg wit="#M">conferebant</rdg>
                        </app>, cum quodam <app>
                            <lem>Bibliopola</lem>
                            <rdg><note>post <q>Bibliopola</q> add. <q>huic per qvem nunc has
                                        litteras mitto inserviente</q> M</note></rdg>
                        </app> sedulo egissem, vt paulo ante discessum, me in <placeName ref="Hven"
                            >hac Insula</placeName> conueniret, secumque Literas T. Cels. Secretario
                            <placeName ref="Kassel">Cassellis</placeName> tradendas asportaret. <app>
                            <lem>Quod etiam ille promiserat, et præstare omnino constituerat.</lem>
                            <rdg><note>uncis inclusit M</note></rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>Sed</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> accidit <app>
                            <lem>præter</lem>
                            <rdg wit="#M">citra</rdg>
                        </app> opinionem, vt ijs ipsis diebus, quibus illi huc accedendum foret,
                        Illustris. Princeps <persName ref="Ulrich">VDALRICVS</persName><app>
                            <lem/>
                            <rdg wit="#M">Vldaricus</rdg>
                        </app> Dux Megapolensis, vna cum Illustrissima <app>
                            <lem>Principe</lem>
                            <rdg wit="#M">Principissa</rdg>
                        </app> Domina <persName ref="Elisabeth">ELIZABETHA</persName> Coniuge (quæ
                        postea in ipso reditu <placeName ref="Mecklenburg">Mechelburgam</placeName>
                        versus, antequam Mare <app>
                            <lem>traiecisset</lem>
                            <rdg wit="#M">trajecissent</rdg>
                        </app>, magno omnium luctu diem obijt) et Fratris Filio Duce <persName
                            ref="Sigismund">SIGISMVNDO</persName>, deducente illos ipsa etiam
                        Sereniss. <persName ref="Sophie af Mecklenburg">REGINA</persName> nostra vna
                        cum magno Nobilium Virorum comitatu, me hic <placeName ref="Uraniborg"
                            >Vraniburgi</placeName> inuisere <app>
                            <lem>sint dignati</lem>
                            <rdg wit="#M">non sint dedignati</rdg>
                        </app>, partim vt machinas Astronomicas, quibus has ædes refertas sciebant,
                        coram contemplarentur, partim vt Inclytus Dux <persName ref="Ulrich"
                            >VDALRICVS</persName><app>
                            <lem/>
                            <rdg wit="#M">Vldaricus</rdg>
                        </app>, Pyronomicos meos labores (quibus non minorem quam Astronomicis
                        operam impendo) et his inseruientem apparatum Mechanicum, penitius
                        introspiceret. <app>
                            <lem>Nam</lem>
                            <rdg wit="#M">eo quod</rdg>
                        </app> ipsius Celsitudo, multis ab hinc Annis, ijs exercitijs plurimum <app>
                            <lem>delectatur</lem>
                            <rdg wit="#M">delectetur</rdg>
                        </app>, et non vulgaria in his, propria industria adinuenit, quemadmodum et
                        Serenissima <persName ref="Sophie af Mecklenburg">Regina</persName> ipsius
                        Filia, hisce Artificijs Spagyricis magnopere afficitur, quo nomine etiam
                        præterito Anno, Mare hoc bis traijcere, nostrosque lares subire non <app>
                            <lem>grauata est</lem>
                            <rdg wit="#M">gravabatur</rdg>
                        </app>. Cum itaque eo ipso tempore, quo T. Celsit. <app>
                            <lem>commode</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> rescribendum esset, his tam Illustribus Hospitibus excipiendis
                        occuparer, idque Bibliopola ille, qui me ex promisso accedere animum
                        induxerat <placeName ref="København">Haffniæ</placeName> (eo quod inde
                        nauigia Regia, quibus traijciendum erat, procurabantur) cognouisset,
                        propositum mutauit, et ne Nundinarum, diutius præstolando, <app>
                            <lem>tempus negligeret</lem>
                            <rdg wit="#M">jacturam faceret</rdg>
                        </app>, me, quem intelligebat <app>
                            <lem>impeditum</lem>
                            <rdg wit="#M">præpeditum</rdg>
                        </app> esse, non accedens, itineri se commisit. Hinc itaque factum est, vt
                        hac oportuna occasione Tuæ Celsit. rescribendi, præter omnem expectationem, <app>
                            <lem>frustratus sim</lem>
                            <rdg wit="#M">exciderim</rdg>
                        </app>. Cumque ex eo tempore, nulla eiuscemodi commoditas Literas ad T.
                        Cels. mittendi, mihi oblata fuerit, responsione, quamuis inuitus,
                        supersedere cogebar, idque in hoc vsque tempus, quo hic <app>
                            <lem>alter nostras Bibliopola</lem>
                            <rdg wit="#M">alius vir, qvi olim mihi fuerat domesticus, et Bibliopolam
                                apus nos agere constituit, eoqve nomine nunc</rdg>
                        </app>
                        <placeName ref="Frankfurt am Main">Francofurtum</placeName> ad vernales
                        nundinas proficiscitur, mihi in perferendis ad T. Celsitud. Literis suam
                        operam <app>
                            <lem>polliceretur</lem>
                            <rdg wit="#M">addiceret</rdg>
                        </app>. Hæc vero eo pluribus T. Celsitud. ob id commemoro, vt intelligat
                        nullatenûs mea incuria factum esse, quod in rescribendo iusto tardior
                        fuerim. Tuam itaque Celsit. submisse rogatam volo, vt ob prædictas rationes
                        moram hanc candide inter<pb ed="E" n="37"/>pretetur, meque clementer hac in
                        parte excusatum habeat. <app>
                            <lem>Quod ego sperans me pro eximia Celsitudinis Tuæ æquanimitate omnino
                                impetraturum, nunc <pb ed="TBOO" n="VI.65"/>vtar oblata oportuniore
                                rescribendi occasione, et ad singula capita in T. Celsitud. literis
                                particulariter respondebo.</lem>
                            <rdg wit="#M">Ne vero oblata hac oportuniore, per certum hunc et dudum
                                mihi perspectum hominem, T. C. rescribendi occasione, hoc etiam
                                tempore frustrarer, T. C. literis in singulis respondere, non
                                diutius cunctandum duxi.</rdg>
                        </app> Quod itaque Celsitudo Tua, in prioribus ad me datis literis
                        responsionem ad meas continentibus, ab initio asserat, conuenientiam illam
                        inter <persName ref="Rothmann">sui Mathematici</persName> Obseruationes, et
                        meas in Cometa Anni 85. adeo exquisitam, admodum placuisse, et magni
                        ponderis locum meruisse, id sane et me plurimum <app>
                            <lem>oblectauit</lem>
                            <rdg wit="#M">recreavit</rdg>
                        </app>. Neque enim similem in aliorum Mathematicorum scriptis de Cometis
                        aliquot præteritis cum ipso cælo, nostrisque Obseruationibus congruentiam,
                        vspiam ferme inuenio, quod illorum in obseruando et demonstrando negligentia
                        factum non dubito. Diuersitas autem, si qua erat inter <persName
                            ref="Rothmann">Tuæ Celsi Mathematici</persName> et nostras in dicto
                        Cometa animaduersiones, potius <app>
                            <lem>inde</lem>
                            <rdg wit="#M">ob id</rdg>
                        </app> eueniebat, quod Stellarum fixarum loca, quarum vsus requirebatur, non
                        præcise in ijsdem scrupulis assumserimus, licet ea ipsa, quæ in his nobis
                        intercessit discrepantia, paucissimorum et nullius pene momenti scrupulorum
                        fuerit, vt ex collatione cum nostris locis plenius videre licet. Inprimis
                        vero mihi perceptu iucundum fuit, quod <persName ref="Rothmann">Tuæ
                            Celsitud. Mathematicus</persName> nullam in eodem Cometa deprehenderit
                        parallaxin, quemadmodum et ego vel nullam, vel pene insensibilem,
                        multiplicibus et accuratis Obseruationibus inuenire potui. Ideoque plane in
                        eo Rei veritate idipsum exigente consentimus, non in Elementari orbe, sed in
                        supremo æthere genitum fuisse hunc Cometam, contra quam hactenus
                        Peripatetici, et omnes fere Philosophi, ipsique adeo Mathematici, pro rato
                        indubitatoque <app>
                            <lem>asseuerârant</lem>
                            <rdg wit="#M">asseverant</rdg>
                        </app>. Quod etiam fieri posse, Noua illa, et miraculosa ad Cassiopeam
                        Stella superioribus annis conspecta, vel ex proprijs Tuæ Celsitudinis
                        Obseruationibus, quibus meæ apprime astipulabantur, liquidissime
                        comprobauit. Imo et nos in 4. alijs Cometis interea conspectis nullum eorum
                        infra Lunam, sed omnes in ipso æthere cursum suum absoluisse, e certissimis
                        Obseruationibus Geometrica veritate demonstrauimus; vt ob id prorsus
                        existimem omnes Cometas in ipso Cœlo supra Lunam generari, nullumque eorum
                        vnquam Elementarem extitisse. Nam quod <persName ref="Regiomintanus"
                            >Regiomontani</persName> et <persName ref="Vögelin">Vogelini</persName>
                        Obseruationes in duobus Cometis veteribus, et recentiorum quorundam placita,
                        in his ipsis, quorum nos inuestigationem per Instrumenta debita nacti sumus,
                        diuersum ostendant, nihil moramur; Siquidem, quantum illorum Obseruationibus
                        fidentium sit, vel in ipsis mundo congenitis sideribus perspectum habeamus.
                        Et longe subtilioris artifici <app>
                            <lem>existit</lem>
                            <rdg wit="#M">existat</rdg>
                        </app> parallaxes tam exiguas discernere, præsertim vbi motus proprij vna
                        sit habenda consideratio, quam hactenus communiter vsitata apparentias
                        cælestes scrutandi ratio, suppeditare queat. De toto vero hoc Cometarum <app>
                            <lem>argumento</lem>
                            <rdg wit="#M">negicio</rdg>
                        </app> nostras Obseruationes, hisque innixas demonstrationes Tua Celsitudo
                        vberius et sufficienter <app>
                            <lem>sententiam nostram</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>cognos<pb ed="E" n="38"/>cet</lem>
                            <rdg wit="#M">perspiciet</rdg>
                        </app> vbi <app>
                            <lem>Opus</lem>
                            <rdg><note>post <q>Opus</q> add. <q>hoc</q> M</note></rdg>
                        </app>, quod nunc de hac ipsa materia ad<app>
                            <lem/>
                            <rdg wit="#M">in</rdg>
                        </app> præ<pb ed="TBOO" n="VI.66"/>lum adorno, <app>
                            <lem>in publicam vtilitatem euulgatum</lem>
                            <rdg wit="#M">publicæ utilitati communicatum</rdg>
                        </app> fuerit. Quantum ad Obseruationes Tuæ Celsitudinis mihi transmissas
                        (quo etiam nomine Tuæ Celsitud. plurimas reuerenter habeo gratias) attinet,
                        contuli eas tum inter se, tum vna cum meis diligenter, et quidem in
                        distantijs ipsis nullum reperio alicuius momenti discrimen, quin tuum
                        Instrumentum easdem præbeat, quas mei Sextantes. Id quod vel ex sola inter
                        Regulum et Spicam ♍ intercapedine (eo quod Obseruatio hæc fiat iuxta
                        extremos Sextantis limites, vnde etiam exiliores interuallorum Anguli minus
                        dubij euadunt) manifestum redditur. Hanc enim Tuæ Celsitud. Sextans præbuit
                        part. 54. M. 2; Nos eandem aliquoties vix Sexta parte vnius minuti
                        (discrimine pene insensibili et nullius ponderis) minorem deprehendimus,
                        attestantibus etiam cæteris distantijs Tuæ Celsitudinis cum nostris inuicem
                        collatis, eum Sextantem, quem Tua Cels. in vsu habet, satis exactas, et ipsi
                        cœlo congruas præbere intercapedines. Quod tamen vix eius opera factitatum
                        opinor, qui structuram illius ad mei quem hic conspexerat (<app>
                            <lem>quod</lem>
                            <rdg><note>post <q>quod</q> add. <q>tamen</q> M</note></rdg>
                        </app> proculdubio silentio præterijt) imitationem primum Tuæ Celsitudini
                        ordinauit. Nota enim satis mihi est ipsius, in his Mechanicis rebus vel
                        inquirendis, vel imitandis, minus exacta diligentia. Ideoque id potius
                        propriæ T. Cels. industriæ, et Mathematici ipsius <persName ref="Rothmann"
                            >Rothmanni</persName>, <persName ref="Bürgi">artificisque vna
                            Mechanici</persName> ab ipsa experientia indagatæ solertiæ ascribendum
                        censeo. Quod ad altitudines Meridianas mihi transmissas attinet, in ijs
                        parum quiddam discriminis a meis inuentis reperio, adeo vt Declinationes
                        Stellarum inde petitæ, in Borealibus, duobus propemodum vbique scrupulis
                        abundent, in Australibus vero totidem deficiant, idque præsupposita
                        Æquatoris inclinatione part. 38. M. 40. quæ ex ea Poli eleuatione, quam
                            <persName ref="Rothmann">Rothmannus</persName> e Stellarum quarundam non
                        occidentium vtraque altitudine mihi <app>
                            <lem>perscripsit</lem>
                            <rdg><note>in <q>præscripsit</q> corr. M</note></rdg>
                        </app>, resultare deprehenditur. Cum autem satis perspectum haberem,
                        Declinationes Stellarum a me indagatas in nullo minuto vel abundare, vel
                        deficere, eo quod quinis vel senis varie fabricatis, iustæque magnitudinis
                        Instrumentis, ita vt in quibusdam sexta pars minuti discerni commode queat,
                        certô exploratæ essent: et satis vna mihi constaret, Tuam Celsitud. in
                        Obseruationibus etiam, præsertim per hæc Neoterica organa reiteratis, summam
                        adhibere curam et diligentiam, <app>
                            <lem>vnde</lem>
                            <rdg><note>post <q>vnde</q> add. <q>igitur</q> M</note></rdg>
                        </app> hæc binorum scrupulorum inter nos diuersitas contingeret, primo mecum
                        plurimum admirabar. Deinde cum eandem pene vbique esse differentiam
                        considerarem, statim in mentem incidit, facile euenisse, vt vel
                        pinnacidiorum non rite appositorum vitio bina scrupula iusto altius in Tuæ
                        Celsit. Quadrante perspicerentur, vel etiam perpendiculi in vnico saltem
                        minuto, non rite ordinati errore, qui vtrinque assumtus, tam in Poli quam
                        Stellarum Meridianarum altitudine declinationem earundem binis variaret
                        scrupulis, aut forte vtraque <pb ed="TBOO" n="VI.67"/>ratione. Id quod
                        facile in Quadrante bicubitali euenire <pb ed="E" n="39"/>posse inde
                        colligebam, quod etiam in duplo vel triplo maioribus, si non exactissima,
                        tam in pinnacidijs, quam perpendiculo adhibeatur applicatio, facile dimidij,
                        vel etiam integri scrupuli error obrepat. Nec enim diuisioni minus certæ,
                        aut Centro deuio <app>
                            <lem>hunc errorem</lem>
                            <rdg><note>in <q>hoc erratum</q> corr. M man sec.</note></rdg>
                        </app> imputandum duxi. <app>
                            <lem>Habebam itaque</lem>
                            <rdg wit="#M">Habebamque</rdg>
                        </app> in animo Tuam Celsitud. per literas de his commonefacere, vt
                        præcisiorem vel pinnacidiorum, vel perpendiculi, aut vtriusque simul
                        examinationem denuo institueret, quo etiam in Declinationibus Stellarum, non
                        minus quam in distantijs, exacta inter Tuæ Celsitud. obseruationes et meas
                        conuenientia stabilietur. Verum dum oportuna mittendi literas occasione
                        destituor, et circa Nundinarum <placeName ref="Frankfurt am Main"
                            >Francofurtensium</placeName> tempora, <app>
                            <lem>causa commemorata</lem>
                            <rdg wit="#M">modo supradicto</rdg>
                        </app> â scribendo impedior, <app>
                            <lem>optime mihi, et ex voto</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> accidit, vt T. Cels. <persName ref="Rothmann">Mathematicus</persName>
                        interea indicarit, se deprehendisse Quadrantem T. Cels. ob perpendiculi
                        vitium altitudines priores ostendisse vno scrupulo vbique iusto maiores. <app>
                            <lem>Quod si est (vti prorsus mihi persuadeo)</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> Poli sublimitatem vno etiam scrupulo minorem, et Æquatoris tantundem
                        maiorem prouenire consentaneum erit, vt ea reuera sit <placeName
                            ref="Kassel">Cassellis</placeName> part. 38. M. 41. Huic <app>
                            <lem>itaque</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> si applicentur altitudines T. Cels. mihi transmissæ, ita vt singulis
                        ob perpendiculi errorem vnicum adimatur scrupulum, satis exacte cum meis
                        Stellarum declinationibus consentient. <app>
                            <lem>Quare plurimum lætatus</lem>
                            <rdg wit="#M">Plurimum itaque gavisus</rdg>
                        </app> sum, per hoc vnicum scrupulum, in vitio perpendiculi emendatum, alium
                        longe maiorem ob hanc, licet non adeo magnam, quæ Obseruationibus nostris
                        intercedebat differentiam, animo meo inhærentem scrupulum ademptum esse.
                        Omnes enim cœlestes Obseruationes ad exactam amussim, quatenus in sensus
                        humanos cadant, instituendas censeo, adeo, vt si quid in his desideretur vel
                        tantillum, pro <app>
                            <lem>irritis</lem>
                            <rdg wit="#M">irrito</rdg>
                        </app> habeam. Vt vero Celsitudo Tua collationem vlteriorem inter suas et
                        meas Obseruationes, tam quo ad intercapedines, quam quo ad altitudines
                        Meridianas, siue inde petitas Declinationes instituere queat, mitto Tuæ
                        Celsitud. aliquot Stellarum, tum aliarum, tum præsertim insigniorum, quæ
                        iuxta Zodiacum sunt distantias, meis Sextantibus Trigonicis (sic enim eos
                        appellare libuit) fideliter exploratas, et præterea sublimitates quasdam
                        Meridianas Quadrantibus diuersis, inuicem tamen consentientibus indagatas,
                        idque tum circa finem Anni 84. et labentem 85. tum etiam circa exitum
                        proxime elapsi 86. et primum initium huius currentis 87. vt Tua Celsitudo eo
                        expeditius, ad debita tempora suas altitudines cum meis conferre possit.
                        Siquidem et his ipsis Annis post denuo redintegrata Instrumenta, Tuam
                        Celsitudinem exactiorem altitudinum Stellarum dimensionem <app>
                            <lem>notasse</lem>
                            <rdg wit="#M">obtinuisse</rdg>
                        </app>, nullatenus dubitem. Nouit enim apprime Tua Celsitudo Declinationes
                        Stellarum, et ob id etiam earundem altitudines, quotannis aliquantulum <app>
                            <lem>variare</lem>
                            <rdg wit="#M">variari</rdg>
                        </app>, idque præsertim in ijs sideri<pb ed="TBOO" n="VI.68"/>bus, quæ
                        Æquinoctialibus locis propiora existunt. Eleuatio vero Æquatoris in nostris
                        sublimitatibus Stellarum adhibenda venit part. 34. /. <app>
                            <lem>5⅓.</lem>
                            <rdg wit="#Vindob.10689.10">5½.</rdg>
                        </app> eo quod crebris <pb ed="E" n="40"/>experimentis adinuenerim, Polum
                        hîc <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName>, in loco meæ
                        Obseruationis, qui est medius Insulæ <placeName ref="Hven">Huenæ</placeName>
                        in celebri illo <placeName ref="Øresund">Freto Danico</placeName> sitæ,
                        partibus 55. scr. <app>
                            <lem>54⅔.</lem>
                            <rdg wit="#Vindob.10689.10">54½ vel potius ad summum 54⅔</rdg>
                        </app> attolli, id quod tam ex ipsa Polari Stella, quam cæteris
                        circumpolaribus non occidentibus, et ob decliuitatem non <app>
                            <lem>nimium</lem>
                            <rdg><note><q>nimiam</q> E M Vindob.10689.10: corr. T</note></rdg>
                        </app> sensibilem, refractionem excludentibus sideribus, multoties
                        comprobatum habeo. Longitudines et latitudines Stellarum a Tua Celsitud.
                        mihi communicatas, etiam tum inter se, tum cum meis contuli, deprehendique
                        assignationem illam e Globo Mechanice institutam, etsi non admodum
                        disconuenientem, tamen non vbique satis scrupulose annotatis distantijs et
                        altitudinibus correspondere, quamuis perexigua in quibusdam reperiatur
                        differentia. Quemadmodum Celsitudo Tua ex nonnullis, quas in adiuncta charta
                        annotaui collationibus, perspicere potest. Nec sane mihi vsque adeo mirum
                        videtur, mechanice in Globo perquisitas e distantijs et Altitudinibus
                        Stellarum longitudines et latitudines non in ipsis scrupulis exactæ rationi
                        consentire. Siquidem et ego Globum magnum Orichalcicum <app>
                            <lem>apprime</lem>
                            <rdg wit="#M">exacte</rdg>
                        </app> rotundum habeam, qui Sex pedes in diametro contineat, in quo
                        Ecliptica, Æquatorque in singula scrupula, per puncta transuersalia, more
                        nobis in cæteris Instrumentis vsitato, subtiliter diuiduntur; nihilominus
                        tamen in vno vel sesquialtero scrupulo vbique ratam certitudinem in
                        Stellarum locis per Globum hunc ex Obseruationibus certis indagandis vix
                        mihi polliceor; Adeo ea, quæ Mechanice, licet summa diligentia elaborantur,
                        Geometricæ et Arithmeticæ scrupulositati posthabenda veniunt. In ipsis vero <app>
                            <lem>Longitudinibus</lem>
                            <rdg><note><q>LoDgitudinibus</q> E: corr. T</note></rdg>
                        </app> Stellarum a Tua Celsitudine mihi transmissis, <app>
                            <lem>quamuis</lem>
                            <rdg wit="#M">ut qvamvis</rdg>
                        </app> Geometrice, et per numeros Sinuum exactiori trutina expendantur, <app>
                            <lem>vtplurimum</lem>
                            <rdg><note>ante <q>vtplurimum</q> add. <q>tamen</q> M man.
                                sec.</note></rdg>
                        </app> quina vel sena aut circiter scrupula, nostris Obseruationibus
                        vlteriora ab æquinoctio numerari animaduerto. In Latitudinibus vero non
                        maior fere reperitur differentia, quam quæ vel ex Longitudinibus paulo
                        aliter assumtis, vel Obliquitatis Eclipticæ diuersa constitutione,
                        potissimum vero e Declinationibus, duobus minutis perpendiculi vestri vitio
                        a nostris dissidentibus, causari poterat. Est sane discrimen hoc etiam
                        Longitudinum, nedum Latitudinum, non adeo magni <app>
                            <lem>momenti</lem>
                            <rdg><note><q>momcnti</q> E: corr. T</note></rdg>
                        </app>, si veterum et Neotericorum quorundam conferamus annotationes. Nec
                        satis mirari possum Celsitudinem Tuam, tam prope suis Instrumentis Stellarum
                        loca attigisse, præsertim cum colligere queam, Celsitudinem Tuam in
                        Aldebora, vel quacunque alia pro fundamento vsa sit, Ascensionem eius Rectam
                        ex transitu per Meridianum, tempore per Horologium inuento et cum Sole
                        collato, deprehendisse. Quæ sane ratio mihi semper minus tuta videbatur.
                        Licet enim et ego quaterna eiusmodi <app>
                            <lem>habeam</lem>
                            <rdg wit="#M">obtineam</rdg>
                        </app> Horologia <pb ed="TBOO" n="VI.69"/> diuersæ magnitudinis, exactæque
                        structuræ, quæ non solum singula scrupula prima, sed etiam secunda indicent;
                        in tam subtili tamen negotio eis fidem adhibere frustraneum <app>
                            <lem>duxi</lem>
                            <rdg><note>ante <q>duxi</q> add. <q>semper</q> M</note></rdg>
                        </app>, cum 4. saltem secunda, quæ in pluribus horis facile excidunt, <pb
                            ed="E" n="41"/>vnius scrupuli <app>
                            <lem>primi</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> in longitudine errorem inducant. Adde quod Horologia ista etiam
                        diligentissime, vel e rotulis Aurichalcicis elaborata, mutationi aëreæ
                        sensibiliter obnoxia sint. Taceo <app>
                            <lem>pondus non esse</lem>
                            <rdg wit="#M">qvod ponsus non sit</rdg>
                        </app> æquale, quando sublimius decliuiusque pendet, ob ligamenti, quo
                        annectitur, variatam Longitudinem, quæ ponderi aliquid successiue addit,
                        quod licet perexiguum sit, tamen in scrupulis secundis deuiationem non
                        negligendam <app>
                            <lem>adfert</lem>
                            <rdg wit="#M">insinuat</rdg>
                        </app>. Quapropter, cum hac ratione negotium hoc non satis tuto succedere
                        perspectum haberem, nec ignorarem, difficultatem haud exiguam subesse, vt
                        vel vnius Stellæ Fixæ vera ab Æquinoctio peruestigaretur remotio, qua
                        cognita <app>
                            <lem>cæteræ</lem>
                            <rdg><note>post cæteræ add. <q>qvotqvot liberet</q> M</note></rdg>
                        </app>, vel per distantias ab inuicem, vel per differentias Æquatorias, aut
                        etiam per Armillas Hipparchicas Zodiacales, quas vna in vsu habemus,
                        certiori tamen compendio elaboratas, quam a <app>
                            <lem>veteribus</lem>
                            <rdg><note>post <q>veteribus</q> add. <q>factitatum est</q>
                                M</note></rdg>
                        </app>, <app>
                            <lem>cæteræ (inquam) quotquot liberet,</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> facile constarent. Nec modum illum quo veteres, <persName
                            ref="Hipparchos">Hipparchus</persName> inprimis et <persName
                            ref="Ptolemaios"><app>
                                <lem>Ptolemæus</lem>
                                <rdg><note><q>Ptolomæus</q> M man. pr.</note></rdg>
                            </app></persName> Vsi sunt, superioreque ætate <persName
                            ref="Copernicus">NICOLAVS COPERNICVS</persName>, per Lunam diei et
                        noctis participem, tam Soli, quam Stellis per Instrumenta applicatam, suis
                        carere difficultatibus, errorique minus <app>
                            <lem>obnoxium</lem>
                            <rdg wit="#M">obnoxium</rdg>
                        </app> esse iudicarem. Nam licet concedamus, locum Solis adhibita exquisita
                        diligentia, in vno vel altero scrupulo, quo ad longitudinem scitu
                        possibilem, et intercapedinem eius ad Lunam, huiusque ad Stellas, satis
                        exacte dabilem esse; tamen Parallaxes Lunares, quæ adeo præcise non
                        cognoscuntur, in vtraque Obseruatione variationem aliquam a vero inducunt.
                        Adde quod hæc ratio obseruandi non commode fit, nisi Sole circa Horizontem
                        decliui existente, vbi alius est eius locus apparens, quam verus, qui iuxta
                        Meridianum patuit, idque non saltem ratione parallaxeos, sed multo potius ob
                        Refractionem, de qua in prioribus literis Tuæ Celsitud. meam sententiam
                        latius indicaui; et intelligo ex Tuæ Celsitudinis responso, eam <app>
                            <lem>etiam</lem>
                            <rdg><note>post <q>etiam</q> add. <q>sensibilem</q> M</note></rdg>
                        </app> tam in Sole, quam cæteris Planetis et Fixis, deprehendisse in
                        decliuiori situ Refractionem <app>
                            <lem>sensibilem</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app>; Quo nomine <app>
                            <lem>eius de</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> nostris vtrinque Obseruationibus plurimum congratulor. Nec enim
                        Veteres, vel Recentiores, quod sciam, hanc in siderum collimationibus
                        animaduerterunt, vel debite præcauerunt. Hac, inquam, ab antecessoribus
                        nostris strata via, cum satis tuto incedere ob prædictas aliasque plures
                        rationes non liceret, commodiori et tutiori semita, quæ ad Stellarum exactas
                        Longitudines perduceret, ingrediendum censui, nullamque aptiorem
                        exactioremque inueni, <app>
                            <lem>quam quæ ex opportunitate nobis, Anno 1582</lem>
                            <rdg wit="#M">qvam eam qvæ ex oportunitate illa qvæ nobis Anno 1582
                                accidit</rdg>
                        </app>. quo Veneris Stellam Vespertinam existentem interdiu dilucide
                        apparentem conspeximus, offerebatur. Tunc enim Venerem a Sole <pb ed="TBOO"
                            n="VI.70"/>in exacta distantia, a 24. Februarij vsque in medium Aprilis,
                        pluribus quam facile credi possit, vicibus, diurno tempore diligentissime
                        obseruauimus, idque non solum in decliuiori Solis situ, sed multoties, cum
                        is vel in Meridiano, vel saltem vnica, aut sesquialtera hora, vltra hunc
                        remoueretur, et ♀ admodum <pb ed="E" n="42"/>sublimis vna existeret, adeo,
                        vt et ipsius per Meridianum transitus, Sole adhuc multum eleuato, a nobis,
                        tam quo ad altitudinem, quam distantiam a Sole, sæpenumero deprehensus sit.
                        Quare, cum locus Solis, et ex altitudinibus Meridianis, ac per antecedentium
                        annorum a nobis adamussim in motu eius factam restitutionem satis exacte
                        constaret, ex Declinatione Veneris et Solis, data vtriusque per Sextantem
                        exquisita et sibi consentiente distantia, (ita vt Sol vnum pinnacidium
                        illuminaret tota sua quantitate; per alterum vero, Venus vtrinque per
                        rimulas Cylindro superiori parallelas conspiceretur) locus Stellæ Veneris
                        certo patuit. Qui nocturno tempore, quamprimum Affixarum aliqua iuxta
                        Zodiacum aspectui offerebatur, per acceptam eius ab hac intercapedinem pari
                        ratione applicatus, habita prius motus proprij interea transacti ratione,
                        Stellæ eiusdem locum manifestauit, idque sæpenumero fiebat in diuersis etiam
                        Stellis, cum Sol, Venus, et Fixæ obseruatæ vbique fere essent in tanta supra
                        Horizontem altitudine, vt Refractionem omnem excluderent. Si qua vero
                        interdum erat perexigua, ea ex alijs Obseruationibus circa hanc factis,
                        præcauebatur. Hac itaque infallibili Methodo in Longitudinis Stellarum
                        exactam notitiam tunc temporis multiplici experimento in idem recurrente, et
                        Stellarum earundem inter se distantijs eandem comprobante, optime ex voto
                        deueni. Adhibui etiam vbique Parallaxes tam Solis, quam Veneris, quatenus
                        per horarum interualla <app>
                            <lem>variabantur</lem>
                            <rdg><note><q>variebantur</q> E M: corr. T</note></rdg>
                        </app>, vt eo exactior ratio constaret. Imo vero et ipsius Veneris
                        Parallaxes peruestigare eodem anno non dubitabam, vt, an circa, vel infra
                        Solem conuolueretur, certius pateret. Quod etiam in Stella Martis in fine
                        prioris, et circa eiusdem anni initia experiri audebam, quando is <app>
                            <lem>Acronychus</lem>
                            <rdg wit="#M">Acronicus</rdg>
                        </app> et sublimis in ♋ latitudine etiam Borea eum altius attollente
                        conspiciebatur, vt indagarem an Sole maiorem diuersitatem aspectus
                        induceret, quod necessarium foret, si <persName ref="Copernicus"
                            >Coperniana</persName> Hypothesis in rei veritate consisteret. Nam
                        tertia fere parte per hanc Mars in ☍ Solis terris redditur propior quam ipse
                        Sol. Vnde etiam tunc maiorem Parallaxis diuersitatem necessario inducit, et
                        per consequens, Orbes Reuolutionum Martis nequaquam totaliter supra Orbem
                        Solarem, vt ferunt Hypotheses <persName ref="Ptolemaios"><app>
                                <lem>Ptolemaicæ</lem>
                                <rdg><note><q>Ptolomaicæ</q> M, et sic sæpius</note></rdg>
                            </app></persName>, constituuntur. Ideoque vel rotari Terram annuo motu,
                        quo Planetarum excusantur omnes Epicycli; vel aliam cælestium Reuolutionum <app>
                            <lem>dispositionem</lem>
                            <rdg wit="#M">Symmetriam</rdg>
                        </app>, quam hactenus factitatum, indagandam esse. Verum hæc nunc extra
                        propositum dicta, alias dilucidius et copiosius, Deo volente declarabuntur.
                        Cum itaque (vt ad rem redeam) <pb ed="TBOO" n="VI.71"/>prædicta minime dubia
                        ratione a Sole per Venerem indicato anno, in cognitionem Longitudinis
                        aliquot insigniorum fixarum Stellarum circa Zodiacum, earum latitudine se
                        facile vna ingerente, peruenissem; et ex Obseruationibus quibusdam alijs,
                        Anno 85. circa autumnale Æquinoctium acceptis, quo tempore Veneris Stella
                        tunc Matutina, etiam interdiu conspiciebatur, idque in consi<pb ed="E"
                            n="43"/>mili fere, qua Anno 82. tum distantia a Sole, et Terra, tum
                        etiam altitudine supra Horizontem (quod negotij certitudinem plurimum
                        promouit) omnia viceuersa exploratius comprobassem, hinc reliquarum etiam
                        affixarum Stellarum, tam intra quam extra Zodiacum loca, quo ad longum et
                        latum restituere, vnaque Planetarum omnium per hæc apparentias peruestigare,
                        nulla temporis sereni opportunitate <app>
                            <lem>hactenus intermissa</lem>
                            <rdg wit="#M">intermissa hactenus</rdg>
                        </app>, elaboraui. Deprehendo autem in quamplurimis Stellis idipsum, quod T.
                        Cels. mihi perscribit, eas non saltem Longitudines <app>
                            <lem>aliter</lem>
                            <rdg><note>om. E: add. TBOO ex M</note></rdg>
                        </app> obtinere, quam Veterum traditiones adiecta quoque Æquinoctij
                        præcessione correctiore exhibent, sed etiam Latitudines multo aliter, in
                        quibusdam minus, in quibusdam vero plus, ostendere; cum tamen has necessario
                        inuariatas omni æuo permanere inde a vetustissimis Astronomis, eo quod motus
                        octauæ Sphæræ circa Polos Eclipticæ contingat, citra omne dubium pro
                        comperto habeatur. Vnde Cels. T. merito in eius variationis admirationem
                        perducta, etiam meum de hac re iudicium clementer requirit, an videlicet
                        singulis Fixis aliquem peculiarem motum per se <app>
                            <lem>inesse</lem>
                            <rdg wit="#M">subesse</rdg>
                        </app>, quo Latitudinem quoque diuersimode mutent, consentaneum existimem.
                        Qua de re T. Cels. breuibus meam sententiam nunc exponam. Loca omnium
                        affixarum Stellarum inde a prima mundi Origine in singulis et omnibus, quo
                        ad se inuicem, prorsus inuariata permanere, omni dubio procul iudico. Idque
                        inde facile comprobatur, quod omnes fixæ Stellæ, quas recenset <persName
                            ref="Ptolemaios">Ptolemæus</persName> primo capite dictionis 7. ab
                        Abrachi seu <persName ref="Hipparchos">Hipparcho</persName> proxime 260.
                        ante se annis in vna extitisse linea recta, easdem etiam suo æuo in eodem
                        situ, quo ad se inuicem, permansisse. Cumque eædem tum etiam illæ, quas
                        postea addit <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæus</persName>, vt Posteris
                        ansam experimentandi relinqueret, etiam hac ætate elapsis ab ipso annis
                        1400. eundem prorsus, quem idem <persName ref="Ptolemaios"
                            >Ptolemæus</persName> recenset, positum exacte retinere animaduertantur
                        (quod nequaquam fieri posset si vna Stella aliter siue Longitudinem siue
                        Latitudinem, quo ad propriam Sphæram mutaret, quam altera) facile
                        ratiocinari licebit, omnia affixa Sidera in eodem, quo ad se ipsa situ,
                        citra Latitudinis vel Longitudinis diuersam inordinatamque mutationem omni
                        æuo consistere. Quod vero quædam reperiantur Fixæ etiam inter insigniores,
                        quæ multo aliam latitudinem obtineant, quam <persName ref="Hipparchos"
                            >Hipparchus</persName> et <persName ref="Ptolemaios"
                            >Ptolemæus</persName> annotârunt, id partim eorum minus exacta
                        Obseruatione, partim tot transcriptorum, qui forte negotij subtilitatem
                        ignorabant, negligentia commissum <app>
                            <lem>verisimile</lem>
                            <rdg wit="#M">verosimile</rdg>
                        </app> est. <app>
                            <lem>Etenim</lem>
                            <rdg wit="#M">Cum</rdg>
                        </app> vix ante 150. <pb ed="TBOO" n="VI.72"/>annos artificium Typographicum <app>
                            <lem>excogitatum</lem>
                            <rdg><note>post <q>excogitatum</q> add. <q>sit</q> M</note></rdg>
                        </app>, et prius tanto temporum interuallo toties rescribendo multa mendose,
                        præsertim in numerorum Characteribus assignari poterant, cum etiam in hac
                        ipsa arte impressoria, nisi diligens adhibeatur correctura, facilis,
                        præsertim in hac materia, lapsus admittatur. Accedit et hoc, quod certis
                        documentis in quamplurimis affixis circa Zodiacum præsertim Sideribus,
                        cælitus comprobetur per eam, quæ a <persName ref="Timochares"><app>
                                <lem>Timocharis</lem>
                                <rdg><note><q>Timocharidis</q> M, ut sæpius</note></rdg>
                            </app></persName>, <persName ref="Hipparchos">Hipparchi</persName> et
                            <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæi</persName> temporibus, hucusque
                        facta est inclinationis Eclipticæ ad Æquatorem immutationem, Latitudines
                        omnium <pb ed="E" n="44"/>affixarum Stellarum, pro ea ratione, qua Tropicis
                        locis illarum longitudines magis minusue appropinquant, vna etiam successiue
                        variatas esse. Quod sane mirum videtur, cum alias octauæ Sphæræ motum circa
                        Polos Eclipticæ fieri, ob latitudines Stellarum, non aliter, quam minutula
                        hac <app>
                            <lem>obliquitatis</lem>
                            <rdg wit="#M">obliqvationis</rdg>
                        </app> Signiferi diuersitate, <app>
                            <lem>imminutas</lem>
                            <rdg wit="#M">immutatas</rdg>
                        </app> certo constet. Quia vero intelligo ex literis Tuæ tCelsitud.
                        Mathematici <persName ref="Rothmann">Rothmanni</persName>, eum in eadem
                        mecum sententia hac in parte versari, latius ad illum de hoc negotio
                        perscripsi, et per plurimarum Stellarum certiores Obseruationes, remotis
                        intercidentibus dubijs, in concepta opinione confirmaui. Hinc Tua Celsitudo
                        aliqualem in latitudinibus quarundam Stellarum, variationis occasionem
                        intelliget. Si vero quæ maior coincidit, hanc vel ex Veterum minus certa
                        annotatione, vel Transcriptorum lapsu, vt prius dixi, euenire necessarium
                        est. <app>
                            <lem>Cæterum vt</lem>
                            <rdg wit="#M">Vt autem</rdg>
                        </app> Tua Celsitudo perspectius cognoscat, quo situ Stellarum fixarum loca
                        a me, supradicta ratione indagata sint, descripsi quarundam præcipuarum,
                        præsertim iuxta Zodiacum, Longitudines et latitudines, quas ad principium
                        huius labentis Anni redegi, prout hæ nostris exactioribus Obseruationibus
                        deprehensæ sunt, vt T. Cels. ea loca cum suis expeditius conferre possit.
                        Plurium Stellarum assignationem addere non duxi operæ precium, cum vel ex
                        paucioribus, imo ex vnica recte constituta, cæteræ omnes cui Instrumenta
                        commoda et certa ad manus sunt, facile innotescant. Interuallum autem motus
                        ab Anno 82. quo aptissimas in his, vt supra indicaui, Obseruationes nactus
                        sum, non ex <persName ref="Copernicus">Coperniana</persName> Æquinoctiorum
                        mutatione (quam is e Spica ♍ obseruata, in primam Stellam ♈, retento
                        interuallo longitudinis <persName ref="Ptolemaios">Ptolemaico</persName>, et
                        Cælo inconsulto, deriuauit) nec ab <persName ref="Alfonso 10."
                            >Alphonsina</persName> numeratione mutuatus sum, sed ex ipsa <persName
                            ref="Copernici">Copernici</persName> Obseruatione in dicta spica ♍ Anno
                        1525. habita, et cum nostra recentiori collata, negocium hoc absolui. Cum
                        enim <persName ref="Copernicus">Copernicus</persName> asserat, eo Anno
                        fuisse Spicæ Altitudinem Meridianam grad. 27. M. 0. et Polus <placeName
                            ref="Frombork">Fruenburgi</placeName> eleuetur part. 54. M. 22¼. <app>
                            <lem>velut</lem>
                            <rdg><note>post <q>velut</q> add. <q>ipsemet</q> M</note></rdg>
                        </app> proprio exquisitoque Instrumento ante Triennium periculum fieri <app>
                            <lem>per Studiosum quendam eo cum Organo a me missum</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> curaui, fuit declinatio Spicæ tunc part. 8. Min. 37¾. ideoque assumta
                        eius latitudine, grad. 1. min. 59½. qualem nos adinueni<pb ed="TBOO"
                            n="VI.73"/>mus (dimidio saltem scrupulo <persName ref="Copernicus"
                            >Copernici</persName> positione minorem, quod nihil negocium hoc variat,
                        cum vtrobique eandem præsupponam) prouenit Longitudo Spicæ ad id tempus <app>
                            <lem>in part. 17. M. 14. ♎</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app>, licet ipse <persName ref="Copernicus">Copernicus</persName>
                        <app>
                            <lem>hanc</lem>
                            <rdg wit="#M">eam</rdg>
                        </app> 7. scrupulis vlteriorem constituat, idque procul dubio, vitio minus <app>
                            <lem>exquisite</lem>
                            <rdg wit="#M">exqviisitæ</rdg>
                        </app> cognitæ Eleuationis Polaris, quam credibile est ipsum per Solem ex
                        altitudine maxima et minima, ratione ob refractionem in decliui situ
                        fallaci, <app>
                            <lem>inquisiuisse</lem>
                            <rdg><note>post <q>inquisiuisse</q> præbet <q>in part. 17. M. 14. ♎</q>
                                    M</note></rdg>
                        </app>. Cumque hoc tempore Spica declinet ex nostris Obseruationibus part.
                        8. M. <app>
                            <lem wit="#E #M">57.</lem>
                            <rdg wit="#T">37</rdg>
                        </app> præcise, et assumta priori latitudine, eius Longitudo incidat in
                        part. 18. M. 4. ♎, octaua Sphæra <app>
                            <lem wit="#M">a</lem>
                            <rdg wit="#E">&amp;</rdg>
                        </app>
                        <persName ref="Copernicus">Copernici</persName> Obseruatione hucusque,
                        interuallo Anno<pb ed="E" n="45"/>rum 61. promota est M. 50. Quare Annis 73. <app>
                            <lem>(modo non paucioribus)</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> vnum gradum nostro æuo conficit, cum tamen <persName ref="Copernicus"
                            >Coperniana</persName> anticipatio æquinoctiorum nunc tardissimam fere
                        Fixarum promotionem expostulet, ita vt centenis ferme Annis vnicum gradum
                        absoluant. Hinc itaque patet quantum <persName ref="Copernicus"
                            >Copernianis</persName> inuentis circa Æquinoctiorum præcessionem, vnde
                        octauæ Sphæræ motus excusatur, (vt de Sole et cæteris nunc nihil dicam)
                        inhærendum sit, <app>
                            <lem>vtvt</lem>
                            <rdg wit="#M">ut qvamvis</rdg>
                        </app> subtilissime ab Astronomo incomparabili excogitatis. Sed apparentis
                        motus octauæ Sphæræ exactam cognitionem vix vlli mortalium absolute
                        perscrutabilem existimo. Siquidem nullam adhuc integram Reuolutionem <app>
                            <lem>adimplerat</lem>
                            <rdg wit="#M">adimplerit</rdg>
                        </app>, et particulæ circuitus a <persName ref="Timochares"
                            >Timochare</persName> per <persName ref="Hipparchos"
                            >Hipparchum</persName>, <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæum</persName>,
                            <persName ref="Albategnius">Albategnium</persName>, et <persName
                            ref="Copernicus">Copernicum</persName> ad nos diductæ non <app>
                            <lem>sufficiunt</lem>
                            <rdg wit="#M">sufficiant</rdg>
                        </app>, nec si id præstarent, satis scrupulose <app>
                            <lem>constant</lem>
                            <rdg wit="#M">constent</rdg>
                        </app>. Cum itaque per Experientiam prædicto modo anticipatio Æquinoctiorum
                        circa hæc tempora innotuerit, facile erat motum proportionalem ab 82. Anno
                        in hunc vel quosuis alios nostra ætate transferre. Non enim vnius hominis
                        æuo aliquam sensibilem inæqualitatem hac in parte contingere consentaneum
                        est. Congruere vero etiamnum hæc loca Stellarum Obseruationes meæ præterito
                        Anno, et hoc ipso inde a principio Ianuarij factæ, sufficienter <app>
                            <lem>declarant</lem>
                            <rdg wit="#M">astipulantur</rdg>
                        </app>. Quod vero in T. Celsitud. longitudinibus Stellarum Geometrice, ex
                        intercapedinibus et Declinationibus in numeros redactis, quina vel sena, aut
                        circiter, vtplurimum abundent scrupula, facile excusabitur, si constet
                        Celsitud. T. <app>
                            <lem>tunc loco Solis, in his limitandis, vsam fuisse,</lem>
                            <rdg wit="#M">loco Solis, in his limitandis, vsam fuisse, tunc</rdg>
                        </app> cum Sol versaretur circa <app>
                            <lem>vernum Æquinoctium</lem>
                            <rdg wit="#M">Æqvinoctium vernum</rdg>
                        </app>, in parte Eclipticæ ascendente. Illic enim ratione illius vnici
                        scrupuli, quod perpendiculi vitio causabatur, Declinatio Solis binis
                        scrupulis sublimior, quam oportuit, reddebatur, ideoque locus eius quinis in
                        longitudinem vlterior. Id quod etiam in Stellas fixas ad Solis locum
                        adaptatas, necessario redundauit, licet circa Autumnale æquinoctium in parte
                        Eclipticæ descendente, res hæc contrario modo se habeat. Vt vero Celsitudo
                        T. etiam in cæteris erraticis Stellis aliquod specimen nostrarum
                        Obseruationum <app>
                            <lem>videat</lem>
                            <rdg wit="#M">obtineat</rdg>
                        </app>, adiungo omnium vera loca, qualia meis Instrumentis accurata <pb
                            ed="TBOO" n="VI.74"/>animaduersione intra vnicam primi mobilis
                        reuolutionem, ter hoc ipso Mense Ianuario ab initio noui anni deprehensa
                        sunt. Quod licet alias rarius contingat, aliquoties tamen <app>
                            <lem>superioribus annis a me</lem>
                            <rdg wit="#M">a me superioribus annis</rdg>
                        </app> factitatum est, præsertim Anno præcedenti in Octobri, cum ☿ eous
                        multis diebus appareret. Solis motum, e Veneris situ, per Stellas fixas
                        inquisito, cum per Declinationes impediente etiam Refractione hoc anni
                        tempore minus <app>
                            <lem wit="TBOO">certo</lem>
                            <rdg wit="#E">ccrto</rdg>
                        </app> haberi queat, comprobaui. Interdiu enim Venus etiam ante Meridianum
                        hisce diebus, vel in ipso Meridie et ante, per puriorem serenitatem satis
                        euidenter conspicitur. Refractionis vero parallaxeosque Solis et Veneris
                        impedimenta prius in consimili altitudine explorata, remoui. Itidem etiam in
                        Mercurio effeci, <app>
                            <lem>cum is</lem>
                            <rdg wit="#M">eo qvod</rdg>
                        </app> admodum decliuis vix 5. gradibus altus obseruaretur. In cæteris <pb
                            ed="E" n="46"/>hac limitatione opus non erat, <app>
                            <lem>quod</lem>
                            <rdg><note>om. E: add. TBOO ex M, ubi a man. pr. <q>eo qvod</q> scriptum
                                    fuisse videtur</note></rdg>
                        </app> sublimiores cælitus capiebantur. Addidi vero ad eadem tempora
                        Obseruationis nostræ loca Planetarum Alphonsina et <persName
                            ref="Copernicus">Coperniana</persName>, vt Tua Cels. vnico intuitu
                        discrepantiam vtriusque calculi a Cælo ipso facilius conspiceret, quamuis
                        sæpenumero multo plus, quam nunc exorbitent. Peto autem a T. Celsitud.
                        quibus possum precibus, vt Obseruationes has nostras nemini communicare
                        velit, cauereque, ne publicæ fiant, præsertim quantum ad Fixarum
                        longitudines latitudinesque attinet, quas ob id etiam, peculiari charta,
                        seorsim notari curaui. Nouit enim Tua Celsitudo <app>
                            <lem>quam</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> optime, quantum temporis, laboris, diligentiæ, et sumtuum requiratur,
                        antequam <app>
                            <lem>ad</lem>
                            <rdg wit="#M">in</rdg>
                        </app> huius rei exactam cognitionem peruenire liceat. Et sane nulli alteri
                        in tota Germania, vel alibi, cuiuscunque esset conditionis, hæc mea inuenta
                        communicarem, suppressique ea hactenus, quamuis a multis hoc nomine
                        solicitatus. Plerique enim cum nihil per se egregij in his præstare velint,
                        aliorum inuentis et laboribus sese ornare, eaque pro suis venditare, non
                        sine graui autoris iniuria haud erubescunt. Verum non dubito Celsitud. Tuam
                        hæc sibi soli reseruaturam, quemadmodum etiam Obseruationum T. Celsit. mihi
                        communicatarum neminem facio participem. In <app>
                            <lem>tota vero hac Astronomica tractatione</lem>
                            <rdg wit="#M">toto vero hoc Astronomico negocio </rdg>
                        </app>multo<app>
                            <lem/>
                            <rdg><note><q>multo</q> M man. sec.: <q>multa</q> E M man
                                pr.</note></rdg>
                        </app> plura essent, de quibus copiosius cum Tua Celsit. perlibenter agerem,
                        sed nec charta, nec commoditas id nunc patitur. Habeo multorum <app>
                            <lem>præterea</lem>
                            <rdg wit="#M">præcedentium</rdg>
                        </app> annorum accuratas et multiplices Obseruationes, non saltem in affixis
                        Sideribus, sed etiam in omnibus erraticis, quotiescunque nobis aspectabiles
                        illuxerunt, quas præclaræ possessionis loco (nec enim paucis Vigilijs, et
                        exiguo labore ac diligentia comparatæ sunt) conseruo. Eas vero cum aliorum
                        inuentis conferre, et <app>
                            <lem>tandem</lem>
                            <rdg wit="#M">successive</rdg>
                        </app>, in vsum publicum <app>
                            <lem>producere</lem>
                            <rdg wit="#M">diducere</rdg>
                        </app>, vt tota Astrorum scientia exacte apparentijs cælestibus satisfaciat,
                        elaboro. Dedi autem in mandatis <app>
                            <lem>huic viro</lem>
                            <rdg wit="#M">harum allatori</rdg>
                        </app>, vt Celsit. T. vel <persName ref="Rothmann">ipsius
                            Mathematico</persName> plura, quam nunc scribere commodum erat, meo
                        nomine <app>
                            <lem>exponeret</lem>
                            <rdg><note><q>exponat</q> M, qui addit <q>cui ut in his fidem adhibeat,
                                        reverenter oro</q></note></rdg>
                        </app>. Hæc vero eo prolixius ad Cels. Tuam nunc perscripsi, partim <pb
                            ed="TBOO" n="VI.75"/>quod sciam Celsitud. T. his Astronomicis rebus
                        impense delectari, partim vt moram in respondendo hactenus admissam ipsa in
                        rescribendo copiâ <app>
                            <lem>recompensarem</lem>
                            <rdg><note><q>compensarem</q> M man. sec.</note></rdg>
                        </app>. Ne vero modum in vtroque excedere videar, Tuamque Celsitud. nimia
                        prolixitate molestem, nunc finem faciam, et cætera, si quæ hîc desiderantur,
                        Tuæ Celsitud. <persName ref="Rothmann">Mathematico</persName> per literas
                        indicabo. Id saltem Tuam Celsitud. Colophonis loco humiliter et obnixe <app>
                            <lem>obtestor</lem>
                            <rdg wit="#M">obtestatam habeo</rdg>
                        </app>, vt omnibus neruis hanc diuinam Astrorum scientiam a mendis, quibus
                        scatet, vindicare, excultioremque reddere, quod etiam suapte sponte hactenus
                        egregie factitauit, in posterum magis magisque conari non intermittat. Hac
                        enim ratione T. Celsit. apud omnem Posteritatem tam sublimem et diuinam
                        scientiam <app>
                            <lem>veneraturam</lem>
                            <rdg wit="#M">venerantem</rdg>
                        </app>, gratissimam diutissimamque sui memoriam conseruabit, quæ eo magis
                        perpetua præstantiorque erit, quôd non e terrenis, et interitui obnoxijs
                        rebus, <pb ed="E" n="47"/>quas vulgus suspicit, comparata sit. Nouit Celsit.
                        Tua hoc studium non esse tenuioris fortunæ hominum, neque ab illis, etiamsi
                        quam maxime cuperent, intelligerentque, debito modo excoli posse. Cumque
                        nullus sit præter T. Celsit. inter omnes Europæ Principes Viros, quem Deus
                        hoc Heroico ingenio ornârit, vt tam arduam scientiam penitius intelligat,
                        eamque ab erroribus vindicare, et omnibus modis redintegrare nôrit, decet
                        sane Tuam <app>
                            <lem>Celsit.</lem>
                            <rdg><note>post <q>Celsit.</q> add. <q>Principem adeo præcipuum</q>
                                    M</note></rdg>
                        </app> huius Principalis et Principis cognitione dignissimæ scientiæ præ
                        cæteris viris Principibus <app>
                            <lem>præcipuam</lem>
                            <rdg wit="#M">principalem</rdg>
                        </app> etiam curam gerere, eiusque instaurationem, et ad Posteritatem
                        conseruationem, <app>
                            <lem>omni conatu</lem>
                            <rdg wit="#M">omnibus nervis</rdg>
                        </app> moliri. Hoc etiam nomine Tua Celsit. suum Mathematicum <persName
                            ref="Rothmann">CHRISTOPHORVM ROTHMANNVM</persName>, sibi præ alijs
                        commendatum habeat, eo quod ipsum hisce exercitijs admodum solertem et
                        fidelem nauare operam, ac exactæ veritatis percupidum esse indagatorem
                        multis indicijs cognoscam. Verum superuacanee hæc Tuæ Cels. suggero, cum sua
                        sponte animo sit ad res Astronomicas amplificandas propensissimo. In quo
                        proposito Deus admirandæ et pulcherrimæ huius machinæ cælestis author, Tuam
                        Celsit. quam diutissime, cum felici omnium animi et corporis bonorum
                        successu confirmet. Valeat Tua Cels. et mecum de hoc ipso Æthereo et sublimi
                        negotio vlterius conferre, suisque literis reuisere non dedignetur. </p>
                    <closer>
                        <dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName>
                            <app>
                                <lem>18. die Ianuarij</lem>
                                <rdg wit="#M">Januarii die 18</rdg>
                            </app>, Anno 87. </dateline>
                        <signed>Tuæ Celsitudini addictissimus <lb/>TYCHO BRAHE.</signed>
                    </closer>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
