<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1587-08-12"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1587. 12. august</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VI.105"/><pb ed="E" n="76"/>ERVDITIONE EXCELLENTI ET
                        INGENIOSA PRÆSTANTISSIMO VIRO D. <persName ref="Rothmann">CHRISTOPHORO
                            ROTHMANNO</persName>, ILLVSTRISSIMI <app>
                            <lem>PRINCIPIS</lem>
                            <rdg><note><q>PRINCIPI</q> E: corr. T</note></rdg>
                        </app>
                        <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">WILHELMI</persName> LANDTGRAVII HASSIÆ, ETC. MATHEMATICO EXIMIO, AMICO SUO PLURIMUM
                        DILECTO. S. D.</opener>
                <p>REVERSVS ad nos is per quem instantibus vltimo <placeName ref="Frankfurt am Main"
                        >Francoforti</placeName> vernalibus Nundinis Illustriss. <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principi tuo</persName> et tibi de rebus
                    Astronomicis copiose perscripseram, vestræque expectationi, vti spero, pro
                    virili satisfeceram, præter omnem meam opinionem nihil prorsus literarum
                    retulit. Cuius causam admiranti sciscitantique mihi, Illustrissimum Principem
                        <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">LANDTGRAVIVM</persName> eo
                    tempore, quo transactis Nundinis <placeName ref="Kassel">Cassellas</placeName>
                    redierat, nuptijs quibusdam occupatum fuisse, quo minus tunc responsioni vacare
                    ipsius Celsitudini commodum foret, et te etiam eâdem de causa varijs
                    auocationibus implicitum fuisse referebat, subiungebatque ipsum Illustrissimum
                    Principem per te sibi significasse, quod breui misso proprio Tabellario literas,
                    quæ meis responderent, <pb ed="E" n="77"/>essem recepturus. Huic Relationi
                    hactenus lubens acquieui, et indies ab Illustrissimo <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principe</persName>, tum etiam a te
                    responsionem cupide expectaui, quam cum vltra speratum tempus differri videam,
                    non potui non oblata per hunc Bibliopolam <persName ref="Henrik"
                        >HENRICVM</persName>, (eidem per quem priores miseram inseruientem) hac
                    opportuna scribendi occasione, ad te aliquid literarum dare, et rescriptionem
                    hactenus intermissam in memoriam reuocare. Rogo itaque peramanter, vt velis apud
                    Illustrissimum <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principem
                        tuum</persName> de responsione mihi remittenda, meo nomine obnixe et
                    reuerenter sollicitare, vtque tu etiam ijs, quas ad te seorsim dedi literis,
                    omnimode rescribendo satisfacere non diutius supersedeas. Si per proprium
                    Principis Tabellarium negotium hoc commode expediri nequeat, idipsum per <app>
                        <lem>harum</lem>
                        <rdg><note><q>horum</q> E: corr. T</note></rdg>
                    </app> exhibitorem satis opportune efficietur, modo literas, quamprimum is e
                    Nundinis <placeName ref="Franfurt am Main">Francofordianis</placeName>
                    <placeName ref="Kassel">Cassellas</placeName> reuersus fuerit, in promptu
                    paratas inuenerit, nam ne comitum et vehiculi dispendium faciat, moram istic
                    aliquam nectere vix illi commodum fuerit. Retulit idem, qui meas vobis attulit,
                    te impetrata a <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principe</persName>
                    tuo venia, me coram inuisere decreuisse, quod vt prima quaque opportunitate
                    exequi non intermittas, te etiam atque etiam rogatum habeo. Erit tuus accessus
                    mihi pergratus, et de multis præsentes oretenus plenius et commodius, quam
                    absentes per literas, iucunde, nec, vti spero, inutiliter conferemus, Vnaque
                    Instrumentorum nostrorum varia exquisita<pb ed="TBOO" n="VI.106"/>que structura,
                    obseruandique per hæc in fallibilis apprimeque concinna ratio oculari
                    inspectione omnium optime tibi patebit. Omninoque tibi persuadeas, quod te eius
                    itineris et laboris non pæniteat vnquam. Eclipsin Lunarem proxime instantem, non
                    dubito, quin per serenitatis opportunitatem diligenter sis cælitus
                    animaduersurus. Eius itaque apparentias et temporum momenta, vel potius ipsa
                    Obseruationum Data mecum communicare non graueris, Ego etiam eandem hîc meis
                    Organis adamussim perscrutari (volente Deo) non intermittam, teque de meis
                    inuentis postmodum certiorem reddam. Vale et nostris desiderijs, inprimis vero
                    ijs quæ in literis ad Illustrissimum <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principem tuum</persName>, et te vltimo
                    datis continebantur, quæque earum exhibitor priuatim meo nomine significauit, vt
                    omni ex parte mature ante ingruentem hyemem satisfiat, omnem moue lapidem.
                    Iterum feliciter vale, et absque intermissione Sacris Vraniæ lita.</p>
                <closer>
                    <dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName> 12. Augusti,
                        Anno 1587.</dateline>
                    <signed>TYCHO BRAHE. </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
