<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Schwerin</settlement>
                                <repository>Landeshauptarchiv</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 116-119</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1587-12-07"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="below_henrik_1540">Henrik Below</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1587, 7. december.</date><date xml:lang="en">1587, 7
                    December.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-28" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.116"/>
                <pb ed="A" n="1r"/>
                <opener><foreign xml:lang="da"><hi rend="it">ERLIG OCH VELBYRDIG MANDT <persName
                                ref="Below, Henrik">HEINRICH BELOFF</persName> THILL SPÖTTROP KONGL.
                            MAYT. BEFALNINGS-MANDTT PAA SKIFFHUSZ MIN KERE SWOGER OCH SYNDERLIG GODE
                            VEN GANSKE VENLIG THILSKREFFUEN.</hi></foreign></opener>
                <p rend="noIndent">MEINEN freuntlichen grues mitt wunschung alles guettes alzeitt
                    beforr. Edler, Ehrnvester, freundtlicher lieber Schwager vnd besonder
                    vortraweter freundt. Neben Dancksagung fur vielfeltige erzeigete wolthaten, kan
                    ich dir freundtlicher wolmeinung nicht verhalten, das ich dein schreiben habe
                    entpfangen vnd darinne ein Copie des Durchleuchtigen Hochgebornen Fursten vnd
                    Herren, Hertzog <persName ref="Ulrich">VLRICHS</persName> zu Mechelburg an dir
                    geschreibene breiffs, worauss ich erfahre, das ihr furstliche Gnade begehrett
                    von mir gnedichlich zu wissen, welcher meines erachtens von den beiden <foreign
                        xml:lang="la"><hi rend="it">Prognosticatoribus</hi></foreign>
                    <persName ref="Moller, Tobias">TOBIA MOLLER</persName> vnd <persName ref="Rosa"
                        >ANDREA ROSA</persName> dem Zeill neher zutreffet, ihn dem daß der eine ihn
                    diesem zukunfftigen 88 Jhar den Regenten des Jhars <foreign xml:lang="la"><hi
                            rend="it">Iovem</hi></foreign> vnd <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                            >Venerem</hi></foreign>, der ander <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                            >Saturnum</hi></foreign> vnd <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                            >Martem</hi></foreign> setzet, darahn sie nicht alleine keins theils
                    einig sein, sondern wie ihr Furstliche Gnade schreibet, gahr widerwertiger
                    meinung haben. Dan der eine macht beide <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                            >beneficos Planetas</hi></foreign>, der ander beide <foreign
                        xml:lang="la"><hi rend="it">maleficos</hi></foreign> (wie sie die <foreign
                        xml:lang="la"><hi rend="it">Astrologi</hi></foreign> nennen) zum Regenten im
                    selbigen Jhar, welchs gar <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                        >contrarie</hi></foreign> bedeuttung bringett. Hierauff kan ich dir
                    freundlicher meinung nicht bergen, das wiewoll ich in die <hi rend="it"
                        >Astrologische</hi> Sachen, welche bedeuttung auß dem gestirn herholen vnd
                    weißagunge <hi rend="it">tractiren</hi>, mich nicht gerne einlasse, dieweill
                    darauff nicht vhill zu bawen ist, Sondern allein die <foreign xml:lang="la"><hi
                            rend="it">Astronomiam</hi></foreign>, welche den wunderlichen lauff des
                    gestirns erforschett, in einen gewissen vnd rechtmeßigen ordnung zu bringen mich
                    etzliche Jhar her bemuhe, dan darahn kan durch rechtgeschaffene Instrumenten <pb
                        ed="A" n="1v"/>nach <hi rend="it">Geometrisch</hi> vnd <hi rend="it"
                        >Arithmetisch</hi> grundt vnd gewisheit die eigentliche warheitt durch
                    langwirigen fleiß vnd arbeitt gefunden werden, So habe ich doch nach ihrer
                    Furstlicher gnaden begerung beide <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                            >Prognostica</hi></foreign>, die du mihr zuschickest (die ich doch
                    nicht, wie du gemeinett hast, zuvor gehatt habe, dan ich niemals pflege solche
                        <hi rend="it">practicen</hi> wider zu kauffen, noch zu lesen, <foreign
                        xml:lang="la"><hi rend="it">ne bonas horas male collocem</hi></foreign>)
                    durchgesehen, den mangel, worahn es hafftett, das sie so widerwertige <foreign
                        xml:lang="la"><hi rend="it">Iudicia</hi></foreign> stellen, daraus zu
                    suchen, vnd befinde, das sie in ihre Rechnung gar vnterscheidliche <hi rend="it"
                        >fundament</hi> gebraucht haben. Dan der <pb ed="TBOO" n="VII.117"/>eine,
                    nemlich <persName ref="Moller, Tobias">MOLLERUS</persName>, bawett sein <hi
                        rend="it">Calculation</hi> auf des hocherfarnen <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >COPERNICI</persName> rechnung, der ander, <persName ref="Rosa"
                        >ROSA</persName>, auff die alte durch des Königs <persName ref="Alfonso 10."
                        >ALPHONSI</persName> in <hi rend="it">Hispanien liberalitet</hi> gemachte
                    Tabeln, die man darumb die <hi rend="it">Alphonsinische</hi> nennett. Hirauß
                    kömpt es, das der eine den anfang des Jhars in <foreign xml:lang="la"><hi
                            rend="it">æquinoctio verno</hi></foreign> setzet ahm 10 tag <foreign
                        xml:lang="la"><hi rend="it">Martij</hi></foreign> bey Neun vhr nach mittage,
                    der ander ahm selbigen tag, aber vmb 2 Stunden nach der vorgehende Mitternacht,
                    daß also zwischen beide ihre rechnung schier<!-- NB ?? --> 19 gantze Stunden
                    verlauffen, in welchen der himmel sich gar vil vorendern thutt, vnd kan gar ein
                    ander <hi rend="it">Astrologisch Iudicium</hi> darauß fallen, eben so wol als
                    wen dar ein gantzes Jhar oder noch mehr zwischen wehre: Das darumb nicht
                    zuvorwundern ist, das diese beide <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Astrologi
                            in domino Anni</hi></foreign> nicht vberein stimmen, weil sie den auß
                    der <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Figura Cœli introitus Solis in
                            Arietem</hi></foreign>, wan daß vorbemelte <foreign xml:lang="la"><hi
                            rend="it">æquinoctium vernum</hi></foreign> geschicht, pflegen herholen.
                    Wiewol es auch lichtlich geschehn <pb ed="A" n="2r"/>kan, das wan sie schon
                    gleichmeßige Tabeln vnd rechnungen volgeten, das sie gleichwoll <foreign
                        xml:lang="la"><hi rend="it">in Dominis Anni</hi></foreign> vnd ihren gantzen
                    weissagungen gar widerwertige meinungen können fürgeben, das darauß leichtlich
                    zu <hi rend="it">probiren</hi> ist, daß wan man hundertt der <hi rend="it"
                        >Prognosticken</hi> lisset, so befindett sich doch gahr selten, das einer
                    mitt dem andern <hi rend="it">concordierit</hi>, dan sie bawen nicht alle auff
                    gleichformige grundt ihn ihren <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                            >Iudicijs</hi></foreign> vnd haben vntherscheidliche <hi rend="it"
                        >proceß</hi> vnd ahnleitungen. Es sein auch diese <hi rend="it"
                        >Astrologische</hi> weissagungen wie ein <foreign xml:lang="la"><hi
                            rend="it">cothurnus</hi></foreign>, den man kan auff ein jeder Bein
                    ziehen, gros vnd klein, wie man will. Darumb ich auch niemals dar von ettwas
                    Sonderlichs gehalten habe. Das ich aber Kong. May. meinen Gnedigsten Herren
                    jhärlich ein solches <hi rend="it">Astrologisch Prognosticon</hi>
                    untherteniglich zustelle, mus ich in dem nach ihre May. befell vnd willen thun,
                    wiewoll ich selbst nicht vill darauf halte vnd nicht gerne mitt solchen
                    zweiffelhafftigen <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                        >prædictionibus</hi></foreign> vmbgehe, darin man die eigenttliche warheitt
                    nicht durchauß erforschen mag, wie sonst in <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                            >Geometria</hi></foreign> vnd <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                            >Arithmetica</hi></foreign>, darauff die <foreign xml:lang="la"><hi
                            rend="it">Astronomia</hi></foreign> durch hulff der vleißigen <hi
                        rend="it">observation</hi> ihm lauff des Himels gebawet wirtt. Dennoch
                    dieweill ihr Furstliche Gnade gnedichlich begertt von mihr zu wissen, welchen
                    von den beiden ich beifellig sey, was den <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                            >dominis Anni</hi></foreign> also widerwertiger weiß von ihnen gestellet
                    thutt ahnlangen, So kan ich hierauff nicht anders sagen, dan das ihrer beiden
                    rechnung vnd <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">iudicium</hi></foreign> gehtt
                    auß ein vormeinten vnrichtigen grundt. Dan weder die <hi rend="it"
                        >Alphonsinischen</hi>, noch die <hi rend="it">Copernianischen</hi> Tabeln,
                    welchen sie folgen, geben den justen lauff der Son<pb ed="A" n="2v"/>nen, wie er
                    ahn sich selbst am Himmel geschichtt, vnd ist hierinne kein geringe
                    vnterscheidt, wie auß meiner eigenen <hi rend="it">Restitution</hi> vnd
                    vornewrung in Rechnung des lauffs der Sonnen zusehen ist, welche ich auf
                    etzliche vorgehende Jharen <pb ed="TBOO" n="VII.118"/>durch große vnd
                    rechtmeßige <hi rend="it">Instrumenten</hi> augenscheinlich vom Himel selbst her
                    ab, durch fleißige <hi rend="it">observation</hi> vnd warnemungen genomen habe,
                    auß welchen sich befindet, das des Jhars Anfang <foreign xml:lang="la"><hi
                            rend="it">in æquinoctio verno</hi></foreign>, darauß die <foreign
                        xml:lang="la"><hi rend="it">Astrologi</hi></foreign> ihre vrtheil nehmen,
                    geschicht ahm 1O tag <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Martij</hi></foreign>
                    8⅔ stunde nach der vorigen Mitternacht, welchs bey 7 stunden speder ist, als
                        <persName ref="Rosa">ANDREAS ROSA</persName> gesetzt hat, und 12 stunden
                    fruer, als <persName ref="Moller, Tobias">TOBIAS MOLLERUS</persName> meinett,
                    darauß den vhil ein andere <hi rend="it">Constitution</hi> des himels zur Zeitt
                    des <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">æquinoctij</hi></foreign> einfeltt, als
                    ein jetzlicher von ihnen gefunden hat, worauff auch ein ander vrtheill folgett,
                    vnd auch wol andere <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">domini
                        Anni</hi></foreign>, wie sie es nennen (darauß doch nicht vhil zuholen ist),
                    mögen gesetz werden. Was aber mene meinung sey ahnlangende <foreign
                        xml:lang="la"><hi rend="it">Astrologische</hi></foreign> gitzung vber dis
                    kunfftige 88 Jhar, habe ich Königl. May. meinen gnedigsten Herren ihn einen
                    geschriebenen <hi rend="it">Prognostick</hi> vnterteniglich auffgezeignett,
                    welchs ich auch ihre Furstliche Gnade gerne wolte vnterteniglich mitteilen, aber
                    ich habe keine vberige <hi rend="it">Exemplar</hi> dar von, wan ihr Furstliche
                    Gnade lesset bey ihr May. darumb ahnlangen, wird ihr Furst. Gna. wol ein
                    abschrifft dar von bekomen. Ich bin darinne gentzlich nicht der meinung, daß
                    solche gahr große vorenderunge in diesen negstkunftigen Jhar vorhanden sein, als
                    die <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Astrologi</hi></foreign> auß etzlichen
                    altten reimen, die sie den <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                            >Regiomontano</hi></foreign> zumessen, furge<pb ed="A" n="3r"/>ben, dan
                    ich befinde im <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Constitution</hi></foreign>
                    des Himels keine Sonderliche vrsachen darzu, sondern achte, das dis kunfftige
                    Jhar wird den vorgehenden gleichmeßig sein, vnd in zimlichen guten wesen, in
                    allen Sachen, sich erzeigen, aleine wo zuuor krieg vnd vneinigkeitt aufferwecktt
                    ist, dar möchte es wol ettwas weitter einreißen. Vnd kan ihr Furstliche gnade
                    meine meinung vom <hi rend="it">Astrologischen</hi>
                    <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">iudicio</hi></foreign> vber das gantze Jhar
                    auß vorbemelten <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Prognostico</hi></foreign>,
                    welchs ich Köng. May. meinen gnedigsten herren vnterteniglich habe zugesteltt,
                    weitter erfahren. Dis habe ich auff dein guttwilliges schreiben vnd beger nicht
                    wöllen vntherlassen zu antworten. Bitte gar deinstlich, du wollest vnbeschwert
                    sein vnd mitt erster gelegenheitt ihr Furstliche Gnade hierauff meine antwortt
                    vnd meinunge vnterteniglichen von meinett wegen zuvorstehn geben. Worin ich
                    sonst ihre Furstliche gnaden zu willen vnd gefallen sein kan, bin ich alzeitt
                    mit aller deinstlichkeitt vnterteniglich erböttig.</p>
                <p>Lieber Schwager, nach dem ich so gutte gelegenheitt habe, kan ich nicht
                    vnterlassen, dich in einer Sachen, darahn mihr vhil gelegen ist, vnd darinne du
                    mihr wol itzunder konnest behulfflich sein, zu besuchen, vnd gebe dir darumb
                    gantz freundtlich zuwissen, das nach dem ich itzunder in meiner eigenen alhie
                    angerichten Druckerey ein <hi rend="it">Astronomis</hi>k Buch lasse außgehn,
                    welchs zimlich groß wird fallen, vnd mihr baldt Druckpapir darzu vonnötten
                    mangeln wirt, vmb wes wegen ich <pb ed="TBOO" n="VII.119"/>meine botschafft auff
                    vhil örten außgehabt, vnd gleichwol keines der größe, wie zu dem wercke
                    vonnöten, bekommen können, habe ich darumb ergistern widerumb im <pb ed="A"
                        n="3v"/>Land zu Mechelburg dem lassen nachstellen, dieweill ich vormercke,
                    das alda zu Graubow vnd Neustat zwey gutte papir Mölen vorhanden sein, vnd habe
                    die beide Ambtleuthe ahn den selbigen örtern, nemlich <persName
                        ref="Heldorp, Johann">IOHAN HELDORP</persName> vnd <persName
                        ref="Wakenitz, Stellan">STELLAN WAKENITZ</persName>, zugeschrieben, das sie
                    wolten mihr so vhil zugefallen sein, vnd den papirmachern alda befehl geben, daß
                    sie mihr mitt dem Allerersten etzliche ballen Druckpapir nach der größe des
                    vbergeschichten forms wolten forfertigen, welchs ich dan zu danck ihnen will
                    lassen bezahlen, so baldt ich es holen lasse. Aber die weil ich diesen beiden
                    Amptleutten villicht mach vnbekantt sein, ist mein gantz fleißige bitte ahn dir,
                    du woltest so woll thun vnd ihnen von meinet wegen hierumbe auch zuschreiben,
                    das sie mihr darinne wolten zugefallen sein, vnd du wollest auch so woll thun
                    vnd einen von deinen gutten bekanten ahm Furstlichen hoffe zuschreiben, das er
                    bey meinen Gnedigsten Hern Hertzog <persName ref="Ulrich">VLRICH</persName>
                    wolte von meinett wegen vnthertenigen ahnlangung thun, das auß ihrer Furstlich
                    Gnaden <hi rend="it">authoritet</hi> vnd befehl alles möchte mitt dem
                    befurderlichsten zugehn, das ich mitt erster Muglichkeit könte ein 14 oder 15
                    Ballen papir alda auff ihr Furstliche Gnaden papirmöllen beckomen, nach solcher
                    größe und gestalt, wie ich dir hier neben ein proba schicke. Ich will gerne
                    bezalen, was die papirmeister darfur haben sollen. Vnd du woltest darneben auch
                    lassen vnterteniglich befördern, das ihr Furst. Gn. wolte mihr gnedichlich
                    furgunnen, wan das papir fertig vnd bezalt ist, das es möchte von einen Amptman
                    zum andem biß gen <placeName ref="Rostock">Rostock</placeName> gefurett werden,
                    vnd alda den Hern <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Doctori</hi></foreign>
                    <persName ref="Brucaeus, Heinrich">HENRICO <pb ed="A" n="4r"/>BRUCÆO</persName>
                    vberlübert, das ichs von dannen mitt dem allerersten schiff möchte hierein
                    beckommen. Wan du mihr hierinne in der gestaltt zu gefallen sein woltest, wie
                    ich auch ahn deinem gutten willen keinen zueifel trage, vnd mihr dis zuwege
                    bringen, beide bey ihr Furstlichen Gnaden selbst, vnd auch bey den Amptleutten,
                    thetest du mir einen sonderlichen deinst vnd wolgefallen dar mitt. Dan mihr gahr
                    viell daran gelegen ist, das ich mitt dem ersten solchs papir in einer gutten
                    menge beckomen möchte. Vnd so ich in einiger sachen von meinen vormuegen dier
                    jemals widerumb zu deinst und danckbarckeitt sein kan, wil ich alzeitt mehr dan
                    guttwillig gefunden werden, vnd thue dich hiermitt sambt deiner lieben
                    haußfrawen dem Almechtigen Gott befehlen. Du wollest auch meiner lieben
                    Mutterschuester Fraw <persName ref="Bille, Maren">Maren</persName> und deiner
                    lieben Hausfrawe, ihrer tochter, von meinett wegen vhil gutternacht sagen.</p>
                <closer><dateline>Datum <placeName ref="Uraniborg">Vraniborg</placeName> den 7 <hi
                            rend="it">Decemb. Anno</hi> etc. 87.</dateline><signed><foreign
                            xml:lang="la"><hi rend="it">Tui amantissimus</hi></foreign><lb/>TYCHO
                        BRAHE, <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Manu
                        propria.</hi></foreign></signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
