<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Christopher Rothmann</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C">
                        <bibl>Exemplum epistolae Casellis asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C1">
                        <bibl>Exemplum primum huius epistolae</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C2">
                        <bibl>Apographa huius epistolae</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>Kassel</placeName>
                    <date when="1587-10-11"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1587, 11. oktober.</date><date xml:lang="en">1587, 11 October.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div><opener><pb ed="TBOO" n="VI.110"/><pb ed="E" n="81"
                /><app>
                            <lem>NOBILISSIMO ET VIRTVTE SAPIENTIA INGENIOSA ERVDITAQVE DOCTRINA,
                                CLARISSIMO VIRO, DOMINO TYCHONI BRAHE, DOMINO DE KNVDSTRVP, EQVITI
                                DANO, MATHEMATICORUM NOSTRO SECULO OMNIUM PRÆSTANTISSIMO, ETC.
                                DOMINO SUO CUM OBSERUANTIA COLENDO, ETC. S. P.</lem>
                            <rdg><note>inscriptiopnem solamm <q>Tychoni Brahe</q> praebet
                                C2</note></rdg>
                        </app></opener>
                
                <p rend="noIndent">RESPONDISSEM in superioribus nundinis <placeName ref="Frankfurt am Main"
                        >Francofordianis</placeName> ad literas tuas, Vir Nobiliss. <app>
                        <lem>et</lem>
                        <rdg><note>om. C2</note></rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>Mathematicorum</lem>
                        <rdg wit="C2">Mathematice</rdg>
                    </app> omnium præstantissime, nisi ea, de quibus in posterioribus Literis
                    scribis, mihi fuissent impedimento; aut nisi in Aula vanissimis sæpe rebus
                    tempus vanissime esset transigendum. Verum moram illam maiori iam copia
                    compensabo. De Cometa igitur vt <pb ed="E" n="82"/>primo loco adhuc paucis tecum
                    agam, non leui tu quidem argumento aberis, consentaneum fuisse, vt Cometa
                    aliquam, licet vix sensibilem, habuerit Parallaxin, cum Iupiter et Saturnus
                    etiam Parallaxin habeant. Scio Hypotheses <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"><app>
                            <lem>Coperniceas</lem>
                            <rdg><note><q>Copcrniceas</q> E: corr. T</note></rdg>
                        </app></persName> id omnino flagitare. Verum quomodocunque examinem meas
                    Obseruationes, nullam tamen sensibilem inuenire possum. Potuissem eodem
                    insensibilis Parallaxeos argumento vti ad confirmandam meam sententiam, qua
                    ipsum Sphæræ Saturni attribui; cum Saturni Parallaxis nostros sensus facile
                    effugiat, vixque tertiam Minuti partem attingat. Verum nolui incurrere in
                    reprehensionem eorum, qui cum nihil de arte Mathematica intelligant, imperite
                    tamen et temerarie plane clamitare non <app>
                        <lem>desinunt</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">intermittunt</rdg>
                    </app>, nos absurdissima quæque asserere. Sed quoniam te mearum Obseruationum
                        <persName ref="aristarchos_0310">Aristarchum</persName> habeo, nihil posthac id
                    genus hominum curabo, sed forti et præsenti animo ea in medium producam, quæ et
                    per Obseruationes et per certissimas Geometriæ demonstrationes vera inuenio.
                    Quod autem miraris, quomodo tunc maximam <app>
                        <lem>Solis</lem>
                        <rdg wit="C2">Zodiaci</rdg>
                    </app> obliquitatem 23. Grad. 30. Min. assumserim, nec eandem tecum 23. Gr. 31⅓.
                    M. ex Obseruationibus Illustriss. <persName ref="wilhelm_4_1532"
                        >Principis nostri</persName> colligere potuerim: in eo facile veniam mereor.
                    Vidi enim Obseruationes Illustrissimi Principis nostri præbere modo Altitudinem
                    Solis maximam Solstitialem 62. Grad. 10. Min. modo 62. Gr. 12. Min. etiam eodem
                    Quadrante: Vnde facile patuit, minori cura eas fuisse institutas, quam magnitudo
                    negotij postulabat. Prætereâ nondum mihi constabat vera nostri Poli Eleuatio,
                    quam scis quantis laboribus tandem indagârim. Assumsi igitur eam Obliquitatem,
                    quam tunc temporis veritati quam proxime consentaneam esse conijciebam, licet
                    exactam et præcisam ex Obseruationibus nescirem. Inuenta autem vera Poli nostri
                    Eleuatione, facile animad<pb ed="TBOO" n="VI.111"/>uerti, assignatam a te
                    Zodiaci Obliquitatem ad Obseruationes Illustrissimi <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Principis nostri</persName> quam proxime
                    accedere. Verum quod tunc temporis a te discere mihi necesse fuit, id iam ipse
                    verissimum esse diligentissimis meis Obseruationibus adinueni. Inueni enim in
                    proximo Solstitio Æstiuo maximam Solis Altitudinem meridianam exacte 62. Gr. 11
                    M. diligentissime. Vnde addita Parallaxi Solis et assumpta vera nostra Æquatoris
                    Eleuatione part. 38. M. 41. tua Zodiaci Obliquitas resultat. In Solstitio
                    hyemali datur hîc <app>
                        <lem>maxima Solis altitudo</lem>
                        <rdg><note>in <q>altitudo Solis</q>corr. C1 C2</note></rdg>
                    </app> meridiana part. 15. M. 14. Verum tunc temporis Aër hîc longe densior et
                    vaporosior existit, quam alijs anni temporibus, Refractioque Solis circa Brumam
                    longe maior est quam Sole circa medium ♏ aut ♒ versante. Hæc de Cometa deque
                    intermixta Zodiaci Obliquitate. Et quoniam video, te residuum scripti mei de
                    Cometa desiderare, eius adhuc tria capita ad te mitto, ex quibus quæ mea sit de
                    Cometis sententia, qualesque Hypotheses Astronomicas veras esse iudicem, facile
                    intelliges. Egi de ijs rebus aliquo modo <app>
                        <lem>durius</lem>
                        <rdg><note><q>acrius</q> C1 C2, sed in <q>durius</q>: corr. C1</note></rdg>
                    </app>; quoniam duro ligno durus adhibendus est cuneus; nec hoc genus ho<pb
                        ed="E" n="83"/>minum præ anteceptis authoritatibus et præ stulta Artis
                    Mathematicæ ignorantia a suis nugis ineptissimis facile discedit. Deest adhuc
                    caput de significatione Cometarum, imprimis commendationi Astronomiæ destinatum;
                    quod licet animo conceperim, propter alia tamen negotia ab Illustrissimo
                        <persName ref="wilhelm_4_1532">Principe</persName> nostro mihi
                    demandata, calamo excipere non potui. Accedet tunc, cum scriptum illud ad
                    incudem reuocauero. Nunc de materia <app>
                        <lem>Sphærarum</lem>
                        <rdg><note>Spærarum<q/> E: corr. T</note></rdg>
                    </app> cælestium paulo plenius tecum agam. Recte tu quidem mecum statuis,
                    materiam Sphærarum cælestium, non esse duram aut imperuiam, sed liquidam et
                    subtilem, motuique Planetarum <app>
                        <lem>facile</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">facilime</rdg>
                    </app> cedentem. At in eo dissentimus, quod tu propter Refractiones diuersa
                    Ætheris et Aëris Diaphana statuis h. e. in Sphæris cælestibus non contineri <app>
                        <lem>Aërem</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">Aëra</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>Elementarem</lem>
                        <rdg><note>poat <q>Elementarem</q> add <q>asseris</q> C2</note></rdg>
                    </app> sed potius Æthera liquidissimum ab Aëre Elementari diuersum. At
                    argumentum Refractionis, quod pro te militare existimas, hanc tuam sententiam
                    prorsus expugnat et euertit. Si enim Refractio illa, quam per Obseruationes
                    inuenimus, est a diuerso Ætheris et Aëris Elementaris Diaphano: fieri non
                    potest, quin duret vsque ad verticem. Pone enim, circa Horizontem eam
                    Refractionem esse vix trium Minutorum: Erit nihilominus in Altitudine 45. G.
                    circiter 1½. M. cum Triangulorum mutatio et ratio minorem vix <app>
                        <lem>admittant</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">admittat</rdg>
                    </app>. Etsi enim pro confirmatione tuæ sententiæ asseras, non adeo magnam esse
                    Diaphanorum Ætheris et Aëris differentiam, sed quæ successiue, vbi se inuicem
                    contingunt, minuatur ita, vt suprema Aëris portio, Lunæ Reuolutotionibus
                    contigua, fere nihil differat ab ipso Æthere: Eo tamen ipso, quo asseris,
                    Refractionem esse ob diuersa Ætheris et Aëris Diaphana prouenientem, eo inquam
                    ipso concedis, Radios Solis aut Stellarum <pb ed="TBOO" n="VI.112"/>punctum sibi
                    nihilominus in ea diuersorum Diaphanorum successiua combinatione et
                    assimilatione eligere, in quo refrangantur: idque necessario semper eandem a
                    centro Terræ distantiam retinebit, propterea quod successiua illa diuersorum
                    Diaphanorum combinatio vbique æqualiter a Terra absit. Assumto itaque hoc
                    Refractionis puncto vbique æqualiter a Terra distante, vide num Triangulorum
                    rationes Refractionem illam in Altitudine 50. aut 60. Graduum euanescere
                    permittant. Vides igitur Refractionum euanescentiam diuersa Ætheris et Aëris
                    Diaphana concedere nullo modo posse. Quæ itaque mea sit de Refractionibus his
                    sententia, quoniam fortassis in Cometa non satis explicate a me proposita est,
                    explicatius iam tibi aperiam. Inter Terram, vt scis, et inter Sphæram Stellarum
                    Fixarum nihil aliud contineri statuo quam Aërem septem Errantia sidera
                    ambientem, <app>
                        <lem>propterea</lem>
                        <rdg><note>ante <q>propterea</q> add. <q>idque</q> C2</note></rdg>
                    </app> quod Refractiones non durent vsque ad verticem, sed vix, vt tu vis, vsque
                    ad 30. Gradus. Hunc Aërem deinde Natura ipsa me sic docente, distinguo in
                    crassiorem, et exhalationibus terrenis obnoxium, et in purum, qui exhalationibus
                    istis non inficiatur. Huiusque meæ distinctionis fundamentum sunt similiter
                    Principia optica. Notum enim tibi est ex <persName ref="alhazen_0965"
                        >Alhazeno</persName>, ex <persName ref="vitello_1285">Vitellione</persName>, ex
                        <persName ref="nicolson_thomas_1589">Petro <pb ed="E" n="84"/>Nonio</persName> de
                    Crepusculis, atque etiam oculorum testimonio, esse certum Aëris spatium, quod a
                    radijs Solaribus in Crepusculis illuminetur et albescat; esse item vltra illud
                    spatium Aërem, qui a radijs Solaribus non possit illuminari et albescere; Aliâs
                    enim essent perpetua Crepuscula. Necesse igitur est, vt Aër ille, qui etiam
                    serenissimo Cælo in Crepusculis albescit, sit a terrenis exhalationibus infectus
                    et crassior redditus; aliâs enim radij Solares illum illuminare non possent;
                    ille vero, qui non albescit, sit purus et a terrenis vaporibus non infectus:
                    Quanquam non negauero, etiam in purum illum Aërem exhalationes, præsertim
                    puriores posse interdum ascendere. Nec tamen hunc Aërem crassum per se
                    Refractionem <app>
                        <lem>causare</lem>
                        <rdg><note>in <q>efficere</q> corr. C2</note></rdg>
                    </app> posse inuenio, sed ob multiplicationem. Quanquam enim spatium illud Aëris
                    crassioris fere Semidiametrum Terræ a superficie Terræ attingat, vt ex dictis
                    Opticis de Crepusculis manifestum est: Radios tamen Solis aut Stellarum vincere
                    crassitiem hanc, nec ob identitatem Diaphanorum in ea punctum Refractionis
                    inuenire posse animaduerto; at circa Horizontem et in situ decliuiori ob
                    duplicationem illius spatij posse.</p>
                <figure n="9">
                    <desc/>
                    <p/>
                    <graphic url="06_113"/>
                </figure>
                <p>Assumamus enim melioris demonstrationis gratia, superficiem extremam Aëris
                    crassioris distare a superficie Terræ per Semidiametrum Terræ: denotetque
                    superficiem Terræ semicirculus BCD interuallo AB descriptus, et interuallo duplo
                    describatur superficies extrema crassioris Aëris EFG. Describatur etiam extremus
                    Circulus ex eodem centro, in quo feratur Stella aliqua, qui sit HIL, tanto
                    interuallo, vt nullam fere sensibilem proportionem <app>
                        <lem>habeat</lem>
                        <rdg><note>om. C2</note></rdg>
                    </app> ad AC. Assumatur etiam <pb ed="TBOO" n="VI.113"/>Stella in Æquatore forte
                    constituta, aut in alio loco, in quo ad Meridianum perueniens habeat Altitudinem
                    maiorem part. 30: nullamque amplius Refractionem sentiat. Dico igitur, punctum
                    in quo sit Refractio, longius a superficie extrema Aëris crassioris EFG distare,
                    quam distat extrema superficies Aëris crassioris a superficie Terræ, HE quam est
                    CF vel BE. Oriatur enim Stella in H. Illis igitur qui in B <app>
                        <lem>in simili loci Latitudine habitant</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">habitant in simili loci latitudine</rdg>
                    </app>, <app>
                        <lem>Stella</lem>
                        <rdg><note>difficulter legitur in C1om. C2</note></rdg>
                    </app> erit in Meridiano, aut in tanta Altitudine constituta, vt nullam eius
                    Refractionem sentire possint. Cum igitur nos in C constituti Refractionem tunc
                    maximam sentiamus, necesse est, vt punctum Refra<pb ed="E" n="85"/>ctionis sit
                    inter B et C puncta, ac etiam in longiore distantia ab EFG superficie, quam est
                    EB. Aliâs enim illi, qui in B habitarent, Refractionem similiter sentirent.
                    Constat igitur quod propositum erat, nimirum spatium illud Aëris crassioris per
                    se non esse tantum, vt frangere Radios possit, sed vim illam accipere a
                    conduplicatione sua circa Horizontem. Quod vt adhuc magis pateat, ostendam nunc,
                    quantum punctum Refractionis distet ab extrema superficie Aëris crassioris HE,
                    quanto spatio radij Stellarum crassum illum Aërem irrefracti penetrent: ad quam
                    rem assumam, vt tu vis, Refractionem illam durare vsque ad tricesimum ab
                    Horizonte gradum. Nec enim id, vt arbitraris, meam sententiam euertit. Cogitetur
                    igitur, vt antea dixi, AC nullam fere sensibilem proportionem, quæ turbare
                    præsens negotium possit, habere ad AH, ita vt cum connectantur HC puncta, <app>
                        <lem wit="#TBOO">angulus</lem>
                        <rdg wit="E">angulis</rdg>
                    </app> FCH perinde fere rectus sit ac si esset angulus CAH: quomodo Instrumentis
                    in obseruando tanquam in centro mundi vti in Stellis fixis solemus. Iam
                    abscindatur arcus HK, qui sit P. 30; et connectantur puncta K et C per rectam,
                    quæ secet superficiem extremam Aëris crassioris in O puncto: ponaturque
                    similiter obseruator in S, cui K punctum distet ab Horizonte 29. gr. Quoniam
                    igitur is, qui in C, <app>
                        <lem>nullam</lem>
                        <rdg><note>post <q>nullam</q> add. <q>puncti K</q> C1 C2</note></rdg>
                    </app> amplius inuenit Refractionem, ex Hypothesi: necesse est, vt nullum etiam
                    Refractionis punctum sit inter K et C. At is, qui in S, sentit adhuc
                    Refractionem <pb ed="TBOO" n="VI.114"/> puncti K, cum ei K sit in Altitudine 29.
                    graduum, itidem ex Hypothesi. Cum igitur punctum Refractionis ei, qui in C, iam
                    iam desierit; ei vero, qui in S, adhuc appareat; necesse est vt illud sit in
                    vertice C. Quare manifestum est, lineam OC determinare quam proxime spatium, quo
                    punctum Refractionis distat ab extrema superficie Aëris crassioris, et quam
                    longe Radij crassum illum Aërem absque Refractione penetrare <app>
                        <lem>possunt</lem>
                        <rdg wit="C1  C2">possint</rdg>
                    </app>. Dum igitur Stella est in Horizonte in puncto H, erit punctum
                    Refractionis in N: dum in Q, erit punctum illud in R: semperque magis ac magis
                    ad C accedet: vt ita in Horizonte a C puncto omnium longissime absit. Ex quo per
                    14. P. lib. 10. <persName ref="vitello_1285">Vitellionis</persName> tanquam πόρισμα
                    sequitur illud, quod in Obseruationibus verum reperitur: nimirum Refractiones
                    circa Horizontem esse omnium maximas, posteaque semper magis ac <app>
                        <lem>magis</lem>
                        <rdg><note>om. C1</note></rdg>
                    </app> diminui, donec puncto Refractionis in C constituto prorsus <app>
                        <lem wit="#TBOO">euanescunt</lem>
                        <rdg wit="#E">evenescant</rdg>
                    </app>. Quanquam id etiam esse possit a diuersa Aëris crassitie. Quo enim Aër
                    propius ad Terram accedit, eo crassior et densior a perpetuis fumis et vaporibus
                    redditur. Ex quibus omnibus <app>
                        <lem>manifestissimum</lem>
                        <rdg><note>ex <q>manisfestum</q> corr. C2, add. autem <q>est</q> C1
                                C2</note></rdg>
                    </app>, nec diuersa Ætheris et Aëris Diaphana esse, nec Refractiones aliunde,
                    quam a crasso et vaporoso Aëre <app>
                        <lem>causari</lem>
                        <rdg><note>in <q>generari</q> corr. C2</note></rdg>
                    </app> posse. Quin hoc ipsum, si nihil aliud, certe diuersæ in diuersis locis
                    Refractiones ostenderent. Verissimum enim est, hîc non tantas esse Refractiones,
                    quantæ sunt apud vos. Cum enim tu inueneris Stellarum Fixarum Refractionem in
                    Altitudine 18. grad. esse apud vos duorum Minutorum: ipse ex Stellis Vrsæ
                        Maior<pb ed="E" n="86"/>is et alijs in eadem Altitudine eam hîc non maiorem
                    inuenio quam vnius Minuti, adeo vt in Altitudine 23. Grad. vix quarta Minuti
                    pars refrangatur. Solem quoque Cælo clarissimo et Radio forti inueni in
                    Altitudine trium Graduum, cum abesset a visibili Horizonte nondum vnico Gradu,
                    habere Refractionem vix 9⅓. Minutorum, seu addita Parallaxi, Minutorum 12⅓: quam
                    tamen tu 28. Minutorum inuenisti. Quanquam Refractiones Solis pro diuersa Aëris
                    constitutione manifeste mutentur, adeo vt in Bruma, vbi Aër hic nunquam
                    fuliginibus et densa caligine caret, eam in Altitudine 15. Grad. repererim 7.
                    Minutorum, habita scilicet Parallaxeos ratione. Vnde recte tu asseris, omnino
                    serenum et purum Aërem ad negotium Refractionum rite tractandum requiri. Vides
                    igitur manifeste, Refractiones eas non aliunde nisi ab Aëre crasso et denso
                    esse, veramque esse Veterum sententiam, qua dixêre, Aërem in locis Borealioribus
                    esse densiorem et crassiorem, quam in Australioribus. An vero extrema crassi
                    Aëris superficies in locis Borealioribus longius a Terra absit, quam in
                    Australioribus, valde vereor. De quo enim <persName ref="nicolson_thomas_1589"
                        >Nonius</persName> parte 2. <app>
                        <lem>P.</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">prop.</rdg>
                    </app> 1. de Crepusculis dubitare videtur, nimirum Crepusculum terminari in
                    alijs locis Sole 17. Grad. sub Horizonte latente, in alijs part. 18. in alijs
                    part. 19: de eo mihi dubitandum non videtur, præsertim cum idem quoque <persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName> in fine <pb ed="TBOO" n="VI.115"/>lib.
                    8. μεγαλ. συντάξ. asserat. Sed nostrum est, vt momenta temporum, quamprimum Aër <app>
                        <lem>albescere</lem>
                        <rdg><note>in <q>albicare</q> corr. C2</note></rdg>
                    </app> vesperi <app>
                        <lem wit="C1 C2">desinat</lem>
                        <rdg wit="#E">desinit</rdg>
                    </app> aut mane incipiat, diligenter notemus, atque ex nostrarum Obseruationum
                    collatione litem hanc dirimamus. Hæc de arduo hoc et sublimi negotio paulo
                    copiosius ad te perscribere volui: atque vt ea diligenter examines, deque ijs
                    mecum conferre ne desinas, a te etiam atque etiam vehementissime peto. Nunc ad
                    alia. <!-- nyt emne -->De Latitudinibus Stellarum secundum mutationem
                    Obliquitatis Zodiaci proportionaliter mutatis, eruditissime disseris. Nec enim
                    alia via procedi dextre in eius rei confirmatione potuit, quam qua tu
                    processisti: Propterea quod loca Stellarum Fixarum admodum perperam in <app>
                        <lem>Tabulis</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">Canone</rdg>
                    </app> posita sint, et, vt autumo, nunquam a <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                        >Ptolemæo</persName> obseruata, sed tantum ex <persName ref="hipparchos_0190"
                        >Hipparcho</persName> transcripta. Apparet ex multis locis Almagesti, et
                    præcipue ex adducto cap. 3. lib. 7. <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                        >Ptolemæum</persName> minus curiose et nimis oscitanter negotium Stellarum
                    Fixarum tractasse. Dum Vitebergæ adhuc versarer, memini me simili modo examinare
                    loca Stellarum in Canone Ptolemaico posita, cumque assumerem Longitudinem et
                    Declinationem Reguli, prout a <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæo</persName>
                    traduntur, prodijt Latitudo Reguli 6⅔. Min. non Borea, vt in Canone annotatur,
                    sed Australis. Hæc cum manifeste contraria sint, nec ab vllo possint conciliari:
                    necesse est, vt vnum eorum sit falsum. <app>
                        <lem>At</lem>
                        <rdg wit="C2">Sed</rdg>
                    </app> cum Regulus sit vnica Stella, cuius Obseruationem <persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæus</persName> recitet, nec nostræ Obseruationes
                    Longitudinem et Latitudinem a <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæo</persName>
                    inuentas, admodum respuant: necessario Declinatio adducta erit falsissima. Sed
                    cum <app>
                        <lem>Declinationis</lem>
                        <rdg><note>post <q>Declinationis</q> add. <q>huius</q> C1 C2</note></rdg>
                    </app> Ptole<pb ed="E" n="87"/>maicæ decrementum videatur nihilominus respondere
                    decremento Declinationum <persName ref="timocharis_0320"><app>
                            <lem>Timocharidos</lem>
                            <rdg wit="C1 C2">Timocharidis</rdg>
                        </app></persName> et <persName ref="hipparchos_0190">Hipparchi</persName>, ita vt
                    a <persName ref="timocharis_0320"><app>
                            <lem>Timochare</lem>
                            <rdg wit="C1 C2">Timocharide</rdg>
                        </app></persName> vsque ad <persName ref="hipparchos_0190">Hipparchum</persName>
                    Declinatio decreuerit M. 40. ab <persName ref="hipparchos_0190">Hipparcho</persName>
                    ad <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæum</persName> M. 50: oportebat enim ratione
                    temporis decrementum in secundo interuallo <app>
                        <lem>esse maius</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">maius esse</rdg>
                    </app> decremento primi interualli: manifestum inde est, <persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæum</persName> nunquam Declinationes Stellarum
                    Fixarum obseruasse, sed tantum ex Declinationibus <persName ref="timocharis_0320"
                        >Timocharidis</persName> et <persName ref="hipparchos_0190">Hipparchi</persName>
                    secundum proportionem temporis finxisse, præsertim cum vt plurimum falsæ, nec
                    progressui Stellarum rite respondere inueniantur, vt <app>
                        <lem>ipse</lem>
                        <rdg><note>ante <q>ipse</q> add. <q>et</q> C2</note></rdg>
                    </app> calculo tuo reperisti. Nec sane video, quo Instrumento eas obseruarit.
                    Instrumentum enim <app>
                        <lem>parallaticum</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">parallacticum</rdg>
                    </app> ad Lunam tantum comparatum erat, nec foramina visoriorum erant æqualia,
                    sed superius ad Lunam erat maius, ita vt per id tota Luna perspici posset;
                    inferius autem erat minus. Armillis quoque eas non obseruauit; siquidem
                    Declinatio eius puncti Eclipticæ, in quo tunc hæsit Regulus, maior erat ipsius
                    Reguli Declinatione a <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæo</persName> tradita.
                    Nihil igitur nostræ sententiæ de mutata Stellarum Latitudine detrahere potest
                    Latitudo Ptolemaica Sirij, quæ, cum nostra hac maior esse debebat, minor tamen
                    reperiatur. Licet enim Declinationes <persName ref="timocharis_0320"
                        >Timocharidis</persName>, <persName ref="hipparchos_0190">Hipparchi</persName>,
                    et ipsius <pb ed="TBOO" n="VI.116"/> etiam <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                        >Ptolemæi</persName> quodammodo subscribant Latitudini in Abaco Ptolemaico
                    positæ: nihil tamen ijs ob dictas causas tribuendum est. Hoc enim potius casu
                    quam obseruatione <app>
                        <lem>et</lem>
                        <rdg wit="C2">aut</rdg>
                    </app> arte accidit. Cum Græcum textum considero, vereor ne vitiosum <persName
                        ref="hipparchos_0190">Hipparchi</persName> exemplar ipsi <persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæo</persName> obrepserit. Potuit enim Declinatio a
                        <persName ref="timocharis_0320"><app>
                            <lem>Timocharide</lem>
                            <rdg wit="C1 C2">Timochare</rdg>
                        </app></persName> tradita esse ις. <app>
                        <lem>ςγ</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">ς&#x02033;γ</rdg>
                    </app>. hoc est part. 16. M. 50; ab <persName ref="hipparchos_0190"
                        >Hipparcho</persName> ις. <app>
                        <lem>ς</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">ς&#x02033;</rdg>
                    </app>. hoc est part. 16. M. 30; ac incuria transcribentium, qui putârunt <app>
                        <lem>ςς</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">55</rdg>
                    </app>. frustra geminatum, ς<app>
                        <lem/>
                        <rdg wit="C1 C2">ς&#x02033;</rdg>
                        <rdg wit="#E">5</rdg>
                    </app>. potuit omitti: ad quas vitiosas Declinationes <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                        >Ptolemæus</persName> deinde etiam suam fortassis direxit. Latitudo quoque
                    Sirij in Abaco Ptolemaico posita facile transcribentium incuria vitiari potuit;
                    cum idem acciderit non tantum in prope posita Lucida Hydræ (cuius Latitudo hoc
                    nostro seculo duobus pene Gradibus maior Ptolemaica reperitur, cum tamen debebat
                    esse minor) verumetiam in multis alijs, quarum Latitudo valde <app>
                        <lem>insigniter</lem>
                        <rdg><note>post <q>insigniter</q> add. <q>aioquot gradibus</q>
                            C1</note></rdg>
                    </app> vitiosa deprehenditur. Sed quid de hac vnica Stella multa verba facimus,
                    cum huius vnius votum vota reliquarum omnium facile supprimant. Monenda est
                    posteritas, vt posthac hanc rem diligentius <app>
                        <lem>tractet</lem>
                        <rdg><note><q>tractent</q> C1 C2, sed corr. uterque</note></rdg>
                    </app>. Ac de his fortasse plus quam sat erat. In deliquio Lunari Anni 1584. non
                    iustam esse diligentiam et præcisionem a <persName ref="wittich_paul_1546"
                        >Wittichio</persName> adhibitam, recte asseris. Assumsit enim is locum Solis
                    longe aliter quam per Obseruationes debuit; Dextri item humeri Orionis, per quem
                    tempus indagauit, et Declinationem et Ascensionem rectam vitiosam. Quod cum
                    viderem, non immerito de negligentia ipsius in prioribus literis sum conquestus.
                    Sed vt ipse videas, qua diligentia et perspicacitate vsus fuerit, totam
                    Obseruationis annotationem, vt eam reliquit, iam subijciam, estque ea eiusmodi.
                        <pb ed="E" n="88"/>
                </p>
                <lb/>
                <p>ANNO CHRISTI 1584. D. 7. NOUEMBRIS OBSERUATUM EST <placeName ref="Kassel"
                        >CASSELLIS</placeName> PLENILUNIUM ECLIPTICUM, CUIUS INCIDIT <app>
                        <lem>TEMPUS</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">initium</rdg>
                    </app>.</p>
                <lb/>
                <p>Primæ obscurationis in H. 11. M. 20. P. M. <lb/>Totalis obscurationis in H. 12.
                    M. 20.<lb/>Primæ emersionis in H. 13. M. 45.<lb/>Totalis emersionis in H. 14. M.
                    45.</p>
                <lb/>
                <p>Correcto vtroque Horologio per Azimutha Dextri Humeri Orionis.</p>
                <p><app>
                        <lem>Sole per part. 25½. ♏ gradiente, ex Obseruatione præcedente.</lem>
                        <rdg><note>in marg praebent C1 C2</note></rdg>
                    </app></p>
                <lb/>
                <p>Hinc media obscuratio H. 13. M. 3. <app>
                        <lem>Luna in P. 25. M. 30. ♉ cum Latitudine P. 0. M. 10. Merid.</lem>
                        <rdg><note>in marg. praebet C2</note></rdg>
                    </app>
                    <lb/>Mora in tenebris Horarum 2. M. 25. <lb/>Integra duratio Horarum 3. M. 25.
                    <lb/>Dextri Humeri Orionis Ascensio recta P. 83. M. 31. Declinatio P. 7. M. 9.
                    Ex Obseruationibus Anni <app>
                        <lem>1584</lem>
                        <rdg><note>post <q>1584</q> add. <q>Aduertente Illustrissimo Hassorum
                                    Principe Wilhelmo</q> C1 C2</note></rdg>
                    </app>.</p>
                <lb/>
                <p>Ex his vides, quam temere affirmârit, se assumsisse et locum Solis et Ascensionem
                    rectam Dextri Humeri Orionis, Declinationemque ex <pb ed="TBOO" n="VI.117"
                    />Obseruationibus: cum nihil horum per <app>
                        <lem>Obseruationes</lem>
                        <rdg><note><q>Obsesuationes</q> E: corr. T</note></rdg>
                    </app> verum reperiatur. Sed nolo in demortuum plura dicere. Si assumseris tuum
                    locum Solis, et veram Dextri Humeri Orionis Ascensionem rectam, veramque
                    Declinationem, provt nostris Obseruationibus inueniuntur; videbis annotata hîc
                    temporum momenta propius ad tua accedere. Eclipsin huius mensis ob pluuias, quæ
                    a 6. Septemb. quatuor integros dies <app>
                        <lem>continue</lem>
                        <rdg><note><q>continuo</q> C2, ut videtur</note></rdg>
                    </app> hîc durârunt, obseruare non potui, <app>
                        <lem>quanquam</lem>
                        <rdg wit="C2">licet</rdg>
                    </app> me diligenter præparâssem. Admodum inconstans et pluuiosum Cælum hoc Anno
                    hîc <placeName ref="Kassel">Cassellis</placeName> fuit, adeo vt paucas admodum
                    Obseruationes instituere potuerim: Percuperem scire, an idem etiam in alijs
                    locis fuisset. Planetas obseruare Illustrissimus <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Princeps</persName> mihi non permittit,
                    cuius mandato tantum Stellas Fixas obseruare, indeque vera earum loca Calculo
                    indagare cogor. Vult enim ipsius Celsitud. vt Obseruationes nostras publicas
                    faciam, quotidieque calculum earum vrget. Vult posteritati monumentum sui erga
                    Astronomiam amoris relinquere: cui clementi voluntati mihi parendum est. Cedet
                    opus hoc maxime in tuam laudem, nec sis solicitus de Instrumentis. Ea enim cum
                    honorifica tui nominis prædicatione tibi restituam, nec prætergrediar reliqua,
                    de quibus ad nos perscripsisti. Assumsi pro fundamento, vt superioribus quoque
                    literis <app>
                        <lem>significaui</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">indicavui</rdg>
                    </app>, Aldeboræ Ascensionem rectam part. 63. M. 10. quam etiam hoc ipso Anno
                    per Venerem diurnam veram inueni. Quod autem ob id quinque Minutis in
                    Longitudine vbique fere differamus a tuis Obseruationibus, neminem, qui modo
                    subtilitatem huius negotij intelligit, offendet: quin potius eo maiorem fidem
                    apud posteritatem merebimur. Potest Veneris Diameter hanc differentiam
                    introducere. Nihil tamen de hac in Opere nostro agam, <app>
                        <lem>vt</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">quo</rdg>
                    </app> tibi integra potestas relinquatur, <pb ed="E" n="89"/> diligentius et
                    pluribus Obseruationibus hanc rem examinandi. Nec te offendet, quod licet
                    videamus, te omni humana diligentia in tuis Obseruationibus vsum, nihilominus
                    tamen a nostris, quas oculis nostris vidimus, non discedamus: Nec enim id
                    veritatis amantes decet: nec nosmet <app>
                        <lem>alienis plumis ornare</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">ornare alienis plumis</rdg>
                    </app> volumus. Obseruationes tuas huc transmissas diligentissime custodimus,
                    nec alijs inspiciendas præbemus: nec publicationem earum metues. <app>
                        <lem>Tibi regnum, tibi restaurationem Astronomiæ relinquimus</lem>
                        <rdg wit="C2">Tibi restaurationem Astronomiæ, tibi regnum eius
                            relinquimus</rdg>
                    </app>; ac gaudemus, esse, qui ea in re præstare possit id, quod antehac
                    præstitit nemo. Quod si possum tibi quocunque modo esse adiumento, in eo omne
                    meum studium, diligentiam, industriam, fidem sancte tibi polliceor ac defero.
                    Motum Solis a te huc transmissum inuenio exactissime cum nostris Obseruationibus
                    congruere; præterquam circa primos Gradus ♒, vbi eum aliquantulum iusto
                    tardiorem per Venerem reperi: quod tamen ipsum te quoque animaduertisse in
                    prioribus literis arguis. <app>
                        <lem>Accepi in superioribus Nundinis <placeName ref="Frankfurt am Main"
                                >Francofortensibus</placeName> a M. <persName ref="aalborg_hans_1542">IOANNE <app>
                                    <lem>AALBORG</lem>
                                    <rdg wit="C1">Alborg</rdg>
                                </app></persName> Carmina quædam a te ad Nobi<pb ed="TBOO"
                                n="VI.118"/>lissimos quosque viros perscripta: quæ cum auidissime
                            perlegerem, incidi tandem in id, quod ad D. <persName ref="gøye_falk_1555"
                                >FALCHONEM GOYE</persName> miseras, atque ab altera paginæ parte
                            inueni binas imagines, alteram Astronomiæ, alteram eius Artis, quam
                            Spagyricam appellas. Quas cum diligenter intuebar, animaduerti ab
                            vtroque earum latere literas quasdam, circa Astronomiam quidem,
                            SVSPICIENDO DESPICIO: circa reliquam vero, DESPICIENDO SVSPICIO. Diu hæc
                            cum admiratione etiam atque etiam considerans, cogitaui tandem
                            Hieroglyphica esse, teque ijs forte annuere, Artem Spagyricam continere
                            totius Naturæ et Mundi contemplationem, et perinde, ac Astronomia, suos
                            habere Planetas, ac quæ Natura agit per Sidera cælestia, <app>
                                <lem>ea</lem>
                                <rdg><note>post <q>ea</q> add. <q>spagyricam</q> C1</note></rdg>
                            </app> agere simili efficacia per sua Sidera. Hoc si ita est, perquam
                            scire cupio, quid in Arte Spagyrica appelletis Solem, quid Lunam, quid
                            Saturnum, Iouem, Martem, Venerem, Mercurium, quid Elementa. Video
                            abstrusissimam esse Artem, Rerumque Naturam vix sine ea dextre intelligi
                            posse; simileque quid tenuisse Sacerdotes Ægyptiacos. Quo si a te
                            obtinere possem, vt de eo me redderes certiorem, aliaque huc pertinentia
                            adijceres, et qui Autores de hac Arte legendi: gratius mihi accidere
                            nihil omnino posset.</lem>
                        <rdg><note>om. C2</note></rdg>
                    </app> Quod me tam humaniter inuitas, vt te inuisere non intermittam, <app>
                        <lem>gratias tibi quas possum ago</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">ago tibi quas possum gratias</rdg>
                    </app>. Haud ita dudum aiebat Illustrissimus <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Princeps</persName> noster, sibi placere,
                    vt nostras Stellarum Fixarum Obseruationes dedicarem Serenissimo <persName
                        ref="frederik_2_1534">Daniæ Regi</persName>. Si in ea sententia perseuerauerit,
                    potero hac occasione ad te venire: sin minus, conscripsi <placeName
                        ref="Wittenberg">Vitebergæ</placeName> non sine multis vigilijs Organon
                    Mathematicum, quod continet Logisticam Sexagenariam, Doctrinam sinuum, Doctrinam
                    de Compositione rationum seu de Regula sex quantitatum, et Doctrinam
                    Triangulorum tam Sphæricorum quam Planorum, per<pb ed="E" n="90"/>spicue et
                    breuiter multis et ingeniosis compendijs refertum, mihique charissimum: id Regi
                    vestro Serenissimo dedicabo, ne mihi occasio ad te veniendi desit. Conscripsi
                    ibidem etiam Astronomiam, in qua Hypotheses <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >Copernici</persName> traduxi ad mobilitatem Solis (quod fieri posse non
                    ignoras) singulaque Theoricarum Schemata calculo Prutenico declaraui. Verum cum
                    per Obseruationes inuenerim, Tabulas Prutenicas valde insigniter a veritate Cæli
                    abesse; publicationem eius huc vsque distuli, ne vitiosum calculum pro vero
                    discentibus viderer commendare. Si igitur tibi placeret, sique Canones tuos
                    Astronomicos in Lucem emitteres; Loco calculi Prutenici tuum substituerem, vt
                    tuus calculus discentibus redderetur familiaris. Mira breuitate per leges
                    Logicas dissectis Heterogeneis multo plura in eam conieci, quam continent
                    vulgares Sphærici et Theorici libelli. Impulsus sum ad eam <app>
                        <lem>rem</lem>
                        <rdg><note>om. E: add. TBOO ex C1 C2</note></rdg>
                    </app> acerbissimo dolore, quod non sine summa indignatione viderem, in
                    Academijs, vbi inprimis florere debebant hæc studia, nihil fere de hac Arte
                    intelligi: Calculum quidem <pb ed="TBOO" n="VI.119"/>Prutenicum in omnium esse
                    manibus, at tantum secundum mera Prutenica præcepta tractari, nec inueniri, qui
                    Hypotheses eius intelligant, ne quidem inter eos, qui Astronomiam profiteantur
                    ac se summos Mathematicos putent. Motum præcessionis Æquinoctiorum et mutatæ
                    Obliquitatis Zodiaci, cuius Hypotheses neminem adhuc <app>
                        <lem>vidi</lem>
                        <rdg><note>in <q>audiui</q> corr. C1 man sec.</note></rdg>
                    </app> dextre intelligere, nec te multos vidisse arbitror, summa facilitate et
                    perspicuitate tractaui: qui tamen aliter tractandus iam est, cum <app>
                        <lem>Stellæ</lem>
                        <rdg><note><q>Stællæ</q> E: corr. T</note></rdg>
                    </app> suas mutasse Latitudines inueniantur. De diebus quoque tam artificialibus
                    quam naturalibus, deque temporis æquatione ex ipso fundamento non vulgaria
                    proposui. Orbes illos reales et tot axes, obscurantes potius Astronomiam quam
                    explicantes, prorsus sustuli. In <app>
                        <lem>Theorica</lem>
                        <rdg wit="C1">Thorica</rdg>
                    </app> Solis et Lunæ vnam et eandem Circulorum suppositionem assumsi, <app>
                        <lem>nimirum Eccentricum</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">Eccentricum nimirum</rdg>
                    </app>, cuius centrum in circello supra centrum Mundi in linea Apogæi medij, et
                    quidem in centro mediæ Eccentricitatis consistente sit mobile: præterquam quod
                    in Sole anomalia simplex in summa Circelli parte incipiat, in Luna vero duplata
                    a Sole distantia incipiat contrario modo <app>
                        <lem>ab</lem>
                        <rdg wit="C2">in</rdg>
                    </app> ima Circelli parte. Omnino spero discentes summum inde fructum capere
                    posse. Scriptum meum de Cometa accipiet nobilissimus ille et magnificentissimus
                    Vir, <app>
                        <lem><persName ref="kaas_niels_1535">Kaasius</persName> tuus, Cancellarius vester
                            dignissimus</lem>
                        <rdg wit="C1 C2">Cancellarus vester dignissimus, Casæus tuus</rdg>
                    </app>, qui mihi ex carmine tuo innotuit. Quem enim alium potius celebraret
                    Vrania, quam patronum suum? Amo ea, qua debeo, reuerentia summas summi huius
                    Viri virtutes. Quod in literis ad Illustrissimum <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Principem</persName> nostrum perscriptis
                    existimas, omnes Cometas in ipso Cælo supra Lunam generari, nullumque eorum
                    vnquam Elementarem extitisse; facile tibi concederem, nisi obstarent
                    Obseruationes <persName ref="Regiomintanus">Regiomontani</persName> et <persName
                        ref="vogelin_johannes_1500"><app>
                            <lem>Vogelini</lem>
                            <rdg wit="C2">Vögelini</rdg>
                        </app></persName>. Quanquam enim recte asseras, longe subtilioris Artificij
                    esse Parallaxes rite obseruandi, quam hactenus communiter vsitata ratio
                    suppeditare potuerit: tamen velocitas motus eas <pb ed="E" n="91"/>Parallaxes
                    non videtur respuere. Nec sane video, cur non etiam infra Lunam generari
                    possint, cum Elementum Aëris vbique contineatur, planeque ad replendum omnia
                    præcipue conditum videatur, vt per præcedentia constat. Quid de magnis illis
                    Cometis, qui tanta Cæli spatia occupârunt, dicemus? Sed tamen non dubito, quin
                    non contemnendas habeas causas, cur ita statuas. Quæ mea sit sententia, ex
                    adiectis tribus capitibus videbis. In capite vltimo reieci motum violentum
                    diurnum. Omnino Terræ eum tribuendum inuenio. Hæc ad te hoc tempore perscribere
                    volui, ad quæ vt respondeas, te etiam atque etiam oro. His Vale feliciter,
                    nobilissime et ingeniosissime TYCHO, meque tui amantissimum esse omnino tibi
                    persuade.</p>
                <closer>
                    <dateline>
                        <placeName ref="Kassel">Cassellis</placeName>. 11. Calend. Octob. Anno
                        Salutis M. D. LXXXVII.</dateline>
                    <signed><app>
                            <lem>T.T.<lb/>CHRISTOPHORVS ROTHMANNVS, <lb/>Illustrissimi Principis
                                    <persName ref="wilhelm_4_1532"><app>
                                        <lem>WILHELMI</lem>
                                        <rdg wit="C1">Guilielmi</rdg>
                                    </app></persName> LANDTGRAVII HASSIÆ, etc. Mathematicus.</lem>
                            <rdg><note>om. C1</note></rdg>
                        </app></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
