<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Schleswig</settlement>
                                <repository>Schleswig-Holsteinisches Landesarchiv</repository>
                                <collection>Abt. 127.21</collection>
                                <idno>R 119 foll. 387-389</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 384</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1587-10-19"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Heinrich Rantzau</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1587. 19. oktober</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-08" who="#pz">Filen færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.384"/><persName ref="Rantzau, Heinrich">HENRICO RANZOVIO</persName> PRODUCI CIMBRICO TYCHO BRAHE.<lb/>S.
                    D.</opener>
                <p>QUOD nihil hac tota æstate ad te literarum dederim, nobilissime eruditissimeque
                    Domine <persName ref="Rantzau, Heinrich">HENRICE RANZOVI</persName>, amice inprimis colende, neque oblivione ulla tui, cuius
                    memoriam cum filio <persName ref="Rantzau, Gert">GERHARDO</persName>, amico et vicino meo dilecto, sæpius recolo, neque
                    negligentia voluntaria factum existimes. Verum cum in dies expectarem ab 
                    illustrissimo Domino <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">GULIELMO</persName> Landgravio Hassiæ litteras, quibus meis secundo ad
                    ipsum datis per proprium tabellarium respondere pollicitus est, ut earum
                    exemplar tibi unâ cum prioribus, quibus invicem de rebus Astronomicis ex voto
                    egimus, inspiciendum mitterem, accidit ut diutius quam sperabam rescriptio illa
                    procrastinata sit adeo, ut iam primum circa medium Octobris responsum a prædicto
                    illustrissimo Principe ad Literas in Ianuario ipsi perscriptas acceperim. 
                    Contigit vero commodum, quod his ipsis diebus quendam ex meis domesticis <pb ed="TBOO" n="VII.385"/><placeName ref="Lübeck">Lubecam</placeName> ablegaverim, ut papyrum impressoriam, quam operi cuidam,
                    quod nunc typis meis elaboratur, sufficientem desidero, illic mature procuret,
                    et quædam alia negotia, quæ in mandatis habet, unâ meo nomine expediat. Idcirco
                    non inscius, <placeName ref="Segeberg">Segebergam</placeName> unius saltem diei itinere illinc abesse, nolui ipsum tam
                    prope sedes, in quibus moraris, accedere, quin aliquid a me tibi literarum
                    adferret meoque nomine officiose salutem diceret. Dedi itaque huic in mandatis,
                    ut te <placeName ref="Segeberg">Segebergæ</placeName> conveniret hasque literas cum adiunctis tibi tradere non
                    intermitteret. Invenies in his illustrissimi Domini <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Landgravij</persName> et ipsius
                    Mathematici <persName ref="Rothmann">ROTHMANNI</persName> responsionem ad priores meas, quarum (ni fallor) tibi
                    exemplar prius misi. Adiunxi etiam ea, quæ eidem illustrissimo  <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principi</persName> et dicto
                    ipsius <persName ref="Rothmann">Mathematico</persName> postea de rebus Astronomicis luculenter rescripsi, et ab ipso
                    <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principe</persName> denuo remissum responsum, quod modo accepi, unâ addidi. Literæ
                    <persName ref="Rothmann">Mathematici</persName>, quæ adiunctæ erant, non tam cito ob prolixitatem et copiam
                    transcribi poterant, eo quod nuncius meus ob venti oportunitatem abitum
                    festinaret. Sed alio tempore, si ita tibi placuerit, eas facile obtinebis.
                    Addidi etiam festinanter quædam, quæ ex tempore mihi in mentem venerunt, ad
                    hasce ultimas Landgravianas literas per nuncij et otij oportunitatem
                    respondenda, et literarum notis certos paragraphos designavi, quibus
                    responsiones eisdem literis adaptatæ quadrant. Hinc quid de affixarum
                    restitutionibus utrinque sentiamus, facile percipies et non sine voluptate
                    magnam congruentiam animadvertes. Non enim me latet, quanto desiderio rerum
                    Astronomicarum afficiaris, et quam egregie de his meritus sis. Tuum erit, mecum,
                    si quid vel ab antedicto <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principe</persName> vel ex propria Bibliotheca aut aliunde habes,
                    quod ad Astronomicam, qua utrinque delectamur, materiam illustrandam facit,
                    vicissim communicare. Vale, et huic nuncio meo in ijs, quæ illi expedienda
                    iniunxi, tuo consilio authoritateque, ubi opus fuerit, ne deesse velis. Iterum
                    feliciter cum nobilissima uxore et sobole non degenere totaque domo vale. Datæ
                    <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> 19. Octobris Anno 1587.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
