<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Heinrich Brucaeus</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 1105</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Henrik Brucaeus</persName>
                    <placeName>Rostock</placeName>
                    <date when="1587-10-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1587. 28. oktober</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-28" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                
                <p><pb ed="TBOO" n="VII.115"/>HENRICUS BRUCÆUS AD TYCHONEM BRAHE.</p>
                <p><pb ed="A" n="89r"/>GRATISSIMÆ mihi fuerunt tuæ literæ cum literis ultro citroque
                    ad Landgravium et eius Mathematicum scriptis, in quibus non sine voluptate legi
                    vestrarum observationum consensum, tum in Cometa anni 85, tum in stellarum
                    fixarum notatione longitudinum et latitudinum. Latitudines enim uterque mutari
                    statuit, et sequi mutationem declinationis Eclipticæ, sive obliquitatis
                    Eclipticæ variationem. Hæc cum maximâ, sententia COPERNICI, sit 24', quæ aliquot
                    seculorum decursu fiat, et cum non multum inter <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLEMÆUM</persName> et <persName ref="Hipparchos">HIPPARCHUM</persName> et
                        <persName ref="Menelaos">MENELAUM</persName> et <persName ref="Timochares"
                        >TIMOCHARIN</persName> temporum intervallum intercedat, non mirum,
                    latitudinum mutationem ab ijs non annotatam. Verum de <persName
                        ref="Copernicus">COPERNICO</persName> miror, qui evidentem
                    mutationem debuit animadvertere in tanta obliquitatis mutatione inter PTOLEMÆUM
                    et COPERNICUM intercedente, si veræ sunt observationes, quæ tantam obliquitatis
                    Zodiaci variationem tradunt. Quæ autem de refractione siderum tradis, subtilia
                    nimis mihi videntur, et quæ sub regulam cadere vix poterint ob diversas aëris
                    constitutiones, quæ varietatem refractionum in eadem siderum altitudine
                    efficient. Quæ autem a doctissimo <persName ref="Rothmann">CHRISTOPHORO
                        ROTHMANNO</persName> in sua de Cometa anni 85 tractatione commemorantur,
                    velim legere. Ex hypothesi enim falsa verum sequi non dubito; scientiam autem
                    fieri, nullus mihi persuaserit, si debeat ea oriri ex causis veris
                    conclusionis. Videmus autem motum Solis tam per Eccentricum, quam per
                    Concentricum cum Epicyclo tueri nos posse, cum vel neutra vel altera hypothesis
                    vera esse queat, ut non satis intelligam, cur hoc in loco <persName
                        ref="Aristoteles">ARISTOTELES</persName> subtilitatis arguatur. Quæ de
                    cancris fluvialibus scribis, dabo operam, quantum in me erit; verum video
                    maiores difficultates, quam tu fortasse cogites, quod cancrorum emtio et navium
                    in Daniam solutio raro in eadem tempora incidant. Attamen studium meum cum in
                    hoc tum in alio genere cognosces. Bene vale, mi TYCHO, et nos tui studiosissimos
                    habeto. Rostochij 28 Octobris Anno Domini 1587.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
