<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.63</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1568 ad annum 1587</title>, ed. F.R. Friis, 1876-86</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 110-114</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1587-01-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Thaddaeus Hagacius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1587, 25. januar</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-03-28" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.110"/>
                <pb ed="A" n="7v"/>
                <opener>CLARISSIMO VIRTUTE ET ERUDITIONE PRÆEMINENTI VIRO D. DOCTORI <persName
                        ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆO HAGECIO</persName> AB HAYK, MATHEMATICO ET
                    MEDICO INPRIMIS EXCELLENTI, AMICO SUO PERPETUO COLENDISSIMO. <lb/><hi rend="it"
                            ><foreign xml:lang="de">ZU <placeName ref="Praha"
                            >PRAG</placeName>.</foreign></hi>
                    <lb/>S.</opener>
                <p><pb ed="A" n="3r"/>REMITTO tibi nunc tandem, eruditiss. amantissimeque D. THADÆE,
                    doctas et ingeniosas illas tuas de Nova Stella et Cometis aliquot lucubrationes,
                    quas <placeName ref="Frankfurt am Main">Francofurtum</placeName> ad hasce
                    proxime instantes vernales Nundinas (ut illinc per eundem Bibliopolam Gallum, de
                    quo mihi significasti, ad te procurentur, vel, si is officium hac in re
                    detrectârit, ut per hunc ipsum, cui eas tradidi, negotium hoc apud aliquem
                    certum hominem expediatur) perferendas curavi. Quod vero eas nunc tua
                    expectatione proprioque meo proposito tardius hunc tuum fœtum recipias,
                    nuntiorum penuriam causa fuit; rarissime enim aliquis hinc ad vos proficiscitur,
                    et, cum nulla commodior daretur oc<pb ed="TBOO" n="VII.111"/>casio, volebam
                    præteritis autumnalibus nundinis Francofordensibus idem præstitisse, et ob id
                    cum quodam nostratium Bibliopolarum illuc ad dictas nundinas quotannis
                    proficiscentium egeram, ut is hîc ante suum discessum me conveniret secumque
                    librum tuum unâ cum meis literis Francofurto ad te mittendum asportaret; nam et
                    ipsi etiam literas ad Illustriss. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                        >Principem Landgravium Hassiæ</persName> ipsiusque Cels. Mathematicum
                        <persName ref="Rothmann">ROTHMANNUM</persName>, ubi <pb ed="A" n="3v"
                        /><placeName ref="Kassel">Cassellas</placeName> pertransiret, expediendas
                    unâ committere volebam; ille vero, mihi suam operam hac in re non gravatim
                    promittens, omnino me ante discessum suum accedere constituerat. Verum accidit
                    ijs ipsis diebus, quibus illi huc veniendum erat, ut Illustribus hospitibus,
                    utpote <persName ref="Sophie af Mecklenburg">Regina</persName> ipsa denuo me
                    invisente et secum utrumque <persName ref="Ulrich">parentem</persName> adducente
                    unâ cum duce <persName ref="Sigismund August">SIGISMUNDO</persName>, patrui
                    filio, magnoque nobilium virorum comitatu, excipiendis occuparer, quod ille ubi
                    cognoverat, et iam iam dies illi instarent, quibus sine mora abeundum erat, me
                    non accedens itineri se unâ cum socijs commisit. Hinc itaque eveniebat, ut, hac
                    commoditate librum tuum remittendi mihi tunc prærepta, usque in hoc tempus illum
                    mecum retinere coactus fuerim, quemadmodum etiam Illustrissimo Principi
                    Landtgravio hanc meam iustam excusationem, quod etiam ipsius Celsitudinis votis
                    in rescribendo tardius satisfaciam, proxime elapsis diebus per literas indicavi.
                    Perlegi autem hunc tuum librum non sine voluptate et diligentia, tuumque in hac
                    materia indefessum studium pari labore et industria coniunctum commendatione
                    dignissimum censeo. <pb ed="A" n="Ar"/>Essent quidem nonnulla, quæ paulo
                    enucleatius forent constituenda, si observationes exactæ unâ cum otio tibi
                    suppeterent, sed sunt ea utplurimum eiuscemodi, quæ non facile cuivis obvia
                    occurrant, nec usque adeo magni momenti exsistunt. Quod nullæ ex omnibus illis
                    eruditis et ingeniosis alias satis, quibus Parallaxes indagare doces, rationibus
                    motui proprio Cometarum (quo rarissime carent) satisfaciant, existimo, me in
                    ultimis ad te datis literis admonuisse; quare alia erit Parallaxium a motu
                    Cometarum proprio separatarum instituenda ratiocinatio, si non solum
                    speculative, sed etiam in ipsa praxi veritatis scopum collimatius attingere
                    intendamus; quod tibiipsi ulterius expendendum considerandumque relinquo.
                    Stellarum Cassiopeæ tum a se invicem, tum etiam a Nova illa Stella remotiones
                    paulo aliter se habent, quam tui etiam correctiores et reiterati numeri
                    exhibent; sic etiam distantia polaris stellæ ab 11<hi rend="sup">a</hi>
                    Cassiopeæ, pro qua tantum laborasti, 9 scrupulis in tua annotatione abundat.
                    Nequaquam <pb ed="A" n="4v"/>omnino per Radium Astronomicum exquisitæ et ipsi
                    cœlo congruæ stellarum distantiæ ulla adhibita diligentia capi possunt,
                    quacunque tandem longitudine et divisionum subtilitate Radius ille præditus sit,
                    ut alio loco certis rationibus confirmabo, ubi, favente Numine, opus nostrum de
                    prima et Mechanica <pb ed="TBOO" n="VII.112"/>Astronomiæ parte absolutum fuerit et
                    publicæ utilitati communicatum. Ut enim ipsissima stellarum intercapedo
                    obtineatur, necesse est utramque stellam bifariam per rimulas, quæ lineas
                    visuales a superiori pinnacidio ubique paralelas efficiunt, centraliter intueri.
                    Quod nequaquam Radio præstari potest, ideoque nova quædam organa, quæ huic
                    incertitudini præveniant et stellarum exactas infallibilesque remotiones
                    exhibeant, iam dudum excogitavi, quorum fabricam et usum in prænominato opere
                    aliquando (Deo conatus nostros secundante) perspicies. Declinatio Novi Sideris a
                    te constituta 4 ad minus scrupulis iusto maior est, et ratio inquirendi eius
                    longitudinem e tempore transitus per Meridianum non caret evidentibus
                    obstaculis; <pb ed="A" n="5r"/>difficillime enim exactissima illa temporis
                    momenta cognita veniunt, et licet hoc magna adhibita industria possibile
                    concedamus, nihilominus Solis locus vel ex ipso <persName ref="Copernicus"
                        >COPERNIANO</persName> calculo depromtus huic negotio non sufficit, siquidem
                    Solari in cœlo cursui nequaquam congruus existit, ut ex ea, quæ in Diario isto,
                    quod a nobilibus Gallis accepisti, reperitur, restitutione colligere potes.
                    Oportuit etiam affixarum stellarum loca, quorum usus in Stella illa Nova et
                    Cometis requirebatur, prius per certas observationes emendata habere, ut ea, quæ
                    superstruerentur, rectius constarent; quod dum non solum a te omnibusque fere
                    alijs hactenus neglectum est, sed etiam a me in tractatulo nostro de Stella illa
                    Nova dudum edito prætermissum, factum est, ut scopum ipsum in certis et exactis
                    longitudinibus latitudinibusque et ijs, quæ hinc derivari possunt, cognoscendis
                    non satis præcise in Stella illa Nova attigerimus. Horum verum a me emendationem
                    in opere, quod nunc de tota hac materia impressioni adorno, brevi, Deo volente,
                    invenies. Si itaque tua omnino edere decrevisti (in quo proposito ut perseveres,
                    potius autor <pb ed="A" n="5v"/>quam dissuasor esse velim), <app>
                        <lem>percuperem, ne quid ex meo illo libello adiungeres, cum omnia
                            correctiora et elimatiora sim propediem in lucem emissurus</lem>
                        <rdg><note>pro his verbis ipsius Tychonis manu antea sic scriptum fuit:
                                <q>vellem, ut plura de meis, quo ad Novam Stellam attinet, non
                                adiungeres, quam quod breviter indicares, me etiam nullam ei
                                adfuisse parallexin deprehendisse, et ob id plane ætheream, imo in
                                suprema omnium octava sphæra constitutam iudicasse. Hæc saltem
                                referendo nec ab ipsa veritate nec a meo consensu quidpiam alieni
                                feceris, cætera particulariora ipsemet (Deo volente) collimatius
                                proponam</q></note></rdg>
                    </app>. In Cometa anni 1577 videris non eandem quam in Nova Stella adhibuisse
                    diligentiam, licet teipsum postea in alio quodam scripto oportune correxeris.
                    Nam plane exigua et fere insensibilis illi Cometæ aderat Parallaxis, et
                    rectissime omnium de eo scripsit <persName ref="Mästlin">MÆSTLINUS</persName>,
                    ut ob id immerito illum in quibusdam taxes. Ratio illa observandi per filum in
                    directum ad stellas extensum non quidem exactæ certitudini satisfacit,
                    nihilominus si exquisita et nulli fallaciæ obnoxia organa in promtu non sunt,
                    dubijs et incertis imo ipsi Radio quamoptime elaborato hanc filarem observandi
                    rationem anteferrem. <pb ed="A" n="6r"/>Sed de his suo loco et tempore
                    copiosius. <persName ref="Georgius Trapezuntius"><app>
                            <lem wit="#Friis">TRAPEZUNTIJ</lem>
                            <rdg wit="#A">Trapezontii</rdg>
                        </app></persName> in <persName ref="Ptolemaios">PTOLOMÆUM</persName>
                    introductionem an quispiam sit Typographorum Francofurtum venientium, qui eam
                    typis edere velit, expiscari curo. Interea librum illum mecum conservo, quod
                    bona tua venia fieri non diffido. <pb ed="TBOO" n="VII.113"/>Et quia constitui (Deo
                    favente) proxima instante æstate in Germaniam excurrere (modo veniam a Sereniss.
                        <persName ref="Frederik 2.">Rege</persName> nostro, uti spero, impetravero),
                    cumque tunc quamprimum Cassellis (ubi Principem Landtgravium ob commune hoc
                    studium convenire decrevi) discessero, Francofurtum me conferre in votis habeo
                    idque circa tempus autumnalium Nundinarum. Ideo, si <persName ref="Georgius Trapezuntius"><app>
                        <lem wit="#Friis">TRAPEZUNTINA</lem>
                        <rdg wit="#A">Trapezontina</rdg>
                    </app></persName> illa editio prius non successerit, inter alia librum illum mecum accipiam
                    eiusque publicationem omni conatu tunc procurabo, quod eam etiam ob causam tibi
                    nunc indicare volui, ut, si forte res tuæ ita ferrent, quod in illa mea
                    excursione alicubi in vobis vicina <placeName ref="Germany">Germania</placeName>
                    vel <placeName ref="Leipzig">Lipsiæ</placeName> aut <placeName ref="Dresden"
                        >Dresdæ</placeName> simul convenire possimus, interea tecum de hoc
                    deliberare possis; nihil enim mihi gratius eveniret, quam si facultas <pb ed="A"
                        n="6v"/>daretur, ut quemadmodum <placeName ref="Regensburg"
                        >Ratisbonæ</placeName> olim nunc iterum alicubi vel pauculis diebus nos
                    invicem gratis sermonibus coram complecti possemus. Tuum itaque erit mature
                    aliquid certi hac in re statuere et mihi tuam voluntatem prima quaque occasione
                    significare. <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> in illo itinere accedere
                    vix mihi commodum erit; etiamsi enim omnia votis meis successerint, non tamen
                    ante initia Iulij hinc discedere statui, et ante hyemem in patriam mihi
                    necessario ad mea revertendum erit. Tu itaque da operam, ut medium aliquod
                    inveniatur, quo votis nostris utrinque (nam et te idipsum exoptare non dubito)
                    satisfiat, mecumque tuam mentem in his quam primum (ut prius etiam rogavi)
                    communica. Existimo, me tibi ultimo misisse exemplar quoddam Literarum
                    Illustriss. Principis <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">WILHELMI</persName>, Landtgravij Hassiæ, quibus meis respondebat, unâ
                    etiam cum Mathematici ipsius Celsitudinis <persName ref="Rothmann">CHRISTOPHORI <app>
                        <lem wit="#Friis">ROTHMANNI</lem>
                        <rdg wit="#A">Rottmanni</rdg>
                    </app></persName> literis. Et quia semel atque iterum ab eodem Principe de responsione
                    sollicitatus sum, eo quod easdem ob causas, quibus tibi etiam hactenus scribere
                    non licuit, hanc multo tempore differre coactus fuerim, <pb ed="A" n="7r"
                    />proxime idcirco elapsis diebus, nactus iam tandem commodam occasionem, ipsius
                    Celsitudini rescripsi; quare, ut meum etiam hoc responsum cum prioribus
                    Principis huius literis conferre possis, adiunxi hîc illius exemplar, præsertim
                    cum eam inprimis materiam contineat, qua te plurimum affici compertum habeo.
                    Addidissem quoque exemplar meæ ad ROTHMANNI literas responsionis, verum, cum is,
                    per quem nunc hasce mitto, abitum festinet, eo quod Cimbriam, patriam suam, ante
                    Nundinarum illarum Francofordensium accessum invisere constituerit, non
                    relinquebatur nobis tantum temporis, ut descriptionem eius fieri curare
                    concederetur, ipsa etiam prolixitate, qua Landtgravianas literas fere in duplo
                    excedunt, pro hac tanta otij penuria idipsum non admittente; sed hæc et alia suo
                    tempore commodius fortassis obtinebis. Cumque nunc charta deficiens scribendi
                    finem facere admoneat, pluribus supersedeo, teque, charissime THADÆE, cum tota
                    familia Deo om<pb ed="TBOO" n="VII.114"/>nium rerum autori commendo. Is te quam
                    diutissime conservet animo corporeque incolumem. Vale et prima quaque oblata
                    occasione rescribe. Iterum quam felicissime vale. Datæ Uraniburgi die 25.
                    Ianuarij Anno 1587. </p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus<lb/>TYCHO BRAHE.</p>
                <lb/>
                <p><app>
                        <lem>Boni</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app> consule has raptim exaratas et incertas literas, quas recognoscere, nedum
                    rescribere nuncij festinatio non admittebat.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
