<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C">
                        <bibl>Exemplum epistolae Casellis asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1587-01-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1587, 20. januar</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div><opener><pb ed="TBOO" n="VI.85"/><pb ed="E" n="57"/><app>
                            <lem>ERVDITISSIMO VIRO VARIAQVE DOCTRINA, IN PRIMIS VERO INSIGNI
                                ASTRONOMIÆ PERITIA EXCELLENTI</lem>
                            <rdg wit="#C">Eruditione multifaria, in primisque rerum Astronomicarum
                                sublimi et præclara cognitione Viro excellentissimo</rdg>
                        </app> D. <persName rend="Rothmann">CHRISTOPHORO ROTHMANNO</persName>,
                        ILLUSTRISS. PRINCIPIS <app>
                            <lem><persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                                >WILHELMI</persName></lem>
                            <rdg wit="#C">Gvilielmi</rdg>
                        </app> LANDTGRAVII HASSIÆ, ETC. MATHEMATICO <app>
                            <lem>AULICO</lem>
                            <rdg wit="#C">apprime sedulo et industrio</rdg>
                        </app>, AMICO SUO PLURIMUM DILECTO.</opener>
                <p>QVAS ad me superiori Anno Mense Aprili, tum Mandato Illustrissimi <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principis</persName> tui, tum etiam
                    propria erga me, meaque studia beneuolentia adductus, dedisti literas,
                    Eruditissime <persName ref="Rothmann">ROTHMANNE</persName>, <app>
                        <lem>longe mihi</lem>
                        <rdg wit="#C">eæ mihi longe</rdg>
                    </app> erant acceptissimæ, eo præsertim nomine, quod reconditiorem circa res
                    Astronomicas mecum collationem multifariam continerent. Cur vero Illustrissimi
                    Principis literis, et tuis etiam, vestra expectatione tardius respondeam,
                    excusationem meam Illustriss. Principi exposui. Nec dubito ipsius Celsitudinem
                    pro Heroico illo animi sui candore, eam æqui bonique accepturam. De
                    Obseruationibus etiam cælestibus, tum vestris, tum meis, in trutinam inuicem
                    vocatis, latius in literis meis ad Illustrissimum Principem egi, eiusque
                    Celsitudini nonnullas e nostris, vt clementi ipsius petitioni morem gererem,
                    communicaui. De his itaque copiosius ad te perscribere non duxi operæ pretium,
                    ne eandem cantilenam tædiose recinere videar. Siquidem ex ijs quæ ad Illustriss.
                    Principem a me transmissa sunt, hæc proculdubio tibi cognoscenda venient. De ijs
                    itaque potissimum, quæ proprijs tuis literis, tam prioribus, quam secundo
                    missis, continebantur, nunc vberius tecum agam. Conuenientiam illam propemodum
                    exactam, inter tuas et nostras in Cometa Anni 85. Obseruationes, Illustriss.
                    Principi tuo, et tibi adeo placuisse, vt admirationem inde iucunditatemque non
                    exiguam <app>
                        <lem>perceperitis</lem>
                        <rdg wit="#C">perciperetis</rdg>
                    </app>, mihi non minus intellectu volupe erat. Quodque eam ob causam mihi tuum
                    pereruditum scriptum (licet non ad Colophonem perductum) de hoc Cometa
                    transmisisti, vt congruentiam <app>
                        <lem>vestrarum</lem>
                        <rdg wit="#C">nostrarum</rdg>
                    </app> Obseruationum cum meis plenius inde cognoscerem, longe mihi gratissimum
                    fuit. Perlegi scriptum illud semel atque iterum, mihique mirum in modum placuit.
                    Optandum sane foret, vt ea quæ de præteritis aliquot Cometis, superioribus annis
                    conspectis, plerique Germanorum vestrorum effutierunt potius, quam per
                    exquisitas et infallibiles Obseruationes Mathematice demonstrârunt, pari
                    diligentia et certitudine elaborata fuissent. Nec enim tantum inter eorum et
                    nostra placita in situ et motu Cometarum discrepantiæ, et ab ipso cælo
                    veritatisque quærendæ nucleo deuiationis, non sine fastidio <app>
                        <lem>tum</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>deprehendissem</lem>
                        <rdg wit="#C">deprehenderem</rdg>
                    </app>. Co<pb ed="TBOO" n="VI.86"/>metam illum longe supra Elementarem orbem, in
                    altissimo æthere cursum suum absoluisse, rectissime mecum statuis, quamuis
                    omnium pene Philosophorum, tam veterum, quam recentium refragentur sententiæ. In
                        <pb ed="E" n="58"/>hoc saltem <app>
                        <lem>perexiguum</lem>
                        <rdg><note>post <q>perexiguum</q> add. <q>qvid</q> C man. sec.</note></rdg>
                    </app>, et nullius etiam momenti inter nos reperitur discriminis, quod tu plane
                    nullam illi adfuisse parallaxin colligas; ego vero eam vnius circiter ab initio
                    scrupuli, et postea saltem dimidij adinueni. Quamuis, vt verum fatear, et ipse
                    eandem subinde plane nullam, ob tenuitatem eius tam exilem, discernere potuerim.
                    Verum quia ex motu proprio inferre licuit, eum longe infra octauam Sphæram, <app>
                        <lem>vtvt</lem>
                        <rdg wit="#C">ut qvamvis</rdg>
                    </app> supra Solem constitutum fuisse, ideo aliqualem, licet perexiguam vixque
                    perceptibilem aspectus diuersitatem obtinere consentaneum erat. <app>
                        <lem>Quin</lem>
                        <rdg wit="#C">cum</rdg>
                    </app> non Mars saltem, præsertim <app>
                        <lem>Acronychus</lem>
                        <rdg wit="#C">Acronicus</rdg>
                    </app>, Parallaxin obseruabilem ingerat, vt nos in Principio Anni 82.
                    experimentum fecimus; sed ipse etiam ♃, vt de ♄ Stella nihil dicam, cum sensibus
                    in tenuissima illic differentia non relinquatur locus. At discrimen hoc inter
                    nos adeo exiguum est, vt frustra de hoc verba facere videar. In Longitudinibus
                    et Latitudinibus Cometæ a te animaduersis, paulo maior licet et ipsa quoque
                    nullius pene momenti, reperitur inter nostras Obseruationes differentia, quæ
                    tantilla est, vt vix quina vel sena scrupula ad summum attingat. Imo etiam multo
                    sæpius <app>
                        <lem>plane</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> censentiat. Euenit autem, vt opinor, hæc minutula inter nos discrepantia,
                    eam potissimum ob causam, quod tu loca Fixarum, quarum vtrinque vsus fuit, paulo
                    aliter, quam ego, assumseris. Tibi enim <app>
                        <lem>Aldebora</lem>
                        <rdg wit="#C">Aldeboram</rdg>
                    </app> in part. 4. M. 7. ♊ cum Latitudine part. 5. M. 29. <app>
                        <lem>Aust.</lem>
                        <rdg wit="#C">Merid.</rdg>
                    </app> collocatur, quam ego <app>
                        <lem>a</lem>
                        <rdg wit="#C">e</rdg>
                    </app> meis Obseruationibus in part. 4. M. 1. ♊ cum Latitudine 5. 31. Merid.
                    constituo, discrimine saltem in Longitudine 6. scrupulorum, in Latitudine vero
                    duorum inter vtramque positionem incidente. Lucidam vero in capite ♈, quam
                    tertiam appellatis, tu in part. 1. Min. 58. ♉, cum Latitudine part. 9. M. 57.
                    Bor. Ego vero in part. 1. M. 54. ♉, cum Latitudine, part. 9. M. 57. Bor.
                    assumebam, differentia in Longitud. saltem 4 in Latitudine prorsus nulla nobis
                    interueniente. Cumque ego ijsdem potissimum Fixis, in peruestigandis huius
                    Cometæ apparentijs vsus fuerim, leuiusculum <app>
                        <lem>quod</lem>
                        <rdg wit="#C">qvid</rdg>
                    </app> varietatis ex hac licet perexigua diuersitate, inter nos in locis Cometæ
                    constituendis contingere potuit. Quamuis discrimen hoc etiam in ipsis Fixarum
                    locis adeo sit exiguum, vt vix mentionem mereatur. Situm vero harum duarum
                    Fixarum, quo ad longum et latum, exactissime se habere, vt nostra annotatio
                    præbet, ipsa distantia inter vtramque, quam ego eandem pene vobiscum, aliquoties
                    part. 35. scrup. 32¼. cælitus accepi, comprobat. Sin autem ex complementis
                    Latitudinum, et angulo per differentiam longitudinis comprehenso, Triangulorum
                    rationibus intercapedinem rimeris, in tua assignatione fere scrupulum vnum
                    abundat. Hoc vero tantillum, licet per se <pb ed="TBOO" n="VI.87"/>non magni
                    momenti, tam subtiliter expendi ridebunt merito vulgares Cæli contemplatores,
                    quibus dena etiam scrupula non reputanda æstimantur. Idque non immerito, cum ad
                    semisses vel etiam integros gradus (pudet dicere) sæpenumero cæcutiant.
                    Diuersitas Meridianorum nostrorum quæ quintam horæ partem, meo <pb ed="E" n="59"
                    />iudicio, saltem adæquat, ab initio, cum celerior erat Cometæ motus, non nisi
                    vnico scrupulo Obseruationes nostras variare potuit. In fine vero, cum tardior
                    fieret, insensibilis peneque nulla differentia <app>
                        <lem wit="T">hinc</lem>
                        <rdg wit="#E">hanc</rdg>
                    </app> causabatur. Discrimen inter assumtam vtrinque Declinationem maximam nihil
                    fere importat. Ego enim præsupposui eam part. 23. M. 31. licet dimidio scrupulo
                    (quod negligendum hoc loco duxeram) maiorem adinuenerim, quam tu part. 23. scr.
                    30. saltem vno scrupulo nostra minorem efficis. Neque sane intelligere possum,
                    quomodo hanc, et non potius eandem mecum, vel adhuc maiorem Declinationem
                    maximam, ex Obseruationibus Solis Illustriss. <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principis</persName>, per Quadrantes,
                    licet tunc non adeo correctos, habitis, colligere potueris. Ego enim in
                    Obseruationibus Solaribus mihi transmissis, vbique fere inuenio Altitudinem
                    maximam Solstitialem part. 62. M. 12. quibus si Parallaxin addideris, prouenit
                    vera part. 62. M. 13. S. 20. Hinc ablata Altitudine Æquatoris, qualis tunc
                    præsupponebatur part. 38. M. 42. euadit declinatio Eclipticæ ab Æquatore part.
                    23. M. 31⅓. a nostra insensibiliter differens. Si vero Altitudinem maximam part.
                    62. M. 13. vel 14. quæ etiam alicubi offertur, et veriorem Poli Altitudinem in
                    consilium adhibueris, adhuc maior euadet, vt ob id non videam, cur vel ex ipsis
                    Illustriss. Principis Obseruationibus tunc cognitis, cum nostra Declinatione
                    maxima standum non foret, cum ea similis, et potius maior, quam minor collatis
                    singulis, inde eruatur. Sed non dubito, quin per correctiora vestra Instrumenta
                    mecum postea deprehenderitis, Declinationem hanc maximam nunc esse part. 23. M.
                    31½. quemadmodum et nos tum præterito Anno, tum aliquot præcedentibus pluribus
                    machinis experti sumus. Quamuis Solis Altitudo meridiana, in vtroque Solstitio
                    adhibita Parallaxi eam præbeat saltem part. 23. M. 27. plus 4. scrupulis
                    minorem, consentientem quidem melius cum <persName ref="Copernicus"
                        >Copernici</persName>
                    <app>
                        <lem>et</lem>
                        <rdg><note>post <q>et</q> add <q>eius</q> C man, sec.</note></rdg>
                    </app> Coætaneorum annotatione, sed ob Refractionem Solarem, in decliuiori situ
                    iuxta Brumam <app>
                        <lem>prouenientem</lem>
                        <rdg><note><q>peruenientem</q> E, corr. T</note></rdg>
                    </app>, errori adeo sensibili obnoxiam. Sol enim nobis non integre 11. gradibus,
                    in ipso Meridie iuxta Solstitium Hybernum, eleuatur. Nec multo altior <persName
                        ref="Copernicus">Copernico</persName>
                    <placeName ref="Frombork">Fruenburgi</placeName> extitit. Peto autem peramanter,
                    vt mihi prima quaque occasione, inter alia significes, qualem illic per
                    Neoterica vestra et correctiora Instrumenta Solis Eleuationem maximam et minimam
                    deprehenderitis, tum <app>
                        <lem>quoque</lem>
                        <rdg wit="#C">etiam</rdg>
                    </app> eandem circa vtraque Æquinoctia, vel potius per totum Anni curriculum, vt
                    collationem cum nostris <app>
                        <lem wit="TBOO">Obseruationibus</lem>
                        <rdg wit="#E">Obseruationihus</rdg>
                        <!-- herti -->
                    </app> eo plenius instituere liceat, et Stellarum etiam, tum Circum<pb ed="TBOO"
                        n="VI.88"/>polarium, tum aliarum Altitudines Meridianas exactiores adiungere
                    velis, vtque integrum tuum scriptum de Cometa vltimo, mecum impertiri non
                    graueris, etiam atque etiam vna rogo. Nec enim dubito, te nunc illi extremas
                    imposuisse manus. Quod autem in portione eius mihi transmissa Cælum totum
                    aëreum, nec e solida materia constare, imo nil aliud quâm Aërem ipsum esse
                    asseueras, id facile tibi <pb ed="E" n="60"/>concesserim, modo aërem qui supra
                    Lunam sit, multo subtiliorem quam hunc Elementarem intelligas, adeo vt Ætheris
                    potius liquidissimi et subtilissimi, quam Aëris elementaris nomen mereatur. Nec
                    enim ego, multis ab hinc annis, in ea fui sententia, orbes aliquos realiter in
                    cælo existere, materiamque cæli duram et imperuiam esse, Stellasque tantum ad
                    motum orbium conuolui. Multa <app>
                        <lem>siquidem</lem>
                        <rdg wit="#C">enim</rdg>
                    </app> hinc sequuntur absurda, et si nihil aliud, sane tot Cometæ in æthere
                    cursum præcedentibus aliquot annis exercere certissime a nobis animaduersi, qui
                    nullius orbis ductum concomitabantur, idipsum sufficienter refellunt. Iudicaui
                    itaque semper naturalem motus scientiam singulis Planetis congenitam, vel potius
                    diuinitus inditam esse, qua in liquidissimo et tenuissimo æthere cursus sui
                    normam regularissime et constantissime obseruare coguntur, nullius fulciminis
                    vel promotoris indigi, quemadmodum ipsa etiam Terra, in aëre liquido, nullo
                    fulcro stabilita, solo proprio vndique innixa centro, firmatur. Vt autem sic
                    reuera statuam, et alia quædam, quam vel Ptolemaica, vel <persName
                        ref="Copernicus">Coperniana</persName> circa Reuolutionum cælestium
                    dispositionem ratiocinatio, multo <app>
                        <lem wit="#C">his</lem>
                        <rdg wit="#E">hic</rdg>
                    </app> competentior a me, ipsa experientia docente, nouiter explorata, (de qua
                    nunc non est dicendi locus) plurimum confirmat. Quod autem celeberrimus ille
                    nostri Æui Philosophus <persName ref="Ramus">PETRVS RAMVS</persName>
                    existimârit, sine Hypothesibus per Logicas rationes Astronomiam constitui posse,
                    caret fundamento. Proposuit quidem ille mihi ante annos elapsos 16. cum
                        <placeName ref="Augsburg">Augustæ Vindelicorum</placeName> vna essemus, hanc
                    opinionem, et hortator simul erat, vt postquam per Hypotheses Siderum cursum in
                    exactum ordinem redegissem, idem sine his tentare affectarem. Id enim fieri
                    posse, <app>
                        <lem>hanc</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> rationem addidit, quod legisset Ægyptios facilimam olim habuisse
                    Astronomiæ cognitionem; Cumque hypothesium ratio difficilis, et intricata
                    videatur, oportere eos alia compendiosiore, et planiore via siderum cursus
                    cognouisse, ideoque citra omnes hypotheses. At ego illi resistebam, ostendens
                    sine hypothesibus Phænomena cælestia non posse in scientiam certam redigi, neque
                    vt intelligantur, excusari. Facilitatem vero illam Ægyptiacam saltem in
                    Æquatorijs Planetarum, quibus se a supputatione tædiosa liberârunt, cum
                    Ephemeridum expedita ratio nondum in vsu foret, extitisse. Verum cum is, vir
                    alias perspicaci ingenio præditus, et veritatis, si quis alius, amans,
                    penetralia artis huius non penitus perspexisse mihi videretur, varietatemque in
                    motu siderum <pb ed="TBOO" n="VI.89"/>statis anni temporibus nequaquam
                    recurrentem non animaduertisse, quicquam hac in parte obtinere ab ipso nec
                    potui, nec volui. Habet is plerosque adhuc asseclas, qui idem fieri posse
                    sperant, sed qui rem ipsam neque intelligant, neque vnquam in effectum sint
                    deducturi. Cum enim omnia constent numeris, ponderibus, et mensura, sine his
                    etiam, quicquam in mundo visibili explicari nequit. Hypotheses autem nihil
                    aliud, quam mensuram apparentis motus per circulum aliasque figuras ostendunt,
                    quas Arithmetica in numeros resoluit. <pb ed="E" n="61"/>Sine his si quis
                    Astrorum motus comprehendere velit, fortunam, quod dici solet, inuocet, et
                    supramundanam extra hominum intellectum, planeque incorpoream, et plus quam
                    angelicam rationem imaginetur, necesse est. Sed hæc de his satis. De
                    Instrumentis et Obseruationibus hinc factis, restat vt nunc plenius tecum
                    colloquar. Non est quod dubites, <persName ref="Wittich, Paul"
                        >Witichium</persName> illum Instrumentorum instaurandorum rationem, quam
                    Illustriss. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principi</persName> tuo
                    proposuit, hîc cum mecum esset, accepisse, quamuis non omnia pari ratione, vel
                    animaduerterit, vel illic satis fideliter exposuerit. Cum enim is Anno, ni
                    fallor, 80. huc accessisset, se in meam familiaritatem facile insinuauit, partim
                    quod hominem ob ingeniosam in Mathematicis, præsertim quo ad Geometriam attinet,
                    solertiam magnifacerem, partim quod is se perpetuo mecum mansurum, mihique in
                    studijs Astronomicis fidum Achatem toto vitæ tempore futurum, sponte offerret.
                    Vnde factum est, vt liberaliter illi mea inuenta communicârim, neque quicquam
                    eorum celârim, quæ tunc in promtu habebam, vel etiam in posterum elaborare
                    decreueram. Verum cum is paulo vltra anni quadrantem mecum commoratus esset
                    existimaretque se iam satis suis desiderijs potitum, prætendebat auunculum suum
                        <placeName ref="Bratislava">Vratislauij</placeName> e viuis decessisse,
                    cuius hæreditas lucrum magnum, si mature adesset, illi adferret. Impetrata
                    itaque facile discedendi copia, intra 7. vel 8. hebdomadas huc se reuersurum
                    spondebat. Verum ex eo tempore, nec ipsum, nec quicquam literarum ab eo
                    profectum vidi, neque de eo, vbinam esset, audiui, priusquam Illustrissimi
                    Principis tui literas, D. <persName ref="Rantzau, Heinrich">HENRICO
                        RANZOVIO</persName> scriptas, perlegerem, <app>
                        <lem>ex quibus</lem>
                        <rdg wit="#E">ex-quibus</rdg>
                        <rdg wit="#C">e quibus</rdg>
                    </app> statim intellexi, eum Instrumentorum formam et rationem, quam hîc
                    viderat, magna ex parte illic expressisse. Quod forsan et alibi ab ipso interea
                    factitatum est. Et sane hoc pacto mihi rem non ingratam effecit, siquidem
                    percuperem multis in locis quam plurimos extare, qui exquisitis et minime
                    fallacibus Instrumentis siderum apparentias mecum scrutarentur. Attamen si mea
                    Inuenta multis annis, et longa Experientia nec paucis sumtibus et laboribus
                    comparata, pro suis venditat, nec fatetur per quem ea habuerit, rem a viro bono
                    et grato, ac sinceritate integritateque Mathematica alienam committit. Intelligo
                    autem partim e tuis literis, partim e relatione <persName ref="Flemløse">mei
                        domestici</persName>, qui vobiscum fuit, eum non omnia, prout hîc <pb
                        ed="TBOO" n="VI.90"/>viderat, satis competenter Illustrissimo <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principi</persName> ordinasse. Diuisionem
                    quidem, qua <app>
                        <lem>nos</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> in omnibus fere Instrumentis similiter vtimur, satis recte indicasse
                    comperio, et in pinnacidiorum rimulis pro nocturnis Stellarum Obseruationibus
                    apprime oportunis (quod inuentum cum primum ille hîc vidisset, se non frustra in
                        <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> venisse aiebat, multoque auro
                    præstantius æstimabat) <app>
                        <lem wit="#C">quædam</lem>
                        <rdg wit="#E">quidem</rdg>
                    </app>, licet inperfecte, imitatum esse. Dum enim compendium in his quærebat, et
                    per binas rimulas, idem quod nos quaternis efficere præsumebat, veritatis
                    quærendæ dispendium fecit, nostrisque inuentis detrahendo, sibijpsi et
                    Obseruationum certi<pb ed="E" n="62"/>tudini derogauit. Refert quidam meorum, <app>
                        <lem>qui</lem>
                        <rdg wit="#C">quod</rdg>
                    </app> tunc teraporis, cum hîc esset, ab eo audiuerit, <app>
                        <lem>ipsum</lem>
                        <rdg wit="#C">se</rdg>
                    </app>, quando nostrorum Instrumentorum fabricam imitaturus esset, <app>
                        <lem>dixisse, se</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> paucioribus rimulis idem effecturum, hocque compendium sibi ipsi
                    reseruaturum. Quam vero egregie id præstiterit, vos non sine multarum
                    Obseruationum dispendio experti estis. Ego vbique, præsertim in Quadrantibus,
                    quaternas in inferioribus pinnacidijs, cum superioris pinnacidij 4. lateribus
                    vndique parallelas adhibeo rimulas, quas auctiores et laxiores interdum efficio,
                    prout Stellarum magnitudo efflagitat. Alias enim per binas rimulas lateralem et
                    superius sitam, Stellarum transitus et altitudines centraliter exacteque
                    nequaquam discernuntur, quod ipsa facile ostendit Experientia. Et nisi vos hac
                    edocti, duplicem rimulam visualem viceuersa inferiori pinnacidio applicassetis,
                    etiamnum in obseruandis adamussim sideribus, frustra laboraretis. Diuisionis
                    autem illius per puncta transuersalia inuentionem, (quam tute cuiuscunque sit,
                    ingeniosam prædicas) primum <placeName ref="Leipzig">Lipsiæ</placeName> ab
                        <persName ref="Homelius">Homelio</persName> habui, ante annos plus minus 24.
                    cum annum ætatis agerem 17. verum saltem in linea recta, vtpote in Radio
                    Astronomico pluribus particulis diuidendo, ipsius imitatione ea tunc vtebar. At
                    cum postea per Quadrantes, Altitudines etiam Siderum perscrutari inciperem, et
                    in minoribus Instrumentis vulgarem diuisionem minimis portiunculis non sufficere
                    satis experirer, ad Nonnianam illam, quam Propositione tertia de Crepusculis
                    tradit, subtilitatem me conuerti, eandemque adhuc exactiorem pluribus
                    subdiuisionibus reddidi, supputatis etiam Tabulis, e quibus cuiuslibet puncti
                    altitudo scrupulose sine morâ cognosceretur. Cumque res ipsa doceret, ne hoc
                    quidem inuentum Nonnianum id habere in recessu, quod in accessu pollicebatur,
                    cæpi cogitare, an diuisio illa prædicta, qua linea recta subtilissime per puncta
                    transuersalia in minores secatur particulas, etiam curuis et circularibus
                    applicari possit. Et quamvis ab initio non par videbatur ratio, ob rectarum et
                    curuarum disconuenientiam, tamen cum in tam paruo interuallo, vt quinorum vel
                    denorum scopulorum lineæ curuæ paruo interstitio a se inuicem ductæ, non
                    differant sensibiliter a rectis, negotium hoc satis com<pb ed="TBOO" n="VI.91"
                    />mode succedere animaduerti, hacque <app>
                        <lem>idcirco</lem>
                        <rdg wit="#C">ideo</rdg>
                    </app> diuisione in Quadrantibus, <app>
                        <lem>Sextantibus, Armillis</lem>
                        <rdg wit="#C">Sextantibus et Armillis</rdg>
                    </app> ab hinc multis annis felici successu semper vsus sum, eamque vobis
                    communicatam, quacunque tandem occasione, gaudeo, vt pari præcisione mecum
                    Sidera perscrutari eo commodius possitis, ita, vt nostræ Obseruationes simul
                    collatæ eundem veritatis scopum scrupulose, vt par est, (quod etiam non sine
                    voluptate fieri experior) attingant. Sextantis Instrumentum a me ante annos plus
                    minus 18. cum <placeName ref="Augsburg">Augustæ Vindelicorum</placeName>
                    degerem, excogitatum, (quod etiam ibidem <persName ref="Ramus">PETRO
                        RAMO</persName>
                    <app>
                        <lem>cum</lem>
                        <rdg wit="#C">dum</rdg>
                    </app>
                    <pb ed="E" n="63"/>mihi adesset, vna cum Quadrante illo permagno 14. Cubitorum,
                    quem extra vrbem in horto quodam Consulis <persName ref="Hainzel, Paul"
                        >HENZELII</persName> construi curaueram, ostendi, qui eorum a me
                    descriptionem auide efflagitabat) ab eo tempore semper in vsu habui, eo quod
                    certa ratione et multa Experientia per Radium, cuiuscunque tandem foret
                    magnitudinis vel diuisionis, ratas distantias nequaquam inueniri, compertum
                    haberem. Quare per Sextam circuli partem (vt commodior fieret Instrumenti
                    tractatio) regulis applicatam, idem tentare certiore euentu aggrediebar. Atque
                    ob id Instrumento huic Sextantis nomen indidi. Is vero, quem <persName
                        ref="Wittich, Paul">Witichius</persName> hîc vidit, qui chalybeus erat,
                    catenulâ illa carebat, qualem vos adhibuistis. Per Cochleam enim transuersam
                    distantiæ in Instrumento arctabantur, dilatabanturque. Et licet Cochlea illa in
                    directum porrigebatur, tamen quia clauiculos, vbi affixa erat, conuolubiles
                    habuit, motioni nihilominus circulari sufficiebat. Hanc etiam commoditatem
                        <persName ref="Wittich, Paul">Witichius</persName>, quo minus eam indicârit,
                    neglexisse videtur, vt ob id catenulam illam eius loco applicare vobis fuerit
                    necessarium. In pinnacidijs quædam aliter, quam tunc in isto Sextante habebam,
                    limitâstis, quæ mihi admodum commode ordinata videntur. Verum iste Sextans, quo
                    per vnicum Obseruatorem distantiæ capiebantur, dudum apud me in vsu esse desijt.
                    Eius enim loco binis alijs, quos Trigonicos (ob discrimen eius quem habeo
                    bifurcati) appello, in capiendis Stellarum remotionibus assidue vtor, qui
                    singuli binos requirunt Obseruatores, et per lineas circa Cylindrum in centro
                    quiescentem parallelas, exactissime Stellarum sibi inuicem, et cum toto Cæli
                    circuitu adamussim consentientia præbent interualla, nulloque pene negotio
                    Obseruationem absoluunt. Ideam vero horum aliquomodo repræsentatam Illustrissimo
                        <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principi</persName>
                    inspiciendam (ni fallor) vltimo misi. Sed et vester Sextans, licet alia quadam
                    et similiori primo meo fabricatus sit ratione, satis exactas et meis apprime
                    consentientes exhibet Siderum distantias velut e Catalogo intercapedinum aliquot
                    Stellarum, Illustrissimo Principi tuo nunc transmisso, perspicere potes. De
                    Refractionibus, quæ ad Illustrissimum Principem vltimo perscripsi, non est quod
                    dubites, rem penitus ita se habere. Nam et hoc proxime elapso Anno per Armillam
                    10. pedum in Diametro, qui circa <app>
                        <lem>axem</lem>
                        <rdg wit="#C">axim</rdg>
                    </app> Polis <pb ed="TBOO" n="VI.92"/>mundi correspondentem conuolubilis
                    existit, deprehendi, Solem circa Solstitium æstiuum, Refractionem Declinationis,
                    iuxta 30. gradum altitudinis, tam ante quam post Meridianum, insinuare maiorem
                    semisse vnius scrupuli; circa Horizontem vero eandem 28. Minutorum efficere,
                    idque cum Sol inferiori limbo Horizontem visibilem stringeret. Si vero hæ
                    Declinationum Refractiones in altitudinem, habita etiam ratione Parallaxeos, quæ
                    versus Horizontem <pb ed="E" n="64"/>Refractionem ipsam nonnihil inhibet,
                    deriuentur, adhuc maiores euadent. In Stellis tamen fixis non vsque adeo magna
                    videtur hæc diuersitas, quamuis et in his maiorem inueniam, quam e tua
                    assignatione mihi perscripta colligere licet. Nam lucidiorem in dextro latere
                    Persei, tu in altitudine part. 9. M. 42. vtpote in Meridiano versus
                    Septentrionem minima, asseueras Refractionem <app>
                        <lem>fieri</lem>
                        <rdg><note><q>facere</q> C e corr.</note></rdg>
                    </app> saltem min. 2⅓. quam tamen <app>
                        <lem wit="#C">ego</lem>
                        <rdg wit="#E">esse</rdg>
                    </app> in eiusdem Stellæ altitudine, etiam in Meridiano ad Boream, humilima, quæ
                    hîc est grad. 14. min. 16. inueni esse min. 2½. tua paulo maiorem, cum tamen
                    potius minor esse deberet. Siquidem tibi decliuior, plus 4½. gradibus Stella hæc
                    obseruabatur. Sic etiam dextrum humerum Persei in altitudine part. 17. Min. 45½.
                    animaduerti Refractionem efficere M. 1⅚; vt ob id altitudines Stellarum
                    Cassiopeæ, quas infra Polum, pro eiusdem altitudine indaganda accepistis, non
                    exacte respondeant superioribus, ita vt Polus adamussim sit intermedius. Non
                    enim carent omni Refractionis suspicione. Siquidem vix 20. gradum altitudinis
                    apud vos in eo situ contingant, cum tamen in 18. gradu Refractio fere bina
                    minuta, vt ex præcedente indicatione patet, attingat. Hæc itaque tibi
                    consideratius examinanda relinquo. Maxime vero euidens discrimen in
                    refractionibus, inter tuas et meas animaduersiones, cognoscitur inde, quod
                    caudam Cygni indices in altitudine grad. 5. min. 18. efficere Refractionem
                    saltem <app>
                        <lem>M.</lem>
                        <rdg><note>add. TBOO ex C</note></rdg>
                    </app> 5⅔. cum tamen ego diligenti et aliquoties reiterata Obseruatione
                    inuenerim caput Algol in altitudine part. 5. M. 21½. fere consimili cum tua in
                    cauda Cygni efficere Refractionem M. 9¼. tua fere duplo maiorem. Hæc itaque per
                    occasionem accuratius Instrumentis bene correctis peruestiga, et videbis rem
                    totam ita se habere, nisi forte (quod tamen non facile crediderim) diuersa
                    Horizontum natura maiorem hîc quam apud vos Refractionis <app>
                        <lem wit="#TBOO">insinuationem</lem>
                        <rdg wit="#E">insinnationem</rdg>
                    </app> ingerat. Vnde sequeretur in Borealioribus locis eam ampliorem quam in
                    Australibus euadere, idque etiamsi aër admodum purus et serenus (quod necessario
                    in hac potissimum Obseruatione requiritur) vtrobique iuxta finitorem existat.
                    Cuius rei penitiorem cognitionem, tuæ Obseruationes exactius, vt monui, repetitæ
                    successiue præbebunt. Quapropter licet persuasum habeas, Refractionem nullam, ne
                    in Sole quidem fieri in sublimiori situ quam 20. part. eo <app>
                        <lem wit="#T">quod</lem>
                        <rdg wit="#E">quæ</rdg>
                    </app> vapores altius non ascendant, vt verisimilius comprobes materiam cæli ab
                    aëre non differre, repudiata Alhasen et <persName ref="Vitellio"
                        >Vitellionis</persName> ob <pb ed="TBOO" n="VI.93"/>diuersa diaphana nimia
                    Refractione, quæ vsque ad verticem aliquatenus sensim pertingeret: tamen cum
                    experientia, vt supra indicaui, testetur in Sole etiam vltra 30. gradum
                    aliquale, licet perexiguum Refractionis vestigium apparere, vt per vapores, cum
                    eousque non attollantur, vix excusari queat, et affixa etiam sidera in
                    altitudine 18. part. Refractionem pene duorum scrupulorum admittant, (velut
                    prius per dextrum humerum Persei in minima altitudine Borea comprobauimus,)
                    oportebit sane constituere aërem illum, vt tu vis, <pb ed="E" n="65"/>cælestem
                    longe subtiliorem et transparentiorem esse hoc Aëre Elementari, vel potius,
                    proprie magis loquendo, Ætheris diaphanitatem, Aëris diaphanitate puriorem et
                    perspicuam magis existere. Cum vero non adeo magna sit inter hæc ambo diaphana
                    differentia, atque inter Aërem et aquam, et successiue, vbi se inuicem
                    contingunt, minuatur, ita vt suprema Aëris portio Lunæ Reuolutionibus contigua
                    fere nihil differat ab ipso æthere (nam Elementum ignis illic existere, vt
                        <persName ref="Aristoteles">Aristotelici</persName> fingunt, ipsa
                    Experientia vel hac sola ratione improbat, cum longe maior hinc fieret siderum
                    Refractio, si per triplicia diaphana ad nos lumen eorum pertingeret) ideo etiam
                    perexigua causatur Refractio, nisi quatenus a vaporibus in decliuiori situ
                    augeatur, et quando eleuatiora apparent sidera, plane insensibilis redditur, nec
                    in tantum excrescit, quantum prædicta <persName ref="Alhazen">Alhasen</persName>
                    et <persName ref="Vitellio">Vitellionis</persName> ratiocinatio inducit. Illi
                    enim Cælum e <app>
                        <lem>solida diaphana</lem>
                        <rdg wit="#C">solida quadam diaphana</rdg>
                    </app> materia constare, longe diuersa ab ipso Aëre, opinabantur. Quod Stellas
                    fixas, suas mutare latitudines, idque proportionaliter, iuxta obliquitatis
                    Eclipticæ variationem, animaduertisti, admodum mihi placet. Nam et ego dudum
                    tale quid euenisse mecum colligebam, cum plerasque Stellas in Semicirculo Æstiuo
                    et Boreali ad Eclipticam parte, Latitudinem in tantum auxisse, quantum mutatio
                    Obliquitatis requireret; in Meridionali vero eandem tantundem fere imminuisse, <app>
                        <lem>contrarium</lem>
                        <rdg><note>ante <q>contrarium</q> add. <q>eiusque</q> C</note></rdg>
                    </app> pari ratione in Semicirculo Hyberno accidisse nostræ Obseruationes cum
                        <persName ref="Ptolemaios">Ptolemaica</persName> annotatione collatæ,
                    attestarentur. Ideoque ob Eclipticæ ad Stellas ipsas accessum, recessumque, per
                    Declinationis maximæ immutationem id fieri, non obscure <app>
                        <lem>indicabatur</lem>
                        <rdg><note><q>iudicabatur</q> E: corr. TBOO ex C</note></rdg>
                    </app>. Verum cum quasdam Stellas, etiam inter Illustriores, præsertim Vulturis
                    lucidam et Aldeboram, Canemque maiorem in numeris <app>
                        <lem>Latitudinis</lem>
                        <rdg wit="#C">latitudinum</rdg>
                    </app>
                    <persName ref="Ptolemaios">Ptolemaicis</persName>, huic speculationi reclamitare
                    deprehenderem, cæpi negotium hoc altiori indagine, vt dubia, quæ inciderent,
                    præsecarentur, examinare. Cumque res hæc magni sit momenti, et a nemine alias,
                    quod sciam, te solo excepto, animaduersa, <app>
                        <lem>quasdam hac in parte, vt ad veritatis scopum sepositis omnibus dubijs
                            collimare melius liceat, ex meis considerationibus</lem>
                        <rdg wit="#C">quasdam ex meis, hac in parte, circa veritatis scopum,
                            sepositis omnibus dubiis, collimatius attingendum
                            considerationibus</rdg>
                    </app> paulo vberius exponam. Cum numeros Longitudinum et latitudinum Stellarum
                    in Abaco <persName ref="Ptolemaios">Ptolemaico</persName> assignatos, eo quod
                    non vbique sibi inuicem et cum Cælo ipso habita inter<pb ed="TBOO" n="VI.94"
                    />capedinum Stellarum, quæ inuariatæ permanent, ratione consentiant, non
                    immerito suspectos haberem, totam rem paulo altius scrutatus <app>
                        <lem>sum</lem>
                        <rdg><note>sunt E: corr. T</note></rdg>
                    </app>, idque ex Declinationibus quarundam affixarum Stellarum, quas idem
                        <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæus</persName> cap. 3. lib. 7. Almagesti, a
                        <persName ref="Timochares"><app>
                            <lem>Timochare</lem>
                            <rdg wit="#C">Timocharide</rdg>
                        </app></persName>, <persName ref="Hipparchos">Hipparcho</persName>, et se
                    obseruatas recenset, quibus applicui earundem Longitudines, quales singulis
                    illis temporibus <app>
                        <lem>eas</lem>
                        <rdg><note>in <q>has</q> corr. C</note></rdg>
                    </app> obtinere conueniebat. Qua etiam in re <app>
                        <lem>Ptolemaicis</lem>
                        <rdg><note><q>Ptolomaicis</q> E: corr. TBOO ex C</note></rdg>
                    </app> interuallis non admodum confisus, peculiarem adhibui cautionem, ita vt
                    Spicam ♍ pro fundamento cæterarum <app>
                        <lem>constituerem</lem>
                        <rdg><note><q>constitiuerim</q> C man. sec.</note></rdg>
                    </app>. Eam enim certius obseruatam, eo quod iuxta Æquinoctialem esset, et quia
                    toties a <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæo</persName>
                    <pb ed="E" n="66"/>repetitur, consentaneum videtur. Cumque hanc tempore suarum
                    Obseruationum ipse asserat dimidio gradu versus Austrum declinasse, <app>
                        <lem>quam</lem>
                        <rdg><note><q>quas</q> E C: corr. T et C man. sec.</note></rdg>
                    </app>
                    <persName ref="Timochares">Tymochares</persName> deprehendit grad. 1. M. 24.
                        <persName ref="Hipparchos">Hipparchus</persName> vero scrupulis saltem 36.
                    Æquatore Borealiorem, sequitur assumta vtrobique Spicæ Latitudine 2. partium
                    Australi, prout per Lunam illo tempore explorata est, et qualis nunc etiam fere
                    reperitur, fuisse eius Longitudinem <persName ref="Timochares"><app>
                            <lem>Tymochari</lem>
                            <rdg wit="#C">Timocharidi</rdg>
                        </app></persName> in grad. 21. Min. 53. <persName ref="Hipparchos"
                        >Hipparcho</persName> in part. 23. M. 53. <persName ref="Ptolemaios"
                        >Ptolemæo</persName> in part. 26. M. 38. signi ♍, ideoque a <persName
                        ref="Timochares">Tymochare</persName> ad <persName ref="Hipparchos"
                        >Hipparchum</persName> 2. gradibus, ab <persName ref="Hipparchos"
                        >Hipparcho</persName> ad <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæum</persName>
                    part. 2¾. promouebatur tum hæc tum cæteræ omnes affixæ Stellæ. Quare
                    præsuppositis his Spicæ locis, aliarum quarundam Fixarum, quarum Declinationes
                    ex veteribus constabant, Longitudines ad tempus Obseruationum authorum eorundem,
                    videlicet <persName ref="Timochares">Tymocharis</persName>, <persName
                        ref="Hipparchos">Hipparchi</persName> et <persName ref="Ptolemaios"
                        >Ptolemæi</persName> applicui, idque ea lege, vt quantam differentiam ante
                    vel retro, quo ad interuallum Longitudinis â Spica nostris Obseruationibus nunc
                    obtinere deprehenduntur, tantundem etiam in elongatione a Spicæ loco eorum
                    tempori conueniente constituerim, vt vera Stellarum Longitudo respectu huius
                    Stellæ innotesceret, neglecta Ptolemaica annotatione, quæ rarius omnibus numeris
                    absoluta inuenitur. Neque enim possibile est, Longitudines Fixarum in vna Stella
                    aliter <app>
                        <lem>variare</lem>
                        <rdg wit="#C">variari</rdg>
                    </app>, quam in altera, cum omnes in vno sint orbe, et circa vnum et eundem
                    Polum vniformiter moueantur. Vnde easdem fuisse temporibus <persName
                        ref="Ptolemaios">Ptolemæi</persName> differentias Longitudinum in omnibus
                    Stellis, quæ etiamnum inueniuntur, necessarium erit. Cum itaque hac ratione
                    Longitudines Stellarum adaptassem, hinc, et ex Declinationibus, quas recenset
                        <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæus</persName> citato capite, adhibita
                    obliquatione Signiferi maxima, quæ eorum Æuo fuit part. 23. M. 51⅓. earundem
                    etiam Latitudines inquisiui, quod non difficulter fieri potuit. Siquidem ex data
                    Stellæ differentia Longitudinis a proximo Tropico vnus Trianguli constat
                    angulus, cuius duo etiam latera dantur, vnum a complemento Declinationis, vel
                    additamento ad Quadrantem, prout negotium exigit, alterum ex differentia Polorum
                    Eclipticæ et Æquatoris, ergo tertium per Sphæricorum Triangulorum leges facile
                    innotescit, per quod ipsa Latitudo <pb ed="TBOO" n="VI.95"/>quæsita Stellæ,
                    qualis tunc erat, cognita venit. In hunc, inquam, modum Stellarum Latitudines ex
                    assumptis diuersis Veterum Declinationibus, adhibitis debitis Longitudinibus
                    examinaui. Et licet hoc etiam pacto in omnibus Stellis non eandem, quam
                    sperabam, consonantiam compererim, eo quod Declinationes earum vel non sint
                    satis scrupulose a Veteribus obseruatæ, vel quod <app>
                        <lem>mendæ aliquæ</lem>
                        <rdg wit="#C">menda aliqua</rdg>
                    </app> in assignatione numerorum <app>
                        <lem>nonnullibi</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>subsint</lem>
                        <rdg wit="#C">subsit</rdg>
                    </app>, (<app>
                        <lem>quas</lem>
                        <rdg wit="#C">quam</rdg>
                    </app> tamen vt <app>
                        <lem>quantum in me erat</lem>
                        <rdg wit="#C">omni possibilitate</rdg>
                    </app> præcauerem, adhibui etiam vetus quoddam exemplar Almagesti, ante annos
                    proxime 70. <placeName ref="Venezia">Venetijs</placeName> editum, quod
                    Declinationes non in Cyphris numerorum, vt <persName ref="Georgius Trapezuntius"
                        >Trapezuntina</persName> versio, sed in aliquotis graduum partibus, literis
                    exprimit) nihilominus maiorem his subesse certitudinem quam <pb ed="E" n="67"
                    />Latitudinibus in Catalogo <persName ref="Ptolemaios">Ptolemaico</persName>
                    assignatis iudicaui, et sicubi doscohærentia euidens apparebat, ipsos etiam
                    Ptolemaicos numeros in consilium adhibui; Quæ vero ex his in Latitudinibus
                    quarundam Affixarum ab eorum temporibus hucusque <app>
                        <lem>diductis</lem>
                        <rdg><note><q>deductis</q> C e corr.</note></rdg>
                    </app> exploraui, nunc magna ex parte, qua fieri potest breuitate, indicabo.
                    Primum considerando Stellas circa Tropicum æstiuum, inuenio e Declinationibus
                    vtriusque capitis Geminorum, quod maiorem nunc obtineant Latitudinem, quam
                    Veterum temporibus, idque secundum ipsissimam rationem mutatæ Declinationis
                    Eclipticæ. Nam Boreale caput ♊ iuxta tenorem supradictum, inuenitur tempore
                        <persName ref="Timochares"><app>
                            <lem>Tymocharis</lem>
                            <rdg wit="#C">Timocharidis</rdg>
                        </app></persName> habuisse Latitudinem part. 9. min. 43. fere. <persName
                        ref="Hipparchos">Hipparchi</persName> part. 9. min. 42. <persName
                        ref="Ptolemaios">Ptolemæi</persName> part. 9. min. 45. <app>
                        <lem>ferme</lem>
                        <rdg wit="#C">fere</rdg>
                    </app>, vnde colligitur eam fuisse circa illorum tempora part. 9. min. <app>
                        <lem>43.</lem>
                        <rdg wit="#C">43½.</rdg>
                    </app> proxime, quæ nunc est part. 10. min. <app>
                        <lem>2.</lem>
                        <rdg wit="#C">2½.</rdg>
                    </app> Quare 19. scrupulis aucta, prout recessus Eclipticæ in eo loco requirit.
                    Pari modo Meridionale caput ♊ ex <persName ref="Hipparchos">Hipparchi</persName>
                    Declinatione et cæteris, de quibus dixi, datis, habuisse Latitudinem inuenitur,
                    part. 6. min. 19½. e <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæi</persName> vero part.
                    6. M. 22½. fere, quarum medium est part. 6. M. 21. Latitudo Stellæ illorum Æuo
                    competens, quæ nunc exacta ratione deprehenditur esse, part. 6. M. 38. vt ob id
                    etiam tantundem fere mutârit Latitudinem, quantum obliquatio Signiferi alterata
                    requirit. Sic etiam Capella inuenitur <persName ref="Hipparchos"
                        >Hipparcho</persName> et <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæo</persName>
                    Latitudinem e Declinationibus assignatis obtinuisse part. 22⅚, licet Ptolemaici
                    numeri hanc constituant part. 22. M. 30. Vnde hæc aliquatenus limitando
                    probabilius fecerimus, si Latitudinem tunc ponamus, part. 22⅚. quæ nunc
                    deprehenditur esse grad. 22. M. <app>
                        <lem>50½.</lem>
                        <rdg wit="#C">51</rdg>
                    </app> etiam ratione mutatæ Eclipticæ debito fere modo variata. Eiusdem etiam
                    rei documentum adfert vterque humerus Orionis. Habuit enim dexter Latitudinem e
                    Declinationibus <persName ref="Timochares"><app>
                            <lem>Tymocharis</lem>
                            <rdg wit="#C">Timocharidis</rdg>
                        </app></persName> et <persName ref="Hipparchos">Hipparchi</persName> part.
                    16⅓. quam proxime, (Ptolemaicæ Declinationi hoc in loco aliquis error subest)
                    quæ nunc 16 1/10. obtinere deprehenditur, etiam debito fere modo minor reddita.
                    Sinister humerus eiusdem Orionis ex <persName ref="Hipparchos"
                        >Hipparchi</persName> et <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæi</persName>
                    Declinationibus, <pb ed="TBOO" n="VI.96"/>Latitudinem illo Æuo obtinuit grad.
                    17. min. 5. pene, quam nunc habet part. 16. min. 53. etiam ratione accedentis
                    Eclipticæ quasi proportionaliter imminutam. Haud aliter Cor ♌, quam Stellam
                        <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæus</persName> paulo diligentius
                    obseruauit, ipsi Latitudinem obtinuit, part. 0. M. 10. Boream, licet hoc
                    præcisius cum <persName ref="Hipparchos">Hipparchi</persName> Declinatione quam
                    ipsius propria consentiat, hanc nos accuratis animaduersionibus inuenimus 26.
                    Minutis Ecliptica Borealiorem, ita vt scrupula 16. a Veterum inuentis nunc
                    abundent, quod ob recessum Eclipticæ effectum intentioni nostræ satis conueniens
                    apparet. Sed ab altera parte Stella Aldeboram aliquod ingerit impedimentum,
                    siquidem eius Latitudinem <persName ref="Ptolemaios">Ptolemaici</persName>
                    numeri prodant part. 5⅙. Meridionalem, quod etiam non adeo ab ipsius
                    Declinatione alienum est. Cuius tamen <pb ed="E" n="68"/>Latitudinem non minorem
                    inuenire potui quam part. 5. M. 30½. tertia parte vnius gradus Ptolemaica
                    maiorem, cum tamen potius minorem ex assumta Hypothesi mutationis Eclipticæ esse
                    conueniebat. Vnde in huius Stellæ Obseruatione quo ad latum, ipsi etiam
                    declinationi <persName ref="Ptolemaios">Ptolemaicæ</persName> errorem non
                    exiguum subesse autumo, id quod Declinationes <app>
                        <lem>eiusdem</lem>
                        <rdg><note>post <q>eiusdem</q> add. Stellæ C</note></rdg>
                    </app>
                    <persName ref="Timochares"><app>
                            <lem>Timocharis</lem>
                            <rdg wit="#C">Timocharidis</rdg>
                        </app></persName> et <persName ref="Hipparchos">Hipparchi</persName>
                    conuincunt, licet nec hæ suis numeris absolute constent. Nam Declinatio
                    Timocharis dat Stellæ Latitudinem part. 5. M. 56. iusto maiorem, <persName
                        ref="Hipparchos">Hipparchi</persName> part. 5. M. 33. nonnihil debito
                    minorem, licet vtraque Ptolemaicam (prout res requirit) excedat. Nec video,
                    quomodo possibile fuerit, vt Declinatio huius Stellæ, quæ tunc versabatur circa
                    primam decuriam <app>
                        <lem>Dodecatemorij</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> ♉, a <persName ref="Timochares"><app>
                            <lem>Timochare</lem>
                            <rdg wit="#C">Timocharide</rdg>
                        </app></persName> ad <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæum</persName> mutata
                    sit part. 2¼. cum tamen circa ipsum Æquinoctium Spica ♍ interea eandem non
                    alterârit plus gr. 1. M. 54. Ideoque non leuem errorem circa Latitudinem
                    Aldeboræ <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæo</persName> (modo numeri ad nos
                    diducti recte se habeant) irrepsisse iudico. Et si medium inter <persName
                        ref="Timochares"><app>
                            <lem>Timocharis</lem>
                            <rdg wit="#C">Timocharidis</rdg>
                        </app></persName> et <persName ref="Hipparchos">Hipparchi</persName>
                    Latitudinem, quæ videlicet ex eorum Declinationibus prouenit, tanquam
                    probabilius rem alias perplexam limitando, acceperimus, prodit latitudo oculi ♉
                    tunc part. 5¾. quod a rei, quam intendimus, inquisitione non multum deuiat. Esse
                    autem Ptolemaicam, quam huic Stellæ attribuit Latitudinem, prorsus erroneam,
                    inde patet, quod Boreali oculo ♉ Latitudinem in suo Catalogo assignet part. 3.
                    M. 0. quam nos inuenimus part. 2⅔. fere, ideoque Ptolemaica assignatione etiam
                    paulo plus, quam Obliquitas Eclipticæ mutata requirit, minorem, cum tamen
                    Aldeboram contrarium ostendebat. Et distantia quæ est inter has vtrasque Stellas
                    in oculis ♉, quam reiterata Obseruatione deprehendi esse part. 3. M. 10¼,
                    conuincit <persName ref="Ptolemiaos">Ptolemaicam</persName> assignationem in
                    alterutra vel vtraque euidenter deflectere. Si enim ex complemento Latitudinis
                    vtriusque Stellæ, quam ille ipsis attribuit, et differentia Longitudinum vtpote
                    e notis duobus lateribus cum angulo comprehenso, distantiam inquiramus,
                    proueniet illa part. 2. M. 19. a <pb ed="TBOO" n="VI.97"/>vera 51. Minutis
                    deficiens. Quare si Borealioris oculi latitudo e numeris Ptolemaicis veritati
                    proximior erit, oportet Aldeboram maiorem necessario habuisse <app>
                        <lem>Latitudinem</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> quam ille assignat. Nec enim tunc propiorem fuisse Boreali oculo quam
                    nunc, <app>
                        <lem>possibile</lem>
                        <rdg><note><q>est possibile</q> in <q>possibile est</q> corr. C</note></rdg>
                    </app>. Ex his itaque patet, Latitudinem, quam <persName ref="Ptolemaios"
                        >Ptolemæus</persName> Aldeboræ assignat, minus ratam esse, ideoque in hoc,
                    quod nostræ intentioni refragari videatur, fidem non mereri. Venio nunc ad
                    Stellas <app>
                        <lem>ad Hybernum</lem>
                        <rdg><note><q>sub Hybernum</q> C man. sec.</note></rdg>
                    </app> Eclipticæ Semicirculum spectantes, et inprimis iuxta Tropicum Brumalem,
                    vbi (vt rei propositæ demonstratio euidentior euadat) occurrit Lucida Vulturis
                    volantis, cuius Latitudinem, licet <persName ref="Ptolemaios"
                        >Ptolemæi</persName> Catalogus exhibeat part. 29. M. 10. vt ob id prima
                    fronte nostræ sententiæ <app>
                        <lem>prius idem</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> refragari videatur, tamen cum e Declinationibus Veterum Latitudinem eius
                    eruo, tantum abest, vt hæc Stella id quod intendimus interturbet, vt <app>
                        <lem>nulla</lem>
                        <rdg><note>post <q>nulla</q> add. <q>Stella</q> C man. sec.</note></rdg>
                    </app> exactius <pb ed="E" n="69"/>et certius idipsum stabilire comperiatur.
                    Fuit enim hæc circa tempora Priscorum, de quibus loquor, proxima quo ad
                    Longitudinem Tropico Hyberno, ideoque vel ex sola Declinatione ipsius Latitudo
                    facile patuit. Nam anno Obseruationum <persName ref="Timochares"><app>
                            <lem>Timocharis</lem>
                            <rdg wit="#C">Timocharidis</rdg>
                        </app></persName>, quando vix Sexta parte vnius gradus ipso Coluro
                    Solstitiali anterior erat, Declinatio eius inueniebatur part. 5. M. 48, ideoque
                    Latitudo (assumta illius Æui Declinatione maxima) part. 29. M. 39½. euadit, cui
                    etiam astipulator <persName ref="Hipparchos">Hypparchica</persName> annotatio,
                    prodens eandem prorsus Declinationem, eo quod hæc insensibiliter circa
                    Solstitium variabatur. Inde Latitudo Stellæ etiam <app>
                        <lem wit="#C">promanabat</lem>
                        <rdg wit="#E">permanebat</rdg>
                    </app> part. 29. M. 39. Et licet Ptolemaica declinatio, quæ erat duobus
                    scrupulis maior, videatur Latitudinem hanc sesquialtero scrupulo arctiorem
                    reddere, eo quod is forte non in ipsis scrupulis exactissimam adhibuerit
                    præcisionem; tamen hoc nihil importat, sed sufficienter vna cum cæteris
                    attestatur Latitudinem lucidæ in Aquila fuisse illa mundi ætate part. 29. M. 39.
                    quam proxime. Cumque ea nunc inueniatur part. 29. M. 21. manifestum est eam
                    Latitudinem interea coarctasse scrupulis 18. quantum etiam accessus Eclipticæ
                    vicinior eo in loco efflagitat, vt vel ex hac sola Stella iuxta Tropicum
                    Hybernum, præsertim si capita Geminorum prope Tropicum Æstiuum in altera
                    medietate vna viceuersa adhibeantur, satis comprobari queat, fixas Stellas
                    Latitudines ratione mutatæ obliquitatis Signiferi proportionabiliter variare.
                    Siquidem tam vnanimiter in hac Stella præstantissimorum illorum trium Artificum
                    obseruatæ Declinationes consentiunt, quæ etiam fere inuariatæ erant, quoniam
                    Stella Tropico, quo ad longitudinem vicina insensibiliter, vt dixi Declinationem
                    mutâuit. Vnde etiam si quid dubij in eius Longitudine latere poterit, nullum
                    errorem in ijs quæ intendimus eo in loco insinuabit. Sed et Antares in eadem
                    Eclipticæ medietate idem vlterius confirmat, quæ tam e <persName
                        ref="Timochares"><app>
                            <lem>Tymocharis</lem>
                            <rdg wit="#C">Timocharidis</rdg>
                        </app></persName> quam <persName ref="Hipparchos">Hypparchi</persName>
                    Declinationibus inuenitur part. 4. M. 14. (<persName ref="Ptolemaios"
                        >Ptolemaicæ</persName> Declinationi eui<pb ed="TBOO" n="VI.98"/>dentem
                    errorem hac in Stella subesse necessarium est, eo quod hæc Latitudinem eius
                    præbeat part. 4. M. 37. quam tamen ipse in Catalogo Affixarum ponit part. 4. M.
                    0. a seipso plurimum dissentiens) cum nunc eadem sit part. 4. M. 24. Manifestum
                    itaque est Latitudinem in hac etiam Stella non multum diuersimode ab eo quod
                    recessus Eclipticæ, <app>
                        <lem>eo</lem>
                        <rdg><note>in <q>illo</q> corr. C</note></rdg>
                    </app> in loco postulat, adauctam esse. Australis etiam lanx ♎, siquidem
                        <persName ref="Hipparchos">Hypparchi</persName> Declinationi fides potius
                    adhibenda erit, quia hæc probabilior videtur, Latitudinem illo Æuo obtinuit fere
                    dimidij gradus Boream, quæ nunc 26. scrupulorum esse deprehenditur, arctior ob
                    accessum Eclipticæ reddita. Licet non solum <persName ref="Timochares"><app>
                            <lem>Timocharis</lem>
                            <rdg wit="#C">Timocharidis</rdg>
                        </app></persName> Declinatio, sed ipsius etiam <persName ref="Ptolemaios"
                        >Ptolemæi</persName>, in hac Stella intolerabiliter deuiet. Nam illa
                    Latitudinem vix præbet 17. Minutorum, hæc vero saltem 2. Cum tamen ipse
                    Catalogus Ptolemaicus eam exhibeat 40. scopulorum, quod licet nimium sit, et
                    plus, quam necesse est, nostræ intentioni <app>
                        <lem>astipuletur</lem>
                        <rdg><note><q>astipuletur</q> E: corr. C man. sec.</note></rdg>
                    </app>, vero tamen proximius existit. Borealis quoque <pb ed="E" n="70"/>lancis
                    Latitudinem, tam <persName ref="Timochares"><app>
                            <lem>Timocharis</lem>
                            <rdg wit="#C">Timocharidis</rdg>
                        </app></persName> quam <persName ref="Hipparchos">Hipparchi</persName>
                    Declinatio præbet <app>
                        <lem wit="#TBOO">part.</lem>
                        <rdg wit="#E">par.</rdg>
                    </app> 8. M. 48. proxime, quæ ex nostra Obseruatione nunc est part. 8. M. 36.
                    fere, vt ob id ratione accessus Eclipticæ in hac etiam Stella Latitudo coarctata
                    reperiatur. Nam quod <persName ref="Ptolemaios">Ptolemaica</persName> Declinatio
                    eam <app>
                        <lem>exhibeat</lem>
                        <rdg wit="#C">præbeat</rdg>
                    </app> saltem grad. 8. M. 25. cui ipsius Abacus fere consentit, indicans eandem
                    grad. 8. M. 30. (vnde id quod proponimus <app>
                        <lem wit="#TBOO">labefactari</lem>
                        <rdg wit="#E">labafactari</rdg>
                    </app> videtur) nihil moramur. Nam Declinationem et Latitudinem Ptolemaicam
                    minus certam esse, inde facile patet, quod ab <persName ref="Hipparchos"
                        >Hipparcho</persName> ad se mutatam Declinationem admittat 1. grad. 24. M.
                    cum tamen Spica ♍ interea eandem non nisi 1. grad. 6. M. variârit. Quare potius
                    Declinationibus <persName ref="Timochares"><app>
                            <lem>Tymocharis</lem>
                            <rdg wit="#C">Timocharidis</rdg>
                        </app></persName> et <persName ref="Hipparchos">Hipparchi</persName> in illa
                    Stella standum censeo. Siquidem secum <app>
                        <lem>consentiunt</lem>
                        <rdg wit="#C">consentiant</rdg>
                    </app> et idem interuallum mutationis <app>
                        <lem>præbent</lem>
                        <rdg wit="#C">præbeant</rdg>
                    </app>, quod ipsis Spica ♍ efficere colligitur. Ex his itaque Stellis, tam circa
                    Borealem quam Australem Eclipticæ Semicirculum versantibus, satis superque
                    demonstratum esse arbitror, pro Obliquitatis Eclipticæ variatione alterari vna
                    proportionabiliter affixarum Stellarum Latitudines. Nec vllus restare videretur
                    hac de re dubitationi locus, modo splendidissima illa in ore Canis maioris non
                    contrarium quiddam innueret. Cuius Latitudo e Declinatione <persName
                        ref="Timochares">Tymocharis</persName>, quæ erat 16⅓. inuenitur grad. 39. M.
                    18. ex <persName ref="Hipparchos">Hipparchi</persName> quæ erat 16. part.
                    prouenit eadem part. 39. M. 10. qualem etiam <persName ref="Ptolemaios"
                        >Ptolemæus</persName> in suo Abaco ponit. Nam et ipsius Declinatio quarta
                    parte gradus Hipparchiana minor, Latitudinem Stellæ præbet part. 39. M. 7⅓. quod
                    ad sextam partem gradus vltra integros proxime accedit. Siquidem is duorum vel
                    trium scrupulorum nullam hac in parte rationem habuit, vt ob id tam iuxta
                        <persName ref="Hipparchos"><app>
                            <lem wit="#TBOO">Hipparchum</lem>
                            <rdg wit="#E">Hipparhum</rdg>
                        </app></persName> quam <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæum</persName> huius
                    Stellæ Latitudo tunc fuisse deprehendatur part. 39⅙. Austrina, quam tamen nos
                    hoc Æuo adinuenimus part. 39. M. 31. quæ Veterum placitis tertia parte <pb
                        ed="TBOO" n="VI.99"/>vnius gradus maior existit, cum potius nunc tantundem
                    minor, cæteris paribus esse deberet. Cuius sane nodi resolutio non facile obuia
                    est. Siquidem in Obseruationibus Veterum errorem aliquem latere consensus omnium
                    vniformis difficulter admittit; <app>
                        <lem>nec</lem>
                        <rdg><note>post <q>nec</q> add <q>enim</q> C</note></rdg>
                    </app> in tam Illustri Stella, quæ omnium Affixarum maxima et fulgentissima est,
                    eos adeo sensibiliter hallucinatos esse, credibile videtur. Cumque nostræ etiam
                    Obseruationes in hac ipsa Stella omni dubio careant, non satis mirari possum,
                    quomodo hæc Latitudinem nunc maiorem quam olim exhibeat. Neque enim concedi
                    potest eam non ijsdem legibus, quibus reliquæ Affixæ, obnoxiam esse, quin
                    pariter cum <app>
                        <lem>illis</lem>
                        <rdg wit="#C">his</rdg>
                    </app> Latitudinem ad nutum Obliquitatis Eclipticæ variet. Quapropter rem hanc
                    varie ventilando, nihil aliud astruere possum, quam Obseruationes Veterum in
                    Declinatione huius Stellæ, etsi satis forsan bene cælitus habitas, minus tamen
                    recte vitio transcriptorum ad nos transmissas esse. Poterat <app>
                        <lem>siquidem</lem>
                        <rdg wit="#C">enim</rdg>
                    </app> in describendo similis in singulis error committi. Nam quod annotatio
                    Latitudinis eius in Abaco <persName ref="Ptolemaios">Ptolemaico</persName>
                    Declinationibus subscri<pb ed="E" n="71"/>bat, parum ad rem facit. Siquidem
                    aliâs Latitudines illic assignatæ, non solum a Declinationibus sed ipso etiam
                    Cælo dissidere, si per distantiam Stellarum in trutinam vocentur, sæpenumero <app>
                        <lem>deprehenduntur</lem>
                        <rdg wit="#C">deprehendantur</rdg>
                    </app>. Neque enim ob hanc vnicam Stellam, <app>
                        <lem>quamuis</lem>
                        <rdg><note>ante <q>quamuis</q> add. <q>ut</q> C</note></rdg>
                    </app> cæteris fulgentiorem, ijs quæ in tot alijs recte se habere pluribus
                    documentis euicimus, assertioni huic de mutatione Latitudinis Stellarum ad
                    Eclipticæ variatam Obliquationem, præiudicium aliquod intentari potest,
                    præsertim cum altera Canis minoris lucidior, nostræ positioni suffragetur, quæ
                    temporibus <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæi</persName> fuit proxima Coluro
                    Solstitiorum, habuitque tunc ex ipsius numeris Latitudinem part. 16. M. 10. quam
                    nunc obtinet part. 15. M. 57. ob accessum Eclipticæ <app>
                        <lem>minorem</lem>
                        <rdg wit="#C">minoratam</rdg>
                    </app>, licet non in tantum, quantum ea a Tropico distantia requirit, eo quod
                        <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæus</persName> quina scrupula quæ
                    desiderantur, non reputârit. Quod autem Spica ♍ Veteribus duos gradus in
                    Latitudine obtinere constituebatur, qualem etiam hoc Æuo retinere inuenitur, vel
                    si summam præcisionem adhibeamus, dimidio saltem scrupulo minorem, cum potius 3.
                    vel 4. minutis maiorem nunc esse, ex mutata Obliquitate <app>
                        <lem>Eclipticæ eueniret</lem>
                        <rdg wit="#C">conveniret</rdg>
                    </app>, positionem hanc nostram nihilominus labefactare nequit. Siquidem Antiqui
                    illi 3. vel 4. Scrupulorum rationem pene nullam habuerunt, Nam saltem in senis
                    vnius gradus partibus tam Longitudines quam Latitudines Stellarum, vt in Abaco
                    Ptolemaico videre est, annotârunt. Accedit et hoc quod ex visibili Lunæ cum hac
                    Stella copulatione, eius Latitudinem vna cum Longitudine aliquoties rimati sint,
                    cum tamen Parallaxes Lunares adeo certo nequaquam illis constarent, quin
                    pauculis Scrupulis hoc modo hallucinatio insinuari possit, præsertim cum
                    Hypothesi <app>
                        <lem>Ptolemaica in Luna vsi sint</lem>
                        <rdg wit="#C">Ptolemaica (nulla enim alia veteribus cognita erat) in Luna
                            usi sunt</rdg>
                    </app>, nulla enim alia Veteribus cognita erat, quam nostræ etiam <pb ed="TBOO"
                        n="VI.100"/>Obseruationes attestatur, nonnunquam multo maiorem Lunæ ad
                    Terras appropinquationem exhibere, quam rei veritas exigit, vt ob id Parallaxes
                    hinc deductas minus ratas esse, consentaneum euadat. Sed hæc forsan copiosius
                    quam Epistolæ leges patiuntur, nunc tracto, quare his iactis fundamentis tibi
                    doctissime <persName ref="Rothmann">ROTHMANNE</persName> omnia penitius <app>
                        <lem>expendenda</lem>
                        <rdg wit="#C">experienda</rdg>
                    </app> pluraque his superaddenda relinquo. Nunc ad cætera progredior. Quod in
                    Latitudinibus Stellarum inter Illustriss. <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principis</persName> et meas
                    Obseruationes paucorum scrupulorum discrimen incidat, fit potissimum ob id, quod
                    Declinationes Stellarum ante eam, quam vltimis tuis literis mihi significasti,
                    perpendiculi correctionem, duobus Scrupulis minus ratæ fuerint; Obliquitate
                    etiam Zodiaci maxima diuersimode aliquantulum assumta, nonnihil vna in his
                    variante. Plurimum vero <app>
                        <lem>lætatus</lem>
                        <rdg wit="#C">gavisus</rdg>
                    </app> sum, cum intelligerem ex posterioribus tuis literis, vos errorem hunc
                    perpendiculi deprehendisse; nam alias vestræ Declinationes, vbique a meis duobus
                    pene scrupulis dissidebant, eo quod Altitudo Æquatoris vno scrupulo minor vero,
                    et Stellarum vno maior euadebat. Nec dubito, quin si post hanc Quadrantis vestri
                    exacte in libellam restitutionem, adamussim Solares Altitudines, adhibita etiam
                    Parallaxi, <pb ed="E" n="72"/>cum mea restitutione in cursu Solis
                    examinaueritis, me scopum ipsum omni possibili subtilitate attigisse,
                    comprobetis, idque potissimum in Borealioribus Signis. Nam in Meridionalibus,
                    præsertim ♒ et ♏ (in ♐ et ♑ ob perexiguam Declinationis mutationem nosti hæc
                    irrita esse) ob Refractionem sensibilem, aliquid inuenietis discriminis, quod
                    tamen per hanc ipsam prius aliunde cognitam præcaueri potest. In deliquio Lunari
                    Anni 1584. quod expetis diligenter, non minus quam circa præcedentium aliquot
                    annorum obscurationes Lunares, a me accurate obseruatas deprehendi, quod primum
                    initium fuerit H. 11. M. 12. a Meridie diei 7. Nouembris, Medium H. 13. M. 8.
                    Finis vltimus H. 15. M. 0. (nec enim hæc tempora semper sunt æqualia, vt
                    hactenus creditum est) quemadmodum ex remotione certarum Stellarum Æquatoria a
                    Meridiano infallibili ratione inquisiui. Quod autem <persName
                        ref="Wittich, Paul">Witichius</persName> medium huius deliquij <placeName
                        ref="Kassel">Cassellis</placeName> H. 13. M. 3. vt ad me perscripsisti,
                    adinuenerit, caret exquisita præcisione. Vester enim Meridianus ad minimum
                    nostro est quinta horæ parte, vt supra etiam dixi, occidentalior. Oportuit
                    itaque deliquij medium illic fuisse, proxime post mediam noctem, H. 0. M. 56.
                    abundante in Witichiana Obseruatione dimidio quadrante horæ. Quam itaque
                    diligens fuerit hæc temporis annotatio, viderit eius autor, cuius in sideribus
                    cælitus indagandis diligentia dudum mihi perspecta, vel, vt verius loquar,
                    suspecta existit. <persName ref="Brucaeus, Heinrich">HENRICVS
                    BRVCÆVS</persName>, eximius apud <placeName ref="Rostock"
                        >Rostochienses</placeName> Mathematicus, amicus noster singularis, eandem
                    Eclipsin illic obseruauit, eiusdemque medium inuenit H. 1. M. 4. P.M.N. tempore
                    paulo anteriori <pb ed="TBOO" n="VI.101"/>nostro, cum potius idem fere esse
                    deberet. Siquidem insensibilis sit Meridianorum differentia. Verum is per
                    Quadrantem Orichalcicum quidem, sed <app>
                        <lem>minusculum</lem>
                        <rdg><note>ante <q>minusculum</q> add. <q>pavlo</q> C</note></rdg>
                    </app>, olim sibi a me concessum, ex Altitudinibus Stellarum, saltem in gradibus
                    acceptis, tempora latiori modo scrutabatur, id quod in Stellis, præsertim ad
                    Meridianum tendentibus, errori euidenti est obnoxium. Nihilominus hinc magis
                    adhuc liquet, <persName ref="Wittich, Paul">Witichij</persName> Obseruationem
                    minus exactam fuisse, ideoque ad Meridianorum nostrorum intercapedinem rectius
                    cognoscendam, non sufficere. Et quoniam per Lunæ Obseruationem iuxta 90. gradum
                    idem diligenti adhibita cura præstari queat, ego quam plurimas eiuscemodi
                    Lunares, cum Parallaxi Longitudinis careret, considerationes, aliquot
                    præcedentibus annis cælitus fideliter acceptas, in promptu habeo. Si <app>
                        <lem wit="#TBOO">itaque</lem>
                        <rdg wit="#E">itaqne</rdg>
                    </app> scirem, quibus diebus Luna eodem modo a te deprehensa fuerit, vtique et
                    meas communicarem, vt collatio mutua institueretur. Imo et ternas eiuscemodi
                    Lunæ Obseruationes, in assignatione locorum omnium Planetarum, intra vnam Cæli
                    totius Reuolutionem, ter hîc ab initio huius anni, hoc ipso Mense Ianuario, meis
                    Instrumentis ad amussim <app>
                        <lem>indagatorum, Illustrissimo <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                                >Principi</persName> tuo transmissa reperies. Si Lunæ locus</lem>
                        <rdg><note><q>indagatorum. Illustrissimo Principi tuo transmissas reperies,
                                    si Lunæ locus</q> E: interpunctionem corr. TBOO ex C, ac
                                praeterea <q>transmissas</q> scripserunt: <q>transmissa</q> tamen
                                (cum commate) praebet C, qui idem ante <q>si</q> add.
                                <q>Hinc</q></note></rdg>
                    </app> circa aliquod horum temporum, a te prope Nonagesimum Eclipticæ gradum ab
                    Horizonte peruestigatus est, et temporis mo<pb ed="E" n="73"/>menta exacte
                    constant, habes <app>
                        <lem wit="TBOO">quod</lem>
                        <rdg wit="#E">qnod</rdg>
                    </app> desideras. Per Parallaxes Lunares in alio situ, quam prope 90. gradum,
                    idem attentare, <app>
                        <lem>ea quæ hîc requiritur scrupulositas</lem>
                        <rdg wit="#C">eam quæ hîc requiritur scrupulositatem</rdg>
                    </app>, ob Parallaxes in Tabularum numeris non omni dubio carentes, nequaquam
                    certo admittit. In temporibus vero his subtilissime numerandis non nimium fidas
                    Horologio, nisi exactissime Reuolutionem obseruet, et intermedijs horis vbique
                    æqualiter moueatur, singulaque Minuta vna etiam cum Secundis discriminatim
                    exhibeat. Qualia non dubito Illustrissimum <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principem</persName> in promptu <app>
                        <lem>habere</lem>
                        <rdg wit="#C">obtinere</rdg>
                    </app>, cum <persName ref="Bürgi">Automatopæum</persName> tam artificiosum et
                    præstantem habeat. Ex Altitudinibus etiam Stellarum hæc subtilis pragmatia non
                    satis commode succedit, præsertim si Meridiano proximiores <app>
                        <lem>eleuentur</lem>
                        <rdg wit="#C">elevantur</rdg>
                    </app>. Neque iuxta Horizontem, ob Refractionis incommodum, vitio carent.
                    Consultius itaque fuerit, ex ipsis Azimuthis Stellarum hæc temporum momenta
                    rimari, modo Meridiei linea non ex Sole, sed e Stellis, potissimum vero ipsa
                    Polari Stella, cum est vtrinque versus ortum et occasum a Polo, in maxima
                    remotione Azimuthali (quæ ratio ne minimo errori est obnoxia, et commode fieri
                    potest) diligenter prius explorata fuerit. Ego momenta temporum exacta per
                    Armillas Æquatorias, distantias Solis et Stellarum a Meridiano in ipso Æquatore,
                    qui temporum mensura est, in quocunque situ existant, numerantes, citra omnem
                    erroris suspicionem facilime assequi soleo. Si Eclipsium Lunarium, hoc et futuro
                    Anno instantium, verissima tempora vtrinque, fauente Numine, obseruare nobis
                    contigerit, de Me<pb ed="TBOO" n="VI.102"/>ridianorum intercapedinibus, Lunæque
                    motibus, certiores reddemur. Animaduertendum vero, quod in totali deliquio cum
                    mora, melius discernatur tempus ingressûs totius corporis Lunæ in vmbram
                    terrenam, et primi eiusdem egressûs, quam cætera duo primi initij vltimique
                    finis momenta. Quare illis potius accurate attendendum. Expedit etiam plures et
                    disiunctos ab inuicem adhibere Obseruatores, qui acumine visus polleant. Lunaris
                    motus Calculum nunc non mitto, eo quod eum pluribus Eclipsibus, et Lunæ locis
                    iuxta Quadraturas, prope mediam distantiam Epicycli et alibi etiam, sæpius
                    diutiusque, priusquam mea inuenta hac in parte alijs communicârim, examinare
                    constitui. Volo enim, vt quæ a me in Astronomicis <app>
                        <lem>proficiscuntur</lem>
                        <rdg wit="#C">proficiscantur</rdg>
                    </app>, vel nulla sint, vel longe exactissima, vt ad maiorem præcisionem sensus <app>
                        <lem>humani</lem>
                        <rdg><note>in <q>visualis</q> corr. C man. sec.</note></rdg>
                    </app> non pertingant. Præstat enim hæc intacta relinquere, quam oscitanter et
                    rudiori Minerua tractare. Veneris et Mercurij motus satis scrupulose, per
                    multiplices Obseruationes exploratos habeo. In tribus altioribus Planetis,
                    plures Acronychias animaduersiones, præsertim in distantioribus ab inuicem
                    Eccentrici locis requiro, quas vbi fauente DEO assecutus fuero, spero me eodem
                    Numine nostros conatus dirigente, Astronomiam vniuersam omnibus suis numeris
                    absolutam, Posteritati multo perfectius, quam ab antecessoribus nostris
                    factitatum est, consecraturum. Quo nomine Deus vires animi <pb ed="E" n="74"/>et
                    corporis largiri dignetur, vt præstantissima et antiquissima omnium, planeque
                    diuina hæc scientia, a mendis et erroribus aliquando repurgata in veritatem
                    Apparentiarum ipsi Cælo congruam restituatur. <persName ref="Copernicus"
                        >NICOLAVS COPERNICVS</persName> ingens et incomparabilis in hoc opere
                    Athleta, si exquisitis et nulli errori <app>
                        <lem>ille</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> obnoxijs Instrumentis non destitutus fuisset, longe certiora nobis
                    reliquisset; Nam scientia et ingenio, si quis alius, eminebat, quæque e
                    Geometria Arithmeticaque ad hanc Artem constituendam requirebantur,
                    perfectissime callebat. Nec <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæo</persName> hac
                    in parte inferior erat, imo in quibusdam, præsertim Hypothesium concinnitate, et
                    compendiosa Harmonia inuenienda, eum longe exuperabat. Neque obstat absurditas
                    prima fronte apparens in Terræ Reuolutione, cum, si motus circularis circa
                    aliena centra regularis astruatur, vt Ptolemaicæ in omnibus Planetis, excepto
                    Sole, ferunt Hypotheses, longe absurdius et intolerabilius contra ipsa Artis
                    principia, peccetur, quam Terræ motum aliquem attribuendo; qui quoniam naturalis
                    erit, insensibilis euadit. Nec tot inconuenientia hinc proueniunt, quot plerique
                    arbitrantur; quæque in Poëmate Sphærico clarissimi illius Poëtæ <persName
                        ref="Buchanan">BVCHANANI SCOTI</persName>, mei, cum in viuis esset, amici
                    eximij, nuper publicata sunt, locum hîc non <app>
                        <lem>habent</lem>
                        <rdg wit="#C">merentur</rdg>
                    </app>. Is enim non animaduertit, posito motu terreno mare et circumfluum
                    proximumque Aërem vna pari concitatione conuolui, ideoque nullam violentiam
                    causari, nec absurditatem, quantam in omnibus ijs, quæ in contrarium adducit, <app>
                        <lem>fieri existimat</lem>
                        <rdg><note>om. E: add. TBOO ec C</note></rdg>
                    </app> prouenire. Sed non est huius loci, <pb ed="TBOO" n="VI.103"/> copiosius
                    de his disserere. Ea vero aliquando, Deo volente, latius in Opere nostro
                    Astronomico excutiemus, et forte aliam Hypothesium rationem, quæ nec Mathematice
                    nec Physice absurda videbitur, et contra ipsa Artis principia non peccet,
                    introducemus. Petis vt Eleuationis Poli, quæ <placeName ref="Frombork"
                        >Fruenburgi</placeName> est, exactam notitiam tecum communicem, ob <persName
                        ref="Copernicus">Copernianas</persName> illic habitas Obseruationes,
                    penitius explorandas. Scias itaque me, ante triennium, eo nomine quendam meorum
                    Astronomiæ operam nauantium studiosorum, <persName ref="Elias">ELIAM
                        OLAI</persName> nomine, <placeName ref="Frombork">Fruenburgum</placeName>
                    nauigio misisse, adiuncto exquisito et minutissimarum diuisionum capaci
                    Instrumento, qui illic commodum apud Canonicos Warmienses, a quibus etiam
                    benevole excipiebatur, nactus Obseruandi locum, plus integro Mense commoratus,
                    quam plurimas exquisitas, et sibi inuicem consentientes nactus est
                    Obseruationes. Ideoque tam ex Altitudinibus Solis Meridianis in Declinatione
                    eius Boreali, quam Fixarum Eleuationibus maximis illic deprehensis, et cum ijs,
                    quas idem Instrumentum hîc præbuit collatis, Eleuationem Fruenburgi adinuenimus
                    part. 54. M. 22¼. excedentem <persName ref="Copernicus">Copernianam</persName>
                    annotationem fere 3. Minutis. Id quod etiam semper suspicabar, ex quo viderem
                    Eccentricitatem Solarem, et Apogæum, totumque adeo Solis cursum, tam breui
                    annorum interuallo ab illius placitis adeo enormiter discrepare. Eum enim ex
                    Altitudine Solis maxima et minima in vtroque Solstitio, Poli Altitudinem, et <pb
                        ed="E" n="75"/>Declinationem maximam indagâsse, idque minus congrue, quod
                    Refractionis in decliui situ implicationem non euitârit, et forte etiam
                    Parallaxeos nullam habuerit rationem, probabiliter e scriptis eius colligebam,
                    et ob id terna circiter Poli altitudini deesse scrupula, etiam antequam
                    periculum fieri curaui, consentaneum duxi. Interea vero, dum <persName
                        ref="Elias">studiosus meus</persName>
                    <placeName ref="Frombork">Fruenburgi</placeName> Obseruationibus vacat, ab
                    Illustrissimo Principe <persName ref="Georg Friedrich">GEORGIO FRIDERICO <app>
                            <lem>MARCHIONE</lem>
                            <rdg wit="#C">Margravio</rdg>
                        </app> ANSBACHIANO</persName>, misso ad eum M. <persName ref="Maenius"
                        >MÆNIO</persName> Professore Mathematum <placeName ref="Königsberg"><app>
                            <lem>Regiomonti</lem>
                            <rdg wit="#C">in Regiomonte</rdg>
                        </app></placeName> Prussiæ, illuc vocatur, vt Polarem Altitudinem ibidem
                    pari diligentiâ examinet; quod etiam per aliquot Hebdomadas in horto principis,
                    loco opportuno concesso, effecit. Atque ex Altitudinibus Solis Stellarumque
                    illic multoties acquisitis, deprehenditur <placeName ref="Königsberg"><app>
                            <lem>Regiomonti</lem>
                            <rdg wit="#C">Regijomontis</rdg>
                        </app> Prussiæ</placeName> Eleuatio Poli part. 54. M. 43. proxime. Quod tibi
                    vna indicandum duxi, siquidem <persName ref="Reinhold, Erasmus"
                        >REINHOLDVS</persName>, PRVTENICAS Tabulas ad eum locum ordinauit, eiusque
                    Latitudinem gra. 54. M. 17. scrupulis 26. iusto minorem (<persName ref="Apian"
                        >Appiani</persName> erroneum Catalogum perperam imitatus) constituit.
                    Reuersus ad me studiosus hic meus, Instrumentum quoddam ab ipso <persName
                        ref="Copernicus">Copernico</persName> compositum, diuque in vsu habitum a D.
                        <persName ref="Hannovius">IOHANNE HANNOVIO</persName> Canonico Warmiensi
                    mihi dono missum, secum attulit. Estque Parallaticum illud, cuius libro 4. cap.
                    15. constructionem explicat, quod communiter Regulas Ptolemaicas vocant, eo quod
                        <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæo</persName> olim etiam plurimum in vsu
                    erat. Est autem prorsus <pb ed="TBOO" n="VI.104"/>ligneum et abiegnum, binæque
                    Regulæ pares 4. vlnas in Longitudine continent, diuisionemque exhibet
                    particularum 1414. modo vulgari institutam, ita vt quælibet minor differentia
                    quinarium numerum præsupponat. Hinc facile est colligere, <app>
                        <lem>qualibus</lem>
                        <rdg wit="#C">quibus</rdg>
                    </app> machinis eximius ille <persName ref="Copernicus">Copernicus</persName>
                    instructus, cælestes motus ad nos deriuare tentârit; vt ob id errores, qui
                    irrepserunt, non Arti, vel ipsius industriæ, sed medijs Organorum, quibus minus
                    exquisitis vtebatur, imputandi veniant. Ego etiam bina eiuscemodi Regularum
                    Instrumenta dudum in promptu habeo, <app>
                        <lem>vtiliter</lem>
                        <rdg wit="#C">apprime</rdg>
                    </app> per Orichalcum elaborata, et in decuplo plures portiunculas subtilissime
                    diuisa, quorum vnum ad instar <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæi</persName>,
                    columnæ erectæ innititur, <app>
                        <lem>et in ea</lem>
                        <rdg wit="#C">in eaque</rdg>
                    </app> commode circumvoluitur, attollendo et deprimendo longiorem Regulam, in
                    qua diuisiones existunt. In altero eadem longior Regula ad æquilibrium
                    Horizontis saltem conuoluitur, et vna in Circulo, cuius diameter est 20. pedum,
                    Azimutha ostendit, cæteris duobus æqualibus lateribus angulum Altitudinis sua
                    Eleuatione depressioneque efficientibus. Suntque ambo maiora hoc <persName
                        ref="Copernicus">Coperniano</persName>, et diligentissime elaborata.
                    Nihilominus in Solis et Stellarum Altitudinibus præcise indagandis non tantum
                    illis fidei adhibeo, quantum Quadrantibus et Sextantibus, præsertim maiusculis.
                    Nec possibile existimo, Regularum fabricam ad exactissimam præcisionem, quæ
                    perpetuo sibi constet, redigere. Non tamen facile animum induco, <persName
                        ref="Copernicus">Copernicum</persName>, in Altitudine Spicæ ♍, quam lib. 3.
                    cap. 2. proponit, multum <app>
                        <lem wit="#TBOO">aberrâsse</lem>
                        <rdg wit="#E">aberâsse</rdg>
                    </app>, siue per hoc <pb ed="E" n="76"/>Parallaticum Instrumentum, siue alia
                    quacunque ratione eam nactus est, eiusque Declinationem hinc prouenientem
                        <persName ref="Werner">Werneriana</persName> Obseruatione multo certiorem
                    esse, <app>
                        <lem>verisimilimum</lem>
                        <rdg wit="#C">verosimile</rdg>
                    </app> est. Alias enim nimium concitatus <app>
                        <lem>foret</lem>
                        <rdg wit="#C">fieret</rdg>
                    </app> octauæ Sphæræ motus, et <persName ref="Albategnius"
                        >Albategnianam</persName> celeritatem plus æquo anteuerteret. Quo etiam
                    argumento vestras Stellarum Longitudines, paulo vlteriores esse, quam huius
                    Sphæræ promotio admittit, comprobatur. Sed video me, dum lubentius tecum de ijs,
                    quæ ad rem Astronomicam faciunt, colloquor, modum in scribenda Epistola
                    excedere. Idque eo <app>
                        <lem>potius</lem>
                        <rdg wit="#C">volentius</rdg>
                    </app> admitto, <app>
                        <lem>tum</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> quod hanc prolixitatem tibi non tædiosam <app>
                        <lem>futuram</lem>
                        <rdg><note>post <q>futuram</q> add. <q>cum hac materia plurimum
                                    afficiaris</q> C</note></rdg>
                    </app>, mihi persuadeam, <app>
                        <lem>tum etiam</lem>
                        <rdg wit="#C">et</rdg>
                    </app> vt tarditatem hactenus in rescribendo admissam, copiosiori responso <app>
                        <lem>recompensatam habeas</lem>
                        <rdg wit="#C">resarciam</rdg>
                    </app>. Cum itaque tuis desiderijs, et ijs quæ per literas mihi significasti,
                    abunde, vt existimo, satisfactum sit, restat, vt nunc vela contraham, teque Deo
                    Opt. Max. commendatum habeam. </p>
                <closer>
                    <salute>Vale, et mecum vlterius de negotio Astronomico, saltem per Literas,
                        siquidem coram (quod conuenientius esset) non licet, conferre nullatenus <app>
                            <lem>supersede</lem>
                            <rdg><note>post <q>supersede</q> add. <q>exhibitoremqve harum, Tuo
                                        illustrissimo Principi commendatum habe, ut illi, in iis qvæ
                                        meo nomine exponet, avres benignas clementer præbeat, Eius
                                        enim, multis abhinc annis, fidelitas satis mihi somperta
                                        est. Iterum qvam felicissime vale et</q> C, qui tum om.
                                        <q>Quin</q></note></rdg>
                        </app>: Quin sidera mecum, scalis minime fallacibus, ascendere omni temporis
                        sereni opportunitate inceptam operam continuando elabora. <app>
                            <lem>Iterum</lem>
                            <rdg wit="#C">Iamqve tertium</rdg>
                        </app> vale.</salute>
                    <dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName> 20 die Ianuarij,
                        Anno <app>
                            <lem>87</lem>
                            <rdg wit="#C">1587</rdg>
                        </app>. </dateline>
                    <signed><app>
                            <lem>TYCHO BRAHE.</lem>
                            <rdg><note>subscriptionem <q>Tuus amantiss. Tycho Brahe</q> ipsius manu
                                    praebet C</note></rdg>
                        </app></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
