<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Christopher Rothmann</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C">
                        <bibl>Exemplum epistolae Casellis asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>Kassel</placeName>
                    <date when="1587-11-14"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1587, 14. november.</date><date xml:lang="en">1587, 14 November.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div><opener><pb ed="TBOO" n="VI.120"/><pb ed="E" n="91"/><app>
                    <lem>NOBILISSIMO ET VIRTVTE SAPIENTIA INGENIOSA ERVDITAQVE DOCTRINA,
                        CLARISSIMO VIRO, DOMINO TYCHONI BRAHE, DOMINO DE KNVDSTRVP, EQVITI
                        DANO, MATHEMATICORVM NOSTRO SECULO OMNIUM PRÆSTANTISSIMO, ETC.
                        DOMINO SUO CUM OBSERUANTIA COLENDO, ETC. S. P.</lem>
                    <rdg wit="#C">Eidem</rdg>
                </app></opener>
                
                <p rend="noIndent">PROXIMIS literis, Vir nobilissime ac excellentissime, memoria lapsus scripsi ad
                    te, extremam superficiem Aëris crassioris ex Demonstratione Opticorum distare a
                    superficie Terræ per Semidiametrum Terræ. Verum dum (de absurditate forte
                    fortuna cogitans, quod nimirum eo præsupposito sequerentur perpetua Crepuscula,)
                    ipsos Authores consulo, inuenio me ea, quæ ante aliquot Annos in ijs legeram,
                    non rite meminisse; nec integrum illud, quod putaui, esse Semidiametrum Terræ,
                    sed sexagesimam nondum Semidiametri Terreni partem. Quapropter peto a te, vt quæ
                    præcipiti festinatione <app>
                        <lem>in Literis meis</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> effutij potius quam scripsi, ea velis emendare, ac pro Semidiametro
                    Terreno sexagesimam fere Semidiametri Terreni <pb ed="E" n="92"/>partem, ac pro
                    duplicatione <app>
                        <lem>crassioris Aëris multiplicationem</lem>
                        <rdg wit="#C">multiplicationem crassioris aëris</rdg>
                    </app> vbique in ea demonstratione ponere. Ita enim omnia constabunt, ac
                    demonstratio mea hac ratione a fortiori confirmabitur. Schema quoque aliter in
                    hunc modum formandum est.</p>
                <figure n="10">
                    <desc/>
                    <p/>
                    <graphic url="06_120"/>
                </figure>
                <p>Scis enim lineas EAG et HCL <app>
                    <lem>ex centro et superficie Terræ</lem>
                    <rdg><note>om. C</note></rdg>
                </app> ob immensitatem Cæli videri parallelas, vel potius vnam et eandem. Iam
                    facile habes, quanta sit densitas crassioris Aëris circa Horizontem, quanta in
                    Altitudine 30. Graduum. Connecte enim puncta XA et AO, centrum nimirum Terræ cum
                    punctis intersectionum extremæ superficiei crassioris Aëris in Horizonte et in
                    Altitudine 30. Graduum. Iam igitur in Triangulo ACX, quoniam dantur duo latera,
                    latus nimirum AX Partium 60. Min. 48. Secund. 50. et latus AC Partium 60.
                    exacte, ex dictorum Opticorum demonstrationibus, et angulus ACX rectus per
                    Hypothesin: datur itaque et tertium CX latus, densitas nimirum Aëris crassioris,
                    per quam circa Hori<pb ed="TBOO" n="VI.121"/>zontem formæ Stellarum ad nostrum
                    visum perueniunt. Sic et in Altitudine 30. Graduum, quoniam in Triangulo ACO
                    itidem dantur duo latera AO et AC, cum Angulo ACO, qui per Hypothesin vltra
                    rectum datur 30. Grad. hoc est, Graduum 120; datur igitur et tertium CO latus,
                    distantia nimirum extremæ superficiei Aëris crassioris in Altitudine 30.
                    Graduum. Ita vides, hoc vnico argumento, quod nimirum Refractiones non durent
                    vsque ad verticem, firmissime demonstrari, non esse diuersa Ætheris et Aëris
                    Diaphana. Nec enim ipsi Optici negare possunt, quin præsupposito diuerso Ætheris
                    et Aëris Diaphano necessarium sit, vt Refractio duret vsque ad verticem, vt ex
                    <persName ref="alhazen_0965">Alhazeno</persName> lib. 7. et <persName
                        ref="Vitellio"><app>
                            <lem>Vitellione</lem>
                            <rdg><note>ante <q>Vitellione</q> add <q>ex</q> C</note></rdg>
                        </app></persName> lib. 10. P. 51. manifestum est. Ea quoque, quæ <persName
                            ref="Vitellio">Vitellio</persName> lib. 10. P. 55. de scintillatione
                    Stellarum proposuit, si vera essent, pro me facerent. Si enim scintillatio
                    Stellarum fieret propter diuaricationem formæ in loco imaginis, sequeretur inde,
                    formam illam non alibi quam in crassiore Aëre consistere posse. Nam Ventus vsque
                    ad concauam superficiem Sphæræ Lunaris non ascendit, nec admodum, vt opinor,
                    vltra crassiorem illum Aërem. Vix enim in puro illo Aëre Ventus exsistere
                    poterit. Hæc ad te hac vice perscribere volui, ne <app>
                        <lem>forte</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> putares, (quod tamen vix mihi credendum erat,) demonstrationem meam eo
                    infirmari, quod spatium illud crassioris Aëris iusto maius assumserim. Memoriæ
                    lapsum esse, facile animaduertes; nec tantum temporis tunc mihi <pb ed="E"
                        n="93"/>sumere potui, vt ipsos Autores consulerem. </p>
                <closer>
                    <salute>Vale igitur felicissime et optime, nobilissime et excellentissime Tycho,
                        et de hoc sublimi negotio mecum conferre ne desine.</salute>
                    <dateline><placeName ref="Kassel">Cassellis</placeName> 14. Calend. Nouemb. Anno
                        87. </dateline>
                    <signed>T. T.<lb/><persName ref="rothmann_christopher_1550">CHRISTOPHORVS
                        ROTHMANNVS</persName>.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
