<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="M">
                        <bibl>Exemplum epistolae Marpurgi asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1588-01-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="wilhelm_4_1532">Wilhelm 4., landgreve af Hessen-Kassel</persName><persName xml:lang="en" key="wilhelm_4_1532">Wilhelm IV, Landgrave of Hesse-Kassel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1588.21. februar</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div><opener><pb ed="TBOO" n="VI.162"/><pb ed="E" n="132"/>ILLVSTRISSIMO PRINCIPI AC
                        DOMINO D. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">WILHELMO</persName>
                        HASSIÆ LANDTGRAVIO, COMITI IN CATZENELLEBOGEN, DIETZ, ZIEGENHAIN <app>
                            <lem>ET</lem>
                            <rdg><note>om. E: add. TBOO ex M</note></rdg>
                        </app> NIDDA: PRINCIPI <app>
                            <lem>AC</lem>
                            <rdg wit="#M">et</rdg>
                        </app> DOMINO SUO CLEMENTISSIMO S. <app>
                            <lem>P.</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app></opener>
                
                <p>ETSI a tua Celsitudine nihil responsi ad posteriores literas circa Nundinas
                    Autumnales receperim, nihilominus quod subinde Celsit. tuæ scribam, et de
                    negotio Astronomico conferam, minime ingratum esse, satis mihi persuadeo, pos<pb
                        ed="E" n="133"/>sunt enim in tanta rerum politicarum administratione, multa
                    incidere, quæ tuam Celsitud. etiamsi quam maxime velit, a respondendo auocent;
                    Nam et T. Cels. <persName ref="Rothmann">Mathematicus</persName>, vir in his
                    artibus apprime industrius mihi per literas significauit, T. Cels. in elocatione
                    illustris suæ <persName ref="Anna Maria ">Filiæ</persName>, nuptiarumque
                    magnifico apparatu, tunc temporis occupatam fuisse, quominus hæc curare
                    tempestiuum fuerit, vnaque sibi iniunctum refert, vt is T. Cels. nomine meis
                    responderet, Quod et breuibus fecit: Siquidem ad singula rescribere non duxit
                    necessarium. In primis autem discrepantiam, quæ nobis in verificatione Fixarum
                    intercedit aliquantula, attingit, existimatque Refractionum vitio minime factum
                    esse, quod Anno 87. e Sole intermediante Veneris Stella, Longitudines Fixarum
                    quinis adhuc proxime Scrupulis nostra inuentione <app>
                        <lem>anteriores</lem>
                        <rdg wit="#M">vlteriores</rdg>
                    </app> expertus sit, verum id mihi vix persuadebit. Nam et ego eodem tempore
                    simili ratione, Fixarum limites explorare non destiti, et pluribus vicibus
                    diligenti adhibita examintione deprehendi, si Parallaxium et Refractionum non
                    satis circumspecte præcauerentur impedimenta, quinque vel sex Minutis vlterius,
                    quam oporteat, recidere. Sed et in Decembri proxime elapsi Anni, cum Venus
                    rursus Eôa interdiu cerneretur, viceuersa rem omnem exploraui, et tantundem
                    illic Fixarum loca iusto anterius cadere, eodem modo comperi. Nec dubito, si T.
                    Cels. <persName ref="Rothmann">Mathematicus</persName> etiam in fine præteriti
                    Anni, et huius labentis principio, quando Venus multo tempore diurna cernebatur,
                    ad ipsam matutinam hæc rursus expenderit, idem mecum adinuenisse, quodque iam
                    sententia mutata, in nostras Longitudines consenserit. Fuere autem circa vtraque
                    tempora Declinationes Solis et Veneris, atque huius a Terra distantiæ non
                    admodum dispares, quod multum facit ad rei inquirendæ certitudinem penitius
                    peruestigandam, præsertim si consimiles, vt oportet, adhibeantur Altitudines. Vt
                    vero T. Cels. exemplum aliquod e nostris Obseruationibus in promptu habeat,
                    vnicum hoc subiungam. Anno itaque, vt dixi 87. die 24. Ianuarij, Hor. 0. M. 15.
                    P. M. cum Sol haberet Altitudinem <pb ed="TBOO" n="VI.163"/>part. 17½.
                    Obseruabatur hîc per Sextantem Trigonicum quadricubitalem distantia ♀ a centro ☉
                    partium 37. Min. 5¾. Declinatione eius vna reperta P. 0. M. 25. B. idque per
                    Armillam decem pedum in Diametro, Axi in Mundi Polos tendenti incumbentem, et
                    vna cum hoc circumvolubilem. Hinc et ex data Declinatione atque Ascensione recta
                    Solis per suum locum in P. 14. M. <app>
                        <lem>17⅙.</lem>
                        <rdg><note>TBOO ex M: <q>18⅙.</q> E</note></rdg>
                    </app> ♒ cognitis, elicitur Triangulorum beneficio differentia Ascens. Rect.
                    inter Solem et Venerem P. 33. M. 26. quæ addita Ascens. Rectæ ☉ promit ♀
                    Ascensionem rectam, P. 350. M. 12⅙. Deinde postquam Sol Horizontem subierat, <app>
                        <lem>Horâ</lem>
                        <rdg><note><q>Horam</q> E: corr. T</note></rdg>
                    </app> existente 5¼. inueniebatur distantia ♀ et Lucidioris in cap. ♈ P. 40. M.
                    46. Venerisque Declinatio P. 0. M. 29½. Borea. Ideo cum lucidæ ♈ Declinatio nota
                    sit part. 21. M. 29. prouenit ambarum differentia in Æquatore P. 35. M. 50⅔. et
                    per consequens habita ratione eius quæ interea in Venere fiebat promotio<pb
                        ed="E" n="134"/>nis Ascensio recta Lucidæ ♈ ad hoc tempus, resultat P. 26.
                    M. 7⅙. cui adhibita modo dicta Declinatione prouenit Longitudo Stellæ in Parte
                    1. M. 59. ♉, quod a vestra inuentione huc redacta, quam minimum discrepat.
                    Abundat tamen a vero quinis proxime Scrupulis; ob Refractionum et Parallaxium in
                    Sole et Venere neglectas implicationes. At rursus Anno mox præterito 1588. die
                    26. Octobris, Hora 11. Min. 48. A. M. cum Sol eleuaretur Partibus ferme 18.
                    distabat a ♀ Orientali P. 37. M. 1¾. et Declinatio Veneris simul reperta est
                    Part. <app>
                        <lem wit="#M">3.</lem>
                        <rdg wit="#E">8</rdg>
                    </app> M. 36¼. Meridional. Cumque locus Solis detur in Part. 13. M. 9⅓. ♏, ex
                    eius Declinatione cum Declinatione Veneris et distantia cognitis datur
                    differentia Ascensionalis Part. 35. Min. 33. Inde ex Ascensione recta Solis <app>
                        <lem>cognita</lem>
                        <rdg><note>in <q>nota</q> corr. M man, sec. ut videtur</note></rdg>
                    </app> constabit Ascensio recta Veneris Part. 185. Min. 8⅙. Die vero proxime
                    sequente Hora 6. Min. 38. capiebatur Veneris et cordis ♌ distantia Part. 42.
                    Min. 24¾. Venere tunc infra Æquatorem posita Partib. 3. M. 34½. Hinc et per
                    datam Declinationem cordis ♌, Part. 13. Minut. 57⅙. inuenitur discrimen
                    Ascensionale Part. 38. Minut. 56½. quod sublatum ab Ascensione recta Veneris
                    (quæ ex præmissa ad Solem facta obseruatione, applicato tamen motu interea
                    temporis contingente, innotescit) pandit Ascensionem rectam cordis ♌ Part. 146.
                    Min. 28⅚. Ideoque euadit Ascensio recta Lucidæ ♈ Part. 25. Minut. 56½. Est enim
                    differentia Ascensionalis Reguli et huius Stellæ in ♈ ex alijs Obseruantibus
                    conquisita Part. 120. Min. 32⅓. Ex ista autem Lucidæ ♈ Ascensione recta,
                    applicata Declinatione, quæ tunc erat Part. 21. Min. 29½. prouenit eius
                    Longitudo in Part. 1. Min. 50. ♉, quod tantundem verum Scopum anteuertit quinis
                    videlicet Scrupulis, quantum antea excessit, eo quod Parallaxes et Refractiones
                    hîc etiam non adhibitæ rem omnem in antecedentia protrudant, sicque a vestra
                    annotatione adhuc duplo plus receditur. Verum si obseruatio Anni 87. huc
                    redigatur per eum qui interea Stellis Fixis inest motum, et vtriusque loci
                    capiatur dimidium; <pb ed="TBOO" n="VI.164"/>Ita enim vtrinque Refractionum et
                    Parallaxium obstacula, quæ paria sunt, excluduntur, ostendetur Longitudo Stellæ
                    in Part. 1. Minut. 55. ♉, cum Latitudine Part. 9.Minut. 57½. quæ duo in ipso
                    Scrupulo recte constare nullum apud me est dubium: Licet vestra positio in Grad.
                    2. Min. 1. ♉, eandem Stellam ad finem Anni 88. reponat: Ita vt excessus
                    committatur Minut. 5½. quoad Longitudinem: Circa Latitudinem enim in dimidio
                    Scrupulo consentimus. Pari ratione non solum ad hos duos Annos in Venere, tam
                    occidua quam Orientali, huius indagationis periculum feci, sed etiam in
                    quibusdam alijs, potissimum videlicet collatione facta Obseruationum Anni 82.
                    cum 85. et 86. quoque, cum præterito 88. multisque et varijs animaduersionibus
                    in singulis diligenter expensis, atque iusto modo adinuicem comparatis vbique
                    terminos Longitudinis Affixarum Stellarum plane eodem modo figendos cognoui,
                    prout antea a me constituti erant. Imo ne in Solari tra<pb ed="E" n="135"/>mite
                    aliquid minutuli lateret dubij quod hanc Pragmatiam, quo minus ad exactam
                    præcisionem perduceretur, impediret, Obseruationes integri proxime antecedentis
                    quinquennij circa ipsum quatuor vel quinque affabre elaboratis Instrumentis,
                    tantæque magnitudinis, vt de sexta vel quarta ad minimum Scrupuli parte singula
                    nos certificarent, sub incudem Demonstrationum et numerorum reuocaui. Et licet
                    in Apogæo solari modicum quid a priori nostra inuentione adimendum repererim et
                    Eccentricitatem etiam aliquantulo minorem, quam antea constituendam; Tamen hæ
                    differentiæ adeo exiles sunt, vt vix alicuius momenti æstimandæ veniant: Absidem
                    enim Solis vix dimidio Gradu anteriorem, et Eccentricitatem tertia solummodo
                    vnius Minuti parte de sexagesimis integris Semidiametri Eccentrici portionibus
                    arctiorem efficiunt. At in ipsa Solis Longitudine hæc eadem longe minus ingerunt
                    discriminis, adeo vt solummodo vnius Minuti circa Brumam, vbi maxima est a
                    priori differentia subrepat, quod prorsus est eo præsertim in loco insensibile.
                    Nec dubito hanc posteriorem in itinere Solari limitationem e plurium Annorum
                    diligentiori examinatione institutam nobis ipsius curriculum cælesti ea
                    præcisione Analogum manifestâsse, vt ad maiorem subtilitatem vlla Organa,
                    sensusque oculorum pertingere non sustineant. Nihilominus tamen adhibendo hanc,
                    de qua loquor, denuo rectificatam Solaris motus correctionem, loca Inerrantium
                    Stellarum non aliter se habere percipiebam, atque antea e priori in Solis cursu
                    emendatione exploratum erat, vt nihil prorsus hæsitem, ne vnicum quidem
                    Scrupulum in nostra Fixarum rectificatione vel deficere vel abundare; Alijs
                    etiam rationibus huius peruestigationis praxin instituendo et rem ipsam varie
                    hincinde comprobando. Indicat præterea <persName ref="Rothmann"
                        >ROTHMANNVS</persName>, me breui vestrarum Obseruationum processum, et
                    quamobrem in quinis illis Scrupulis a me dissentiatis, rationes visurum, <pb
                        ed="TBOO" n="VI.165"/>quod equidem magna auiditate desidero. Quin et mea
                    ratiocinia, cur non aliter in his statuendum sentiam, quampridem a me indicatum
                    est, etiam Tuæ Celsitudini propediem fauente diuino auxilio e secundo capite
                    prioris Tomi nostri De recentioribus Ætherei Mundi Phænomenis, quem nunc sub
                    prælis habeo, perspiciet. Postquam enim in primo capite, Solaris motus
                    exquisitam normam e minime dubijs aliquot præteritorum Annorum Obseruationibus
                    per competentes Demonstrationes Geometricas in præcisam numerationem hisce
                    seculis competentem deduxi, in altero Affixarum, vt dixi, Stellarum
                    restitutionem ex ipsis Fundamentis molior, et pluribus selectis Obseruationibus
                    per Solem et Veneris Stellam, in vtroque situ tam matutino, quam vespertino, vna
                    cum alijs quibusdam circa idem experimentationibus ratam minimeque dubiam
                    statuo; Nec diffido, vbi Tua Celsitudo meas quoque rationes illic perlustrarit,
                    et cum suis contulerit, quin concedat, nihil meæ inuestigationi subesse vitij,
                    meque <pb ed="E" n="136"/>ea diligentia et subtilitate ad veritatis interiorem
                    nucleum contendisse, vt maiorem adhibere vix cuiquam liceat. Hæc vero propterea
                    eo latius commemoro, vt T. C. <app>
                        <lem>cognoscat</lem>
                        <rdg wit="#M">noscat</rdg>
                    </app> me de priori transmissa, quoad Fixarum dispositionem, Sententia ne
                    minimum quid dubitare, quin Cælo ipsi apprime consona sit, et quia quam maxime
                    optarem aliquando in Longitudinibus Stellarum non minus quam Declinationibus
                    atque distantijs consensum inter nos vniformem iniri posse. Quoniam vero paulo
                    antea in Solaris semitæ iterum redintegratæ mentionem <app>
                        <lem>incidi</lem>
                        <rdg><note><q>incido</q> E M: corr. TBOO ex M man. sec.</note></rdg>
                    </app>, mitto T. C. binorum annorum, vtpote huius labentis et proxime instantis
                    Ephemerides, ex hoc ipso neoterice calculo supputatas, vt et hæc loca, per T. C.
                    Instrumenta explorentur, et cum prius transmissis conferantur, vtvt discrimen
                    quod intercidit, sit perexiguum. Sciendum vero has ipsas Solis Ephemerides ad
                    nostri loci Meridianum, quem ab occasu part. 36. Min. 45. remoueri præsuppono,
                    directas esse, vnde Meridianus vester, qualis <placeName ref="Kassel"
                        >Cassellis</placeName> est, vnum proxime Minutum in Solis motu vbique addit.
                    Sumus enim hîc vobis quasi per Horæ quincuncem (vt existimo) orientaliores.
                    Addidi quoque Refractionum Tabellam, quæ in Sole ad singulos Altitudinis Gradus
                    contingentem Refractionem, qua altior apparet, quam reuera est, manifestat, id
                    quod hactenus desideratum est; vt Cels. T. non saltem in Borealibus signis per
                    applicatam Altitudini obseruatæ Parallaxin (cuius etiam numerationem in altera
                    Tabella, prout nobis in vsu est, ad triplicem Solis a Terra remotionem subiunxi)
                    locum examinare possit; sed etiam in Australioribus, quamuis Refractioni
                    euidenti obnoxijs, hanc ipsam per dictam Tabellam præcauere, sicque per totum
                    Annum, præsertim quando Sol in ijs Signis moratur, quæ diurno spatio,
                    aliquantulam Declinationis variationem admittunt: Eius curriculi metam ex
                    Obseruationibus Meridianis cum nostro calculo conferre, <pb ed="TBOO" n="VI.166"
                    />comprobareque dabitur. Etsi enim Refractiones non adeo præcise ad quasuis
                    Altitudines præfiniri possint, quin aliquando dimidij Scrupuli vel ad summum
                    integri in illis discrimen, ob non eandem Aëris vbique puritatem cis vel vltra
                    oriatur; tamen hanc quam definiui, illarum quantitatem e plurimis aliquot
                    elapsorum annorum sedulo factis animaduersionibus concinnatam, non dubito ijs
                    Refractionibus, quæ medio modo et vt plurimum proueniunt, vtiliter satisque bene
                    responsuram, cuius etiam periculum a vobis pluribus inuicem collatis
                    aduersionibus institui potest. Sed ne T. Cels. et nunc forte alijs negotijs
                    intentam nimium remorer, finem Epistolæ imponam. Deumque oro, vt T. Cels.
                    diutissime incolumem et prosperam gubernet.</p>
                <closer>
                    <salute>Iamque T. Celsit. quam optime valeat.</salute><dateline> Datæ <placeName
                            ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName> 21. Februarij, Anno
                        1589.</dateline>
                    <signed><app>
                            <lem>T. C. addict. <lb/>TYCHO BRAHE.</lem>
                            <rdg><note>subscriptionem <q>Tuus addictissimus Tycho Brahe</q> ipsius
                                    manu praebet M</note></rdg>
                        </app></signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
