<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Thaddaeus Hagecius</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.47</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.47</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 145-147</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName>
                    <placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                    <date when="1588-11-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1588, 1. november.</date><date xml:lang="en">1588, 1
                    November.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-04-04" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-04-05" who="#pz">tekst korrigeret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.144"/>
                <pb ed="A" n="7v"/>
                <opener>NOBILITATE GENERIS, VIRTUTE ET DOCTRINA PRÆSTANTI AC MATHEMATUM ILLUSTRATORI
                    EXIMIO D. TYCHONI BRAHE DANO, INSULÆ <placeName ref="Hven">HUENÆ</placeName>
                    DANICI HELLESPONTI DOMINO, D. ET AMICO OBSERVANDO.<lb/>S.</opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="6v"/>NOBILISS. vir, domine et amice observande.
                    Binas ab eo tempore, quo meus famulus abs te redijt, dedi ad te literas. Alteras
                    Gallus quidam Mathematicus præstans, cuius nomen nunc non succurrit, reddere
                    debuerat, alteras <placeName ref="Rostock">Rostochiensi</placeName> tabellario
                    tradideram. Cum neutrarum facias mentionem, utrasque intercidisse conicio. Tuæ
                    literæ cum libro abs te edito sub finem mensis Iulij sunt mihi redditæ. Et,
                    profecto, fuerunt gratissimæ, quibus perlectis ad librum avidissime accessi et
                    percurri, initio celeriter, ut generalem totius operis cognitionem haurirem.
                    Vehementer, ita me Deus amet, eo sum oblectatus. Doleo autem, quod tum ob ætatem
                    iam ingravescentem, tum ob curas domesticas ac professionem Medicam, quæ
                    alimenta affert, illi studio amplius navare non possum; nihilominus aliorum in
                    hoc studij genere laboribus mirifice delector.</p>
                <p rend="indent">De tuo libro quod dicam habeo nihil, ita accurate omnia sunt abs te
                    excussa et examinata, ut mea lima non egeant. Novam illam orbium cœlestium
                    dispositionem nondum accuratius considerare potui. D. <persName
                        ref="kurz_jacob_1554">CURTIUS</persName> Cæsaris Consiliarius et
                    Procancellarius Imperij, Mathematicus excellens et iudicio acri, fuit quoque
                    vehementer tuo scripto delectatus. Cum eius iudicium de tuo libro requirerem,
                    respondit non temere de hypothesibus iudicandum esse. Rem attentius
                    considerandam esse. Te officiose salvere iussit, cohortarique, ut cœptum cursum
                    non interrumpas. Inter alia dixit quoque te nimis multam fecisse mentionem et
                    prædicasse nimium <persName ref="winckler_nicolaus_1529">VINCKLERUM</persName> illum hominem
                    Astronomiæ rudissimum. Ex mea Dialexi integras pagellas descripsit, et pessime
                    suo Cometæ Anni 77 accommodavit. In mea epistola ad <persName
                        ref="munosius_hieronimus_1520">MYLIUM</persName> impressa adiunxeram in chartula, quid
                    insuper nugatus fuisset de Cometa Anni 80. Adscribebat eidem parallaxin maximam
                    15 fere grad. et tamen supra Lunam illum collocabat. Te hanc annotatiunculam
                    meam non animadvertisse <pb ed="A" n="6v"/>existimo, alioquin dedolasses eum
                    asperiori dolabro et pectine acriori depexuisses, aut plane præterijsses
                    silentio, tanquam omnium indignissimum qui cæterorum, quorum abs te
                    honorificentissima facta est mentio, latus clauderet. Sed valeat iste nugator et
                    ardelio. Satis ipsemet propinavit se deridendum omnibus. <pb ed="TBOO"
                        n="VII.146"/>Porro quod a me in plerisque dissentias, non fero moleste, mi
                    TYCHO, neque tibi propterea succenseo, imo gratias ago maximas, quod tuo
                    beneficio factus sim eruditior, et veritas abs te asserta est, iamque triumphat.
                    Non mihi mea ita placent, nec meos partus ita diligo, ut in illis et errata et
                    nevos aliquos non agnoscam, et cum possint abstergi, venustiorque forma induci,
                    admittere nolim. <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">SCULTETICUM</persName> ingenium mihi
                    non est, qui quod aliquando candide meam de eius Cometa Anni 77 et de Calendarij
                    sui editione sententiam tulerim, et quod nimium Papissare et cum Iesuitis
                    colludere videretur, odium erga me concepit, et tum in literis ad amicos
                    perscriptis, tum in suis istis nugacissimis Calendarijs suggillare non destitit,
                    donec illi significari mandassem, desinat me lacessere, alioquin clausurum me
                    ipsi os. Sic mea amica commonefactio in odium et simultatem erupit. Iam vero
                    sibi temperat et sapit. Nuper enim per meum filium me salvere iussit. Ego
                    vicissim dabo operam, ut et benevolum meum erga se animum, et redintegrandæ cum
                    ipso amicitiæ cupidissimum esse liquido agnoscat. Hæc ideo commemoro, ut meum
                    animum plane cognoscas.</p>
                <p rend="indent">Meis lapsibus omnino patrocinari nec possum, nec debeo. Ac etsi
                    contra tuas defensiones pro <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINO</persName> aliquid
                    dici possit, tamen tuo iudicio repugnare nolo, tum etiam quod <persName
                        ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINUM</persName> ob insignem peritiam Mathematum mirifice
                    diligo, tantumque tribuo, ut dicere ausim, sed absque aliorum invidia, scholas
                    Germanicas, <persName ref="praetorius_johannes_1537">PRÆTORIO</persName> unico excepto, parem
                    ipsi habere neminem. Hoc tantum adijcio, bona tua et <persName ref="mastlin_michael_1550"
                        >MÆSTLINI</persName> pace, de ratione motuum Cometarum, quod Planetarum ideo
                    certæ hypotheses sunt constitutæ, quia eorum motus integri <pb ed="A" n="7r"
                    />poterant animadverti, quomodo item accederent ad Solem aut ab eo
                    regrederentur. At Cometæ non absolvunt suas periodos, neque certa lege accedunt
                    ad Solem, et recedunt ab eodem. Itaque non videtur possibile motus eorum
                    rationem explicare et veluti vincire certis legibus. Pulchram quidem et
                    ingenuosam fuisse speculationem <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINI</persName>
                    prædicas, et ego assentior. Sed pulchritudo et subtilitas veritati, virtuti in
                    hac universitate omnium pulcherrimæ, anteferenda non est, quam veritatem nec
                        <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINUM</persName> nec quemquam alium <app>
                        <lem wit="#TBOO">in Theoria</lem>
                        <rdg><note><q>Theoriam</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> Cometarum plane, quomodo aliorum Planetarum, video esse assequutum.
                    Tendimus quidem eo omnes, maxime vero tu, qui ex professo iam tractas hoc
                    argumentum, et iam ex hisce, quæ veluti fundamenta futuri ædificij posita esse
                    video, multa profecto mihi de te polliceor, et Deum oro ut ad hæc Dei opera
                    mirabilia illustranda longum satis curriculum vitæ concedere dignetur. Porro in
                    calculo <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINI</persName>, quem tu sequeris, te
                    commonefacere volui, ut inspicias, an ille in numeris alicubi lapsus sit, an
                    vero nos fallamur, item an ea differentia notabilem in sequentibus errorem
                    pariat. Inspexi meas <pb ed="TBOO" n="VII.147"/>chartas, in quibus olim
                        <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINI</persName> calculum a me examinatum reperi.
                    Primum Epocham Commutationis mediæ ad diem 24 Novembris cum <persName
                        ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINO</persName> statuis 206 gr. 33'. Meus calculus habet
                    tantum 206 gr. 18'. Æquationem Commutationis Cometæ habet <persName
                        ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINUS</persName> 5, 48', tu vero 5, 1 2/3. Item Æquationem
                    Eccentri habet <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINUS</persName> O, 5. Sic et ego; tu
                    vero 1, 18 1/3. Hæc fortassis levicula sunt. Videnda tamen, an in scopo ad quem
                    tendimus, notabilem aliquam differentiam <app>
                        <lem wit="#Friis">afferant</lem>
                        <rdg wit="#A">afferat</rdg>
                    </app>. Mihi repetere et prosequi calculationem ob meas occupationes non
                    licuit.</p>
                <p rend="indent">De nova Stella nullos alios scriptores, præter illos quos in mea
                    Dialexi vidisti adductos, cognovi.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="apian_peter_1495">APIANI</persName> Astronomicum aliquando
                    habui, et diligenter inquisivi an ex ipsius Datis in parallaxium cognitionem
                    pervenire potuissem, verum insufficientia fuerunt eius Data. Alicubi diserte
                    scribit parallaxim <pb ed="A" n="7v"/>Cometæ inveniri non posse, nisi prius
                    distantia eius a Terra cognita fuerit, quod falsissimum esse nemo est qui
                    ignoret. Ab <persName ref="apian_peter_1495">APIANO</persName> igitur nihil est quod
                    expectes. Hunc eruditum pulverem, in quo nos versamur, ille ne somniavit quidem.
                    Eius artem sæpe <persName ref="rheticus_georg_joachim_1514">RHETICUS</persName>, bonæ memoriæ,
                    vocare solitus erat <foreign xml:lang="de"><hi rend="it">faden
                        Dunst</hi></foreign>.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="pena_johannes_1528">IOANNIS PENÆ</persName> Galli scriptum de
                    Cometa nunquam vidi. Librum illum, quem olim tibi <placeName ref="Regensburg"
                        >Ratisbonæ</placeName> donaveram, ab eo tempore nunquam vidi, neque etiam
                    authoris recordari possum. Lustrabam, Bibliothecas nostrates, invenire non
                    potui. Eius loco mitto ad te olim expetitum librum <persName ref="werner_johannes_1468"
                        >VERNERI</persName> de Elementis Conicis, ubi etiam tractatulus de motu 8
                    Sphæræ et alia habentur. A <persName ref="fabricius_paul_1529">FABRICIO</persName>
                    <placeName ref="Wien">Vienna</placeName> illum accepi, te salvere iubet. His
                    quod addam habeo nihil, nisi ut feliciter valeas. Datæ <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> die 1. Novemb. veteri stylo Anno 88.</p>
                <p rend="indent">Literas quas scripsisti 17 Augusti ex mercatu <placeName
                        ref="Frankfurt am Main">Francofordensi</placeName> accepi, una cum alijs ad
                        <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">SCULTETUM</persName>, quas illi <placeName
                        ref="Görlitz">Gorlicium</placeName> misi.</p>
                <closer><signed>T. studiosiss.<lb/><persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                            >THAD</persName>.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
