<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1587-06-11"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1588. 11. juni</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VI.132"/><pb ed="E" n="103"/>CLARISSIMO VIRO, DOCTRINA
                        ET <app>
                            <lem>VIRTUTE</lem>
                            <rdg><note><q>VIRTUTI</q> E: corr. T</note></rdg>
                        </app> PRÆSTANTI, D. <persName rend="Rothmann">CHRISTOPHORO
                            ROTHMANNO</persName>, ILLVSTRISSIMI PRINCIPIS <persName
                            ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">WILHELMI</persName> LANDTGRAVII
                        HASSIÆ, ETC. MATHEMATICO EXIMIO, AMICO SUO PLURIMUM DILECTO, S. D.
                </opener>
                <p>STATVERAM quidem hoc tempore, doctissime et charissime <persName ref="Rothmann"
                        >ROTHMANNE</persName>, plenius copiosiusque ad proximas Illustrissimi
                        <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principis</persName> tuasque
                    literas respondere, sed cum plurimæ, tum publicæ, tum priuatæ curæ inciderint,
                    et minus etiam firma vtar valetudine, a proposito desistere vel inuitus cogor.
                    Accedit et hoc, quod plures in Veneris Stella, nunc quoque interdiu apparente,
                    Obseruationes vespertinas expectem, quas cum matutinis, Anno præsertim
                    antecedente in Augusto habitis, denuo conferam, vt quinorum illorum Minutorum,
                    quibus in Fixarum Longitudinibus discrepamus, vberior examinatio instituatur.
                    Quamprimum vero opportunius otium, commoditatemque exopta<pb ed="E" n="104"/>tam
                    nactus fuero, et illas, quas dixi, in Venere Obseruationes perfecero, non
                    intermittam, quin abunde et ex voto, tum ad Illustrissimi <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principis</persName>, tum etiam tuas
                    literas respondeam. Quod te rogo, vt tuo Principi meo nomine indicare velis, et
                    responsionis moram ob caussas antedictas excusare. Interim mitto tibi exemplar
                    secundi libri Operis mei de Mundi Ætherei recentioribus Phænomenis, quem
                    diligenter per otium velis euoluere, et de eo tuam ad me sententiam perscribere.
                    Tractat de Cometa anni 77; Primus enim est de Stella Noua ad Cassiopeam: Tertius
                    et vltimus de tribus alijs minoribus Cometis. Poteris autem vel ex hoc vnico,
                    quid de Cometarum negotio penitius introspecto sentiam, non obscure colligere.
                    Inuenies etiam ibidem circa <pb ed="TBOO" n="VI.133"/>initium capitis octaui,
                    nouam a me non ita dudum adinuentum cælestium Reuolutionum Hypothesin, quam
                    veteri illa <persName ref="Ptolemaios">Ptolemaica</persName> et recentiore
                        <persName ref="Copernicus">Copernicea</persName> multas ob causas veriorem
                    esse non dubito, eamque apparentijs apprime consentaneam deprehendo. Tute
                    diligenter omnia in hac circumspicito, nihilque concinnius, aut veritati
                    conuenientius adferri posse, non ambigo quin vltro concessurus sis. Cuperem
                    etiam, vt eam Illustriss. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                        >Principi</persName> tuo exponeres, eiusque C. de hac iudicium mihi
                    significares. Constitui super hanc, emendationem motuum cælestium fundare,
                    sicque totam Artem Astronomicam e certis Obseruationibus, quasi ad prima
                    incunabula reuocare, redintegrareque; modo Numen diuinum conatibus nostris
                    aspirauerit, et vires ac commoditatem tanto labori exequendo suppeditârit.
                    Recensui etiam in hoc libro, Illustrissimi tui <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principis</persName> de eodem Cometa
                    Obseruationes mihi transmissas, easque sub incudem numerorum diligenter
                    reuocaui, et a meis Inuentis non admodum dissentaneas adinueni: Neque enim vlla
                    perceptibilis Parallaxis istius Cometæ inde colligi potest, sed omnia in
                    contrarium potius deueniunt, vt ex ipso scripto videre licet. Spero
                    Illustrissimo <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principi</persName>
                    tuo hanc suarum in Cometa hoc Obseruationum euulgationem, accuratamque
                    considerationem non futuram ingratam; siquidem ad rei inquirendæ veritatem
                    confirmandam plurimum conducat. Quamprimum reliqui duo Tomi absoluti fuerint,
                    ijsque Typographus extremam manum imposuerit, te eorum etiam reddam participem.
                    Hunc etiam præsentium exhibitorem, <persName ref="Gellius">GELLIVM
                        SASCERIDEM</persName> nomine, qui annis aliquot, tum in Astronomicis, tum
                    etiam Pyronomicis exercitijs egregiam apud me nauauit operam, velis tuo
                    Illustrissimo <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principi</persName>
                    commendare: cui etiam priuatim quædam significaui, tibi exponenda, vt ea ad
                    Illustrissimum Principem tuum per occasionem referas, quod vt diligenter
                    exequaris, te etiam atque etiam rogatum habeo. Sperabamus nos antea, si
                    successissent Comitia <placeName ref="Hamburg">Hamburgensia</placeName>, neque
                    tantus nostræ patriæ luctus (proh dolor) ex inopinato incidisset, Illustrissimum
                    Principem tuum <placeName ref="Hamburg">Hamburgum</placeName> venturum. Quod si
                    contigisset, istuc conueniendi eius Celsitudinem gratiâ me contulissem, si
                        pro<pb ed="E" n="105"/>pius huc non accessisset, quo de Astronomicis rebus
                    coram plenius perfectiusque cum eius Celsitudine conferendo ex voto agerem. Sed
                    quoniam ista nobis occasio nimium lugubri obstaculo (quodque animus meminisse
                    horret luctuque refugit) prærepta est, ad literas recurrendum esse video, quas
                    etiam prima quaque opportunitate, ijs quas vltimo ab Illustrissimo <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principe</persName> et te accepi, affatim
                    respondentes, (vt supra etiam pollicitus sum) breui mittam. Interim moram hanc
                    non ægre feras, eamque apud Illustriss. Principem tuum diligenter excuses.</p>
                <closer>
                    <salute>Vale.</salute>
                    <dateline>Datum <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName> circa
                        Solstitium Æstiuum, Anno 1588.</dateline>
                    <signed>TYCHO BRAHE.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
