<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="M">
                        <bibl>Exemplum epistolae Marpurgi asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1588-08-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="wilhelm_4_1532">Wilhelm 4., landgreve af Hessen-Kassel</persName><persName xml:lang="en" key="wilhelm_4_1532">Wilhelm IV, Landgrave of Hesse-Kassel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1588, 16. august</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb
                    ed="TBOO" n="VI.121"/><pb ed="E" n="93"/>ILLVSTRISSIMO<app>
                            <lem>ILLVSTRISSIMO</lem>
                            <rdg><note>post <q>ILLVSTRISSIMO</q> add. <q>et generosissimo</q>
                                    M</note></rdg>
                        </app> PRINCIPI AC DOMINO D. <app>
                            <lem><persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">WILHELMO</persName>
                                HASSIÆ LANDTGRAVIO</lem>
                            <rdg wit="#M">Guiliielmo Landgravio Hassiææ</rdg>
                        </app>, COMITI IN CATZENELLEBOGEN, DIETZ, ZIEGENHAIN ET NIDDA: <app>
                            <lem>PRINCIPI AC</lem>
                            <rdg><note>om. M</note></rdg>
                        </app> DOMINO SUO CLEMENTISSIMO <app>
                            <lem>S. P.</lem>
                            <rdg wit="#M">Salutem et Obsequium</rdg>
                        </app>
                </opener>
                <p>QVOD tardius tam Tuæ Celsitudinis expectatione, quam mea ipsius voluntate ad
                    literas quas circa Autumnale Æquinoctium antecedentis anni, Tua Celsitudo
                    clementer ad me dedit, nunc respondeam, Illustriss. Generosissimeque Princeps,
                    occasionem præbuerunt occupationes variæ et impedimenta quædam, quæ circa Veris
                    initium inciderunt, effeceruntque quo minus per eos, qui ad proxime <pb
                        ed="TBOO" n="VI.122"/>præteritas vernales Nundinas hinc profecti sunt, has
                    ipsas quas tunc adornâram Tuæ Celsitud. transmittendas curare licuerit: accessit
                    et hoc quod in Martio et Aprili plures in Venere interdiu apparente, et
                    Occidentali a Sole, animaduersiones obtinere sperabam, vt eas cum prioribus
                    matutinis, præsertim antecedente Anno in Augusto habitis, plenius conferrem, et
                    quinorum istorum Scrupulorum, de quibus in Longitudinibus Fixarum constituendis
                    inter nos controuersia est, dijudicationem ratam et vberiorem explorationem
                    instituerem, quod etiam aliquoties diligenter a me præstitum est, veluti postea
                    T. Cels. quid hinc eruerim adinuenerimque, <app>
                        <lem>plenius</lem>
                        <rdg><note>in <q>pluribus</q> corr. M</note></rdg>
                    </app> exponam. Submisse itaque tuam Celsitud. rogatam habeo, vt hanc in
                    rescribendo dilationem, præsertim cum iam cum fænore resarciatur, candide et
                    clementer excusatam habere dignetur. Scripsi etiam interea Tuæ Cels. <persName
                        ref="Rothmann">Mathematico</persName>, eique moræ huius rationes, T. Cels.
                    referendas exposui. Ne itaque diutius id quod hactenus intermissum est
                    differatur, nunc ijs, quæ Celsitud. Tuæ ad me missæ literæ continebant, ordine
                    respondebo. Obseruationes meas T. Cels. communicatas perplacuisse, exactamque
                    illam congruentiam inter Declinationes, et distantias Affixarum Stellarum Tuæ
                    Cels. Instrumentis et meis investigatas, summam peperisse admirationem, ex ipso
                    frontispicio T. Celsitud. literarum non sine voluptate percepi. Et sane, tam
                    exquisita ratio Sidera <pb ed="E" n="94"/>scrutandi, vt in diuersis locis
                    Obseruationes acceptæ tam præcise consentiant, hactenus insolita prorsusque
                    inaudita mansit; vt rectissime etiam Tua Celsitudo suam de his sententiam
                    pronunciat. Atque hinc liquido patet, Instrumenta nostra, quibus Altitudines et
                    Distantiæ Stellarum capiuntur, vtrinque adamussim recte se habere, adeoque
                    perfecte elaborata esse, vt nulli sensibili vitio sint obnoxia, præsertim
                    postquam perpendiculi deuiatio illa minutula in Tuæ Celsitudinis Quadrante per
                        <persName ref="Rothmann">Mathematicum</persName> est redintegrata. Plurimum
                    itaque Astronomiæ instaurationi congratulor, quod ratio illa Pinnacidiorum et
                    Diuisionis, structuræque exactæ Instrumentorum, quibus Siderum loca in ipso
                    Scrupulo, adeoque eius aliquota parte, cælitus inuestigare licet, (quod tam
                    veteribus quam modernis Astronomis hactenus insolens visum est) qua ego aliquot
                    ab hinc Annis, non vti spero, sine fructu vsus sum, Tuæ etiam Celsitud.
                    innotuerit, quodque a Tua Celsitud. approbata in praxin Astronomicam, magno
                    huius laudatissimæ scientiæ emolumento et successu, deducatur; sine qua sane in
                    Instrumentorum fabrica et Diuisione, ac Dioptrarum applicatione, inter nos
                    conformitate, ad tam exactam Obseruationum conuenientiam, in qua etiam nihil ab
                    ipsius cælestibus apparentijs aberrationis lateat, perueniendi omnis aliâs
                    præclusa fuisset via. Quod autem nihilominus in Stellarum Longitudinibus quinis
                    proxime Minutis differamus, quibus meæ anteriores inueniuntur, <pb ed="TBOO"
                        n="VI.123"/> suam apud eos, qui huius subtilis inquisitionis perplexos
                    labyrinthos satis habent perspectos, excusationem facile meretur. Ideoque recte
                    Tua Celsit. asserit, hanc discrepantiam non adeo admiratione dignam; siquidem
                    veteres illi Astronomiæ Principes, vix in sexta parte Gradus, veritalem in his
                    assequuti sunt, neque etiam ad maiorem præcisionem, tanquam id minus foret
                    possibile arbitrantes, aspirare tentârunt; quod tamen non tam ob Instrumentorum
                    paruitatem, et Armillarum variam hinc inde inter obseruandum distractionem,
                    illis euenisse iudico, quam quod per foramina dioptrica saltem Stellas obseruare
                    didicerant; vbi nisi id quod in remotiori ab oculo Tabella constituitur,
                    maiusculum fuerit, Stellæ etiam clariores ægerrime conspiciuntur; et <app>
                        <lem>si</lem>
                        <rdg><note><q>fi</q> E: corr. T</note></rdg>
                    </app> hoc detur, ob foraminis magnitudinem, quæ aliquotam Diuisionis Graduum
                    partem occupat, in pauculis scrupulis, obseruatio exquisita constare minime
                    poterit. Armillas vero Astrolabicas eorum iustæ fuisse magnitudinis, inde satis
                    liquet, quod <persName ref="Hipparchos">Hipparchus</persName> et <persName
                        ref="Ptolemaios">Ptolemæus</persName> etiam Æquinoctiales ingressus per eas
                    deprehenderint; et ipsemet <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæus</persName>
                    quasdam Armillas Alexandriæ constitutas, quæ nimium magnæ erant, tanquam minus
                    idoneas reicere videtur. Possunt tamen adhibita peculiari diligentia, Armillæ
                    etiam maiusculæ ita affabre componi, vt inter obseruandum, per suam
                    Reuolutionem, aut circulorum disiunctionem, nihil vitiositatis insinuent;
                    quamuis non exigua in his requiratur circumspectio, quam præcipua ex parte
                    veteres etiam adhibuisse non dubito. Equidem et ego per Ar<pb ed="E" n="95"
                    />millas Siderum loca satis commode et præcise obseruari, multoties experior. In
                    quaternis enim meis machinis Armillaribus, partim Æquinoctialibus, partim
                    Zodiacalibus, quæ tantæ sunt magnitudinis, vt singula Minuta iuxta diuisionem
                    nobis vsitatam, discriminatim exhibeant (quas tamen aptiori compendio, quam a
                    veteribus factitatum est, construxi) quacunque earum vti libuerit, verus Stellæ
                    locus in ipso Minuto exhibetur, prorsus cum eo congruens, qui vel per distantias
                    beneficio Sextantum, vel etiam per <app>
                        <lem>Azimuthales</lem>
                        <rdg><note><q>Azimutales</q> E: corr. T</note></rdg>
                    </app> Quadrantes peculiari solertia reuolutos, <app>
                        <lem wit="M">inuenitur</lem>
                        <rdg wit="#E">ingeritur</rdg>
                    </app>, præsertim si par vtrobique inter obseruandum adhibeatur sedulitas. Alias
                    enim nihil diuersimode fabrefactis Organis tribuerem, nisi in eundem prorsus
                    veritatis scopum consentirent; Atque eam etiam ob causam, copiam et varietatem
                    in eorum structura hactenus expetiui, vt non vno modo sed multifariam
                    obseruando, enucleatior certitudo, expeditius <app>
                        <lem>citra</lem>
                        <rdg><note>ante <q>citra</q> add <q>et</q> M</note></rdg>
                    </app> omne dubium comprobetur. In his vero omnibus, quia per Rimulas illas
                    Parallelas, Stellas collineandi, a me aliquot ab hinc annis excogitatam rationem
                    adhibeo, multo promtius, et scrupulosius, ipsarum exquisita loca, quam veteribus
                    per foramina Tabularum adeo errori, vti dixi, obnoxia, obseruationi indubitatæ
                    patescunt. Per has itaque varias machinas, omni possibili subtilitate, et
                    perfectione affabre elaboratas, Stellarum Longi<pb ed="TBOO" n="VI.124"/>tudines
                    multiformiter conquisiui, et non vni alicui Instrumento confisus, sed diuersis
                    rem omnem varie examinando, et magna circumspectione singula trutinando, hoc
                    tantum negotium administraui; idque non saltem a Solis loco adamussim prius
                    correcto mediante Luna, vt veteres tentârunt, sed etiam intercedente Veneris
                    Stella multoties a me exploratum est; vt ob id nihil prorsus dubitem,
                    Longitudines a me constitutas omni sensibili carere vitio, et ad tantam
                    præcisionem esse deductas, quantam vllius hominis diligentia et oculorum acies
                    comprehendere poterit. Neque tamen propterea T. C. obseruationes improbandas
                    iudico, sed multo potius admiror, quod vel ad eam amussim, et cum nostris
                    admodum propinquam concordantiam, accesserint; præsertim in ea, quæ per
                    Altitudines et transitus Meridianos, cum temporis annotatione adhibita est,
                    Obseruationis praxi, quam sane maxima diligentia administratam liquet, cum aliâs
                    non paucis difficultatibus, et anfractibus sit exposita. Quod itaque T. Cels. a
                    suis inuentis discedere nolit, ob sedulitatem non mediocrem in Obseruationibus
                    adhibitam, rationes proculdubio habet non contemnendas, quibus ego etiam
                    refragari nolo; neque enim differentia inter nos adeo magna est, vt Astronomicæ
                    certitudini sensibiliter officiat. Verum quia Celsitudo Tua existimat suas in
                    Longitudinibus constitutiones ideo tam ratas exactasque esse, vt ab ijs
                    discedere nequeat, quod non solum post correctum Quadrantis perpendiculum, per
                    transitus Azimuthales beneficio exquisiti Horologij adinuentæ sint, sed etiam
                    per Veneris Stellam, in Ianuario præcedentis anni aliquoties modo etiam mihi
                    vsitato, diligenter exploratæ, comprobatæque, <pb ed="E" n="96"/> de his T.
                    Cels. meam sententiam si paulo liberius indicâro, id Tuam Celsit. clementi et
                    benigno animo accepturam non diffido. Quantum ad priorem, per Altitudines et
                    Azimutha, cum tempore Obseruationis simul dato, loca Stellarum obseruandi
                    rationem attinet, licet ea post emendatum Quadrantis perpendiculum, earum
                    Longitudines in eundem prorsus situm, quo antea, reponat, non tamen ob id omnem
                    hæsitandi ansam sublatam existimo. Significaui vero T. Celsit. in vltimis meis
                    literis, quas ob causas, hæc Siderum positus scrutandi via, mihi non satis tuta
                    videatur. Siquidem quacunque diligentia Quadrans ordinetur, et quam affabre
                    Horologia elaborata sint; tamen illic vbi vel minime putatur, error aliquis sese
                    furtim ingerit, qui facile paucorum Scrupulorum præcisionem impediat, siue quod
                    Horologium singula temporum momenta non perpetuo æquali tenore indicet, siue
                    quod in ipso Quadrante, quo ad planum eius, non omni ex parte plano verticalium
                    circulorum correspondente, aliquid minutuli lateat vitij, siue etiam quacunque
                    alia non facile visui obuia de causa, idipsum contingat. Si tamen Tua Celsitud.
                    huic modo, Sidera obseruandi nullatenus diffidit, fiat saltem iuxta vtrunque
                    Æquinoctium, <pb ed="TBOO" n="VI.125"/>denuo huius rei periculum quam
                    diligentissime, ita, vt vtrobique locus Solis per Meridianam Altitudinem
                    diligenter emendatus, vel etiam e nostra restitutione in motu eius depromtus,
                    adhibeatur; adsit etiam in hac praxi Horologiorum exquisitissimorum aliqua
                    varietas, et copia, vtque inuicem, in Minutorum minimis particulis exacte
                    correspondeant procuretur, quod si tunc (non semel sed aliquoties rem omnem
                    reiterando) Stellarum loca, vtrinque, et viceversa examinando, in idem Minutum
                    (adhibita intercapedinis earum ratione, siquidem diuersis Stellis hîc vti
                    oportebit) reciderint, tunc loca earum hac Methodo satis scrupulose adinuenta,
                    facilius concesserim. Verum quacunque sedulitate et præcautione tractetur hæc
                    Sidera obseruandi ratio, lubrica nihilominus, et ad deuiandum, in pauculis
                    præsertim Scrupulis admodum prona mihi censetur. Alteram autem, qua per Veneris
                    Stellam Tuæ Celsit. Mathematicus idem aggressus est, ratiocinationem multo
                    potius huic præferrem, eo quod ad veritatis penitiorem tramitem tutius ducat.
                    Quod tamen per hanc ipsam, in Ianuario præcedentis Anni, easdem Stellarum
                    Longitudines, quas prius et a meis adhuc quinis Scrupulis dissidentes,
                    adinuenerit, nondum satis confirmat, nihil prorsus in vestris Longitudinibus
                    abundare, easque omnimode absolutas esse. Nam per Solem et Venerem, quo ad
                    inquisitionem Longitudinis Affixarum Stellarum, debita limitatio tunc temporis
                    fieri nequaquam poterat, eo quod Sol nimium esset decliuis, ob magnam
                    Declinationem Meridionalem, et ipsa Venus etiam circa Æquatorem, non admodum
                    sublimis ferebatur: adeo vt post Occasum Solis, quamprimum Stellæ conspicuæ
                    essent, tam alta non <app>
                        <lem>extitit</lem>
                        <rdg><note><q>extiterit</q> M man. sec.</note></rdg>
                    </app>, quin per Refractionem, quo ad Longitudinem, vlterior quam reuera erat
                        cerne<pb ed="E" n="97"/>retur. Atque hinc factum est, vt neutiquam per
                    Venerem et Solem, hoc negotium <app>
                        <lem>tunc</lem>
                        <rdg wit="#M">tum</rdg>
                    </app> temporis exacta præcisione in praxin deduci potuerit; imo necessarium
                    erat Stellarum Longitudines talibus adhibitis medijs, debito vlteriores
                    aliquantulum euadere. Obseruabam quidem et ego multoties circa eosdem dies
                    Venerem interdiu a Sole, et noctu ad Stellas, non quod vllam exquisitam in
                    Fixarum locis comprobationem inde sperarem, satis conscius et diuturna
                    experientia edoctus, frustra id in medietate Zodiaci australi tentari, nisi
                    Refractionum impedimenta, quæ non semper sunt præcise æqualia, ob Aëris variam
                    dispositionem, præcaueantur, sed saltem vt Veneris et Solis apparentes motus, e
                    prius recte constitutis Fixarum locis inquirerem, et Refractionum insinuationes
                    plenius expiscarer. Non itaque mirum est, <persName ref="Rothmann"
                        >ROTHMANNVM</persName> tunc temporis quinorum illorum Scrupulorum in vestris
                    Longitudinibus abundantiam non animaduertisse; Siquidem tam Sol quam Venus
                    secundum Zodiaci Longitudinem in pauculis Scrupulis per Refractionem obortis,
                    vlteriores necessario apparebant, quam reuera in Cælo <pb ed="TBOO" n="VI.126"
                    />constituebantur, ideoque Fixarum ab ijs mensuratarum loca, etiam vlteriora
                    quam oportuit, exhibuerunt. Sique meas Obseruationes tunc in Venere et Sole
                    habitas, ad limitanda Fixarum loca examinâro, etiam inde colligetur 4. vel 5.
                    Scrupulorum nimia promotio, neglecto videlicet Refractionum impedimento; si vero
                    hoc per Tabulam ab experientia crebriore, a nobis huic negotio destinatam
                    præcaueatur, loca Fixarum cadent præcise in eum situm, quo a nobis prius
                    disposita sunt, quinis illis Scrupulis nullatenus deficientibus. Verum enimuero
                    etiamsi Refractionum et Parallaxium impedimenta in hac collatione omni
                    diligentia excludantur, et cætera requisita, rectissime administrentur: tamen
                    nondum omnis dubitandi occasio prærepta est, nisi etiam idem in Venere matutina,
                    æque ac vespertina, et in consimili fere supra Horizontem situ, parique a Terris
                    remotione, vel ea quæ vtrobique hinc incidit differentia debito modo correcta <app>
                        <lem>pari</lem>
                        <rdg><note><q>iusta</q> M man. sec.</note></rdg>
                    </app> trutina diligenter expendatur et comprobetur, adhibita etiam Solis et
                    Veneris ad vtraque tempora, quo ad Parallaxin, si qua forte inciderit,
                    diuersitate; vt de Refractionibus nunc nihil dicam, quæ sane etiam limitandæ
                    veniunt, nisi ab vtraque parte, in consimili tam Solis quam Veneris Altitudine,
                    instituatur Obseruatio. Vbi enim viceuersa, eiusdem rei examinatio non fuerit
                    adhibita, omniaque subtilissime inuicem collata, ad exactam Longitudinis Fixarum
                    notitiam, etiam hac minus fallaci via procedendo, peruenire vix licebit: adeo in
                    profundo, et interiori nucleo absconditur veritatis vnicum et immotum Centrum.
                    Si itaque T. Cels. <persName ref="Rothmann">Mathematicus</persName>, aliquando
                    per Venerem matutinam, pari adhibita diligentia, rem omnem expertus fuerit, et
                    obstacula sese per Refractionum et Parallaxium diuersitatem ingerentia
                    semouerit, non dubito, quin hac Methodo in Longitudines Affixarum meis apprime
                    astipulantes, deueniet; antea vero absolu<pb ed="E" n="98"/>tam in his
                    certitudinem statuere, superuacaneum est. Quod autem per meum motum Solis, quem
                        <persName ref="Rothmann">ROTHMANNVS</persName>
                    <app>
                        <lem>existimauit</lem>
                        <rdg wit="#M">putauit</rdg>
                    </app> circa 8. Gradum ♒ pauculis Minutis iusto tardiorem, <app>
                        <lem wit="M">defectionem</lem>
                        <rdg wit="#E">defectione</rdg>
                    </app> quinorum illorum Scrupulorum, quæ meis numeris inesse putatur, excusare
                    laborat, frustraneum videtur; Siquidem locus Solis verus in tam decliui situ per
                    Instrumenta exquisitissima, et adhibita etiam Parallaxi, præcise cælitus non
                    innotescit. Ideoque præmonui in primis meis literis, infra tricesimum Gradum
                    Altitudinis, non dari per Obseruationem, Locum Solis ratum, ob Refractionem in
                    decliuiori situ irrepentem; Et Tuæ Cels. Mathematicum etiam per literas admonui,
                    in Boreali Semicirculo cursum Solis solummodo citra errorem examinandum, non
                    item in Australi, ob Refractionum sæpedictam insinuationem. Atque hæc fuit non
                    minima occasio, cur summus ille <persName ref="Copernicus">Copernicus</persName>
                    in Apogæo, Eccentricitateque Solis constituendis, tantopere deuiârit, quod
                    videlicet ad medias partes Scorpij ingressum eius, vna cum <pb ed="TBOO"
                        n="VI.127"/>Æquinoctialibus transitibus contulerit, Sole tunc ob
                    Refractionem sensibilem non in eo loco apparente, in quo reuera constituebatur.
                    Cum autem Obseruationibus per T. Cels. Instrumenta factis, locus Solis e nostra
                    Ephemeride depromtus, tum circa ambo Æquinoctia, tum etiam in toto Boreali
                    Semicirculo apprime correspondeat, vt ex literis T. Cels. <persName
                        ref="Rothmann">Mathematici</persName> ad me datis liquet; necesse est, et in
                    reliquo Semicirculo Australi, nullam ab ipso Cælo contingere discrepantiam, et
                    si qua illic per Instrumenta diligentius animaduertenti apparuerit, ea citra
                    omne dubium per accidens, ob Refractionis hoc incommodum irrepit; ideoque
                    cautionem diligentem hac in parte adhibendam antea serio indicaui. Quod enim in
                    fine Ianuarij T. C. <app>
                        <lem>indicat</lem>
                        <rdg><note><q>iudicat</q> M man. sec.</note></rdg>
                    </app>, Locum Solis per T. C. Quadrantem inuentum non discrepasse a mea
                    Ephemeride, ideoque T. Cels. <persName ref="Rothmann">Mathematicum</persName> in
                    examinatione Fixarum, per locum Veneris, eodem vsum fuisse, id, quomodo cum
                    prioribus consistere possit, non satis assequor; vt potius vitium aliquod
                    Obseruationi illi subesse suspicer. Nam licet Sol circa vltimos dies Ianuarij,
                    quinis proxime Gradibus apud vos sit eleuatior quam hîc, tamen nondum adeo in
                    sua Altitudine meridiana sublimatur, quin Refractioni adhuc satis sensibili
                    obnoxius sit, ideoque tunc etiam cum nostra Ephemeride adamussim quadrare non <app>
                        <lem wit="#M">poterit</lem>
                        <rdg wit="#E">potuit</rdg>
                    </app>, nisi Refractionis impedimentum excludatur. Quia vero T. Cels. indicat
                    per suum Mathematicum, Ephemeridem nostram ad elapsum 87. annum conuenienter
                    fuisse extensam; vt igitur eum ab illo labore, ad plures annos hunc calculum
                    continuandi, inposterum leuem, curaui quinque proximorum annorum Ephemerides
                    Solis, e nostris Obseruationibus et Tabulis circa motum eius deriuatas, in
                    adiunctis chartis <app>
                        <lem>describi</lem>
                        <rdg wit="#M">discribi</rdg>
                    </app>, e quibus ad aliquot antecedentes, et sequentes annos, facilior est
                    reductio, cum quarto quolibet Sol in eundem proxime locum, ijsdem Mensium diebus
                    et horis reuertatur. Spero autem locum Solis per accuratam Obseruationem cælitus
                    quæsitum, cum hac nostra restitutione, col<pb ed="E" n="99"/>latione facta,
                    nihil discriminis, quod vllo modo in sensus incurrere possit, illaturum, modo in
                    Australi Semicirculo Refractionis, de qua aliquoties sedulo monui, obstacula
                    remoueantur. Porro quod T. Celsit. <persName ref="Rothmann"
                        >Mathematicus</persName> ex eo, quod Longitudines meæ a vestris quinis
                    Scrupulis deficiant, suspicatur me nimium tribuere Refractionibus, id longe
                    aliter se habere, ipsemet confiteretur, si, quam subtili diligentia, quamque
                    varijs modis Refractionum dimensionem, per diuersimoda Instrumenta, tam in Sole
                    quam Stellis, aliquot ab hinc annis scrutatus sum, satis perspectum haberet. Non
                    enim eas ad libitum, sed quales ipsa Experientia cælitus suppeditat, assumendas
                    censeo. Quæ res non mediocri studio a me multoties, si quid aliud, elaborata
                    est. Siquidem sine Refractionum exquisita discretione, verorum in Stellis
                    locorum non conceditur omnis erroris expers inquisitio. Licet autem <pb
                        ed="TBOO" n="VI.128"/>Aëris diuersitas in his nonnihil aliquando alterare
                    possit, tamen si Cælum vndiquaque fuerit apprime serenum, nullique crassiores
                    vapores Horizontem obtenebrârint, semper eandem pene adinuenio Refractionum in
                    consimili Altitudine quantitatem, vt citra omne dubium persuasum habeam, illarum
                    aliam, quam oportuit, assumtionem a nobis non esse commissam, neque hinc in
                    Stellarum a me redintegratis locis, aliquid vitij obortum. Nec etiam tempus in
                    meis Obseruationibus, siue per Armillas, siue per Horologia, siue etiam per
                    Quadrantem Azimuthalem adhibitum, vitam parere potuit in his ipsis ambiguitatem,
                    quemadmodum Tuæ Celsitud. <persName ref="Rothmann">Mathematicus</persName>
                    frustra etiam suspicatur. Cum enim a Sole per Venerem ad Stellas, vel viceuersa
                    instituitur obseruatio, duorum vel trium Scrupulorum, aut etiam paulo plurium,
                    non venit necessario adhibenda in temporis denotatione exacta ratio, siquidem
                    nec Sol nec Venus interuallo decimæ vel octauæ partis vnius horæ, sensibiliter
                    locum varient. Nihilominus tamen vbique verum temporis momentum in ipso Scrupulo
                    varia ratione a nobis applicatur. Si per transitus Meridianos vel Azimuthales
                    Siderum situs rimarer, iuxta modum Tuæ Celsitudini vsitatum, vtique exactissima
                    temporis, vel in ipsis Scrupulis secundis cognitio requireretur. Verum tum hanc
                    ipsam ob causam, tum etiam plerasque alias, eam obseruandi rationem, tanquam
                    hallucinationi facile obnoxiam, minus probo. Refractionem Solis tantummodo in
                    circulo Verticali exhiberi non equidem ignoro, sed eam nihilominus, tum ad
                    Eclipticam, tum etiam Æquatorem, prout opus fuerit, applicare didici, adeo, vt
                    Tabulas in eum vsum e Triangulorum fontibus deriuatus, et votis meis hac in
                    parte abunde satisfacientes, in promptu habeam; vt inde in tempore etiam per
                    Armillas æquatorias præcise inueniendo, si quando ijs ad hoc officium vti
                    libuerit, nulla incidere possit, vel minima deuiatio; Quamuis in temporum
                    Minutijs per Armillas hasce exactius scrutandis, libentius vtar Stellis iuxta
                    Meridianum, potissimum vero circa ipsam Æquatoris Altitudinem <pb ed="E" n="100"
                    />versantibus, eo, quod eo in loco Refractio nihil dispendij inferat, et tali in
                    situ ocyssime motu primo reuoluantur, temporisque minutissimas differentias
                    commodissime discernant. Verum ne pluribus opus sit, his circa nostras
                    Obseruationes dubitationibus obuiare, vnicum saltem addam, quod citra omnem
                    controuersiam est irrefragabile. Si aliquis in meis Fixarum locis, vel minimus
                    lapsus subesset, quibuscunque tandem occasionibus ille siue his, siue alijs
                    incidisset, certe in reciproca Obseruatione, tam ad Venerem vespertinam, quam
                    matutinam accurata diligentia a nobis instituta, is qualiscunque esset, sese
                    aperte manifestasset; Quemadmodum in vltimis literis T. Celsit. significaui, me
                    non solum Anno 82. multoties per Venerem occidentalem a Sole, et interdiu
                    admodum alte euidenterque apparentem, sed etiam Anno 85. per <pb ed="TBOO"
                        n="VI.129"/> eandem orientalem, iuxta medietatem Septembris, loca Stellarum
                    Fixarum diligentissime, mediante loco Solis vtrobique exacte comperto,
                    restituisse, et examine accurato, ea citra omne sensibile vitium recte se habere
                    deprehendisse. Ob id etiam Cels. Tua non abs re asseuerat; si per Venerem
                    matutinam omnia viceuersa comprobata habeam, non facile constare, qua in parte
                    discrepantiæ istius inter nos occasio lateat. Reuera enim cætera omnia, quæ
                    prius in dubium vocata sunt, soluuntur, irritaque euadunt, vbi circa Orientem
                    idem quod in Occasu prius fiebat, alternatim exploratum fuerit. Si qua enim
                    furtim, vel in Refractione, vel Parallaxi, aut etiam in <app>
                        <lem>loco</lem>
                        <rdg wit="#M">ipso loco</rdg>
                    </app> Solis sese insinuaret vitiositas, eam reciproca Obseruatio latere non
                    sinit, tunc enim omnis ad errandum procliuitas facile præcaueatur. Quapropter
                    nullum prorsus apud me relinquitur dubium, Longitudines Stellarum meis
                    Instrumentis instauratas, ipsi Cælo exquisitissime congruere, et quina illa
                    Scrupula, in quibus inter nos differimus, nullatenus in ijs desiderari.
                    Quinetiam euidentioris certitudinis comprobandæ gratia, feci Mense Augusto
                    præcedentis Anni denuo huius rei periculum, idque duobus diebus videlicet 17. et
                    18. quibus circa Veneris cum Ioue coniunctionem ferme partilem, serenitatem
                    nactus admodum puram, et opportunam, Veneris Stellam mane a quibusdam fixis
                    Sideribus, præsertim vtroque Geminorum capite, diligentissime obseruaui,
                    posteaque ad Solem supra Horizontem sufficiente Altitudine eleuatum, omnia
                    direxi, et deinde non solum, cum animaduersionibus Anno 82. in ijsdem quoque
                    Stellis, beneficio Veneris vespertinæ habitis, accurate contuli, habita etiam
                    ratione in Sole et Venere circa Parallaxeos aliqualem diuersitatem incidentis
                    discrepantiæ, sed etiam cum Obseruationibus Veneris, ad eas ipsas aliasque
                    propinquas Stellas, hoc ipso Anno, Mense Martio, et Aprili, cum Venus interdiu
                    occidentalis a Sole satis appareret, multoties diligentissime exploratis, denuo
                    expendi. Cumque omnia admodum præcisa trutina in his vbique librâssem, tantum
                    abest, vt Longitudines Fixarum prius a me constitutas, vlterius producendas
                    adinuenerim, vt si quid in illis alterandum es<pb ed="E" n="101"/>set, potius
                    dimidium Scrupulum redundans auferendum foret, quæ tamen præcisio otiosa est,
                    peneque inperceptibilis. Cum itaque bis viceuersa mane et vesperi comprobârim,
                    per Venerem et Solem, Stellarum Fixarum restitutionem præcisam, vtpote Anno 82.
                    vesperi et 85. mane, et nunc etiam denuo proxime elapso 87. mane, et hoc eodem
                    labente 88. vesperi, ita vt collatis, inuicemque viceuersa ponderatis singulis,
                    in idem prorsus Scrupulum earum loca, quo a me prius ordinata sunt, recidant,
                    nihilque sensibilis varietatis vllo modo suggerant, non possum non tam crebro,
                    varijs Organis exanimatæ et diuersimode atque reciproce comprobatæ verificationi
                    acquiescere, præsertim cum vltimæ binæ viceuersa habitæ Obseruationes, <pb
                        ed="TBOO" n="VI.130"/>tam probe prioribus suffragium tulerint, et insuper
                    hoc habuerint commoditatis, quod Venus vtrobique æqualiter fere a Terra
                    distiterit, et ob id Parallaxium differentias in consimili proxime Altitudine
                    insensibiles obtulerit; Refractionum etiam obstaculo in pari circiter eleuatione
                    (ita enim Obseruationes ordino, vt quæ in ijsdem circiter Altitudinibus accepta
                    sunt, inuicem conferantur) nihil vitiositatis ingerente. Testimonium etiam non
                    obscurum præbet huic nostræ emendationi Stella ea, quæ in Virginis Spica
                    collocatur; Hæc enim ex sola Declinatione vna cum Latitudine, per distantiam a
                    Stellula quadam Draconis vicina Polo Eclipticæ, peculiari ratione prius sedulo a
                    me inquisita, præfinitis nostris Stellarum Longitudinibus, citra aliorum
                    mediorum cognitionem, apprime astipulatur, et in idem Scrupulum, (velut hæc et
                    pleraque alia huc facientia, breui, fauente Deo, locupletius e certis
                    Obseruationibus et Demonstrationibus, manifesta comprobataque reddam,)
                    consentit. <app>
                        <lem>An autem</lem>
                        <rdg wit="#M">Utrum</rdg>
                    </app> ad tam exactam præcisionem vlli Antiquorum inde ab Astronomiæ excultæ
                    primordio, vel Recentiorum aliqui, vsque ad hæc tempora, peruenerint, et quantum
                    industriæ, laboris et temporis (vt de sumtibus Instrumentorum non dicam, qui
                    omni æstimatione maiores sunt) in his enucleatius indagandis impenderim,
                    aliorum, rem omnem fundamentaliter intelligentium, esto iudicium; inter quos Tua
                    Cels. vt maiorum illustri prosapia Princeps natus generosissimus: ita etiam
                    ingenij acumine, et iudicij grauitate, ipsaque adeo experientia vere principem
                    locum non minori Eruditionis quam generis claritudine, meretur. Hæc licet ita se
                    habeant, quod in Longitudinibus Fixarum a me constitutis, nihil prorsus
                    sensibilis deuiationis, aut dubij committatur, consulte tamen facit Tua Celsit.
                    quod Obseruationibus, proprijs Instrumentis conquisitis, constanter inhæret,
                    donec exactiorem aliquam inquisitionem in his institui curârit. Nec enim decet
                    in ijs, quæ sensibus exponuntur et Mechanice adhibita competenti diligentia
                    peruestigari, indeque per Geometricam certitudinem in numeros resolui queunt,
                    aliorum inuentis <app>
                        <lem>contentos</lem>
                        <rdg><note>ante <q>contentos</q> postea inseruit <q>nos</q> M</note></rdg>
                    </app> esse; nisi etiam per propriam, et minime dubiam experientiam eadem
                    comprobata fuerint. Intelligo præterea Tuam Celsitudinem de publicatione lo<pb
                        ed="E" n="102"/>corum Affixarum Stellarum hactenus per sua Instrumenta
                    instauratorum cogitare, suoque <persName ref="Rothmann">Mathematico</persName>
                    hanc <app>
                        <lem>eximiam prouinciam</lem>
                        <rdg wit="#M">prouinciam eximiam</rdg>
                    </app> demandâsse, id equidem omni laude dignissimum censeo; ne tot laboribus et
                    vigilijs, tantaque industria et sedulitate multorum annorum decursu comparatæ
                    cælestes Obseruationes, suo frustrentur vsufructu. Quare vel hac sola ratione
                    Celsitudo Tua de tota Posteritate optime merebitur, et ab ea nunquam
                    intermorituram famam, cum grata nominis celebratione, reportabit, quæ apud
                    eruditos et intelligentes, non minus quam Illustris prosapia, et Gubernationis
                    dignitas, claritatem, et reuerentiam <pb ed="TBOO" n="VI.131"/>eximiam
                    perpetuabit. Optarem vero plurimum, vt Celsit. Tua pari sedulitate Planetarum
                    etiam apparentes motus, cælitus indagari curaret, id quod per restituta
                    Affixarum loca, non difficulter præstatur. Et si non alibi, saltem iuxta
                    Acronychias trium superiorum Planetarum fulsiones, et in Venere atque Mercurio
                    prope extremas eorum a Sole digressiones, nonnunquam vero in his omnibus, circa
                    loca intermedia, apparentias eorum exquisite inuestigari, plurimum conduceret,
                    vt de Apogæorum et Eccentricitatum, proportionisque circularium motuum ad
                    inuicem, ratione, præcisior quam hactenus cognitio inquiri posset. In quibus
                    omnibus ego quoque multis ab hinc annis non inutilem, vti spero, nauaui operam,
                    veluti suo tempore fauente Numine patebit; quando ea quæ in his magna, et
                    diuturna sedulitate adinueni, Astronomiæ cultoribus communicandi dabitur
                    occasio, vbi plures in Saturno præsertim extremæ noctis fulsiones, in
                    remotioribus Eccentrici locis, quod tardius in eo perficitur, per accuratas
                    Obseruationes examinauero. Quod Tua Celsit. tam clementer et benigne pollicetur
                    se non passuram, vt meæ Obseruationes, et verificationes in Affixarum locis,
                    hinc inde spargantur, mihi ex voto maxime cedit. Ipsemet enim per opportunam
                    commoditatem, mea in restitutione Affixarum Stellarum inuenta publicare, et ad
                    posteros transmittere decreui. Discrimen autem quod inter nos hac in parte
                    incidit, etiamsi interea forte non concilietur, nihil fere quod reputandum
                    veniat, importat; et recte Tua Celsitudo asseuerat, totam rem melius apud alios
                    fidem promerituram, vbi nihil in gratiam per mutuum consensum citra
                    Obseruationis certæ experientiam, admissum fuerit. Vbi vero Celsitudo Tua sua
                    Instrumenta, alia ratione (prout se in animo habere scribit) instaurârit, non
                    dubito, quin certo certius experietur, quinque illa Scrupula, de quibus inter
                    nos agitur, in præcedenti Tuæ Celsit. Fixarum restitutione abundare; præsertim
                    si per Veneris potissimum Stellam, tam matutinam quam vespertinam duplici
                    ratione Obseruationem accuratam institui, debitoque modo examinari curârit; et
                    tum demum propria experientia persuadente hunc excessum lubentius corriget, et
                    inuentioni accuratiori volens manus porriget. Rectissime interim Tua Celsitudo
                    concludit tantillam inter nos discrepantiam non eius esse momenti, vt magnopere
                    in mentionem <pb ed="E" n="103"/>veniat. Quam enim in tam perplexo negotio circa
                    Longitudines Stellarum rite <app>
                        <lem>præfiniendas</lem>
                        <rdg><note><q>profiniendas</q> E: corr. T</note></rdg>
                    </app>, quina senaue Scrupula facilime excidant, non ignorant illi, qui
                    Astronomicarum Obseruationum fundamentalem aliquam cognitionem diutina
                    tractatione assequuti sunt. Vtinam vero in duodecima illa gradûs portiuncula
                    cælestes apparentiæ, præsertim quo ad Planetarum cursus, certo nobis constarent,
                    quam bene et feliciter toti Astronomiæ consultum foret, quantoque labore, in ea
                    denuo instauranda, supersedere nobis liceret. Sed nolo Tuam <pb ed="TBOO"
                        n="VI.132"/>Celsitudinem pluribus nunc detinere, et si quæ hîc ad totam rem
                    plenius facientia prætermissa sunt, de ijs in alijs literis cum Tuæ Celsit.
                        <persName ref="Rothmann">Mathematico</persName> copiosius agam. Tuam vero
                    Cels. demisse rogatam cupio, vt de hac sublimi materia Astronomica mecum per
                    literas vlterius agere, conferreque non intermittat, mihique suas circa Fixarum
                    Stellarum loca, quam primum absolutæ fuerint, redintegratas calculationes, et si
                    quid præterea, ad rem Astronomicam quod impense faciat, elaboratum habeat,
                    clementer communicare dignetur. Ego vicissim me meaque studia T. Cels. voluntati
                    et desiderijs deuoueo. </p>
                <closer>
                    <salute>Valeat T. Cels. quam diutissime et felicissime.</salute>
                    <dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName>, Die <app>
                            <lem>16.</lem>
                            <rdg wit="#M">15.</rdg>
                        </app> Augusti, Anno 1588.</dateline>
                    <signed>T<app>
                            <lem>. C. addict.<lb/>TYCHO BRAHE.</lem>
                            <rdg><note>subscriptionem <q>Tuus addictissimus Tycho Brahe manu
                                        propria</q> ipsius manu praebet M</note></rdg>
                        </app></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
