<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Heinrich Brucaeus</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.54</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.54</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 141-44</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brucaeus_heinrich_1530">Heinrich Brucaeus</persName>
                    <placeName>Rostock</placeName>
                    <date when="1588-09-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1588, 20. september.</date><date xml:lang="en">1588, 20 September.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-04-03" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-04-04" who="#pz">tekst færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.141"/>
                <pb ed="A" n="21v"/>
                <opener>CLARISSIMO NOBILISSIMOQUE VIRO D. D. TYCHONI BRAHE, MATHEMATICO EXIMIO,
                    DOMINO ET AMICO SUO PLURIMUM COLENDO.<lb/>S. P.</opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="16r"/>LITERAS tuas, amantissime TYCHO, misi Illustriss. Principis
                    nostri Cancellario <persName ref="bording_jacob_1547">IACOBO BORDINGO</persName>, verum
                    papyrus non est ad me transmissa; si ad me Illustriss. Princeps miserit, dabo
                    operam, ut a cœli iniurijs tuta <placeName ref="Copenhagen">Haffniam</placeName>
                    mittatur. Intellige autem <persName ref="bording_jacob_1547">BORDINGUM</persName> in Daniam a nostro Principe missum, quæ res
                    forte moram <pb ed="TBOO" n="VII.142"/>inijciet chartæ. Egi quoque cum typorum
                    fusore, sed is non vult in Daniam traijcere. Indicavi id mercatori, qui
                    Francofurtum petebat, cui idipsum in mandatis dederas.</p>
                <p rend="indent">Bene fecisti, quod librum tuum de Cometa Anni 77 ad me miseris;
                    legi maxima cum voluptate et admiratione, quæ in priore voluminis parte
                    ingenuose a te inventa et magno iudicio accommodata et Geometricis rationibus
                    confirmata in lucem emisisti. Vicisti me hercule meam expectationem. Animadverto
                    enim non solum in observando diligentiam, verum <pb ed="A" n="16v"/>summam
                    solertiam et ingenij acumen ex observatis alia colligendi et maximum iudicium in
                    Geometricarum demonstrationum accommodatione. Hypothesis autem illa tua, quæ
                    circa Solem tanquam centrum reliquos Planetas, excepta Luna, constituit moveri,
                    in primis mihi placet. Nam Terram ponit immobilem, centrumque universi tenere,
                    nec motuum æqualitatem a non proprijs centris deducit. Per hanc si in opere tuo
                    Astronomico Phænomena tuearis, adbibitis Geometricis demonstrationibus et
                    numeris, omne profecto tuleris punctum. Hæc certa ad immortalitatem via, macte
                    animo, ingenij tui vim hic explica, neque Herculeis istis laboribus frangi te
                    patiaris, sed tanquam Atlas cœlum humero ferens, profer in lucem, quæ ego
                    alijque unice amemus et posteritas nobiscum admiretur. <pb ed="A" n="17r"
                    />Capite secundo emendationes longitudinum et latitudinum stellarum instituis ex
                    declinatione stellæ observatæ et ascensione recta, ex tempore, quo pervenit ad
                    meridianum, cognita. Verum exactam temporis notitiam dari, quo stella meridianum
                    præterit, merito quis in dubium vocet; quo dato et Solis loco exacte cognito,
                    cætera nullam habent dubitationem. Et si de hisce constat, expeditam video
                    rationem omnium stellarum, globo secundum suam inter se distantiam insertarum,
                    longitudines latitudinesque depræhendendi. Fuerit enim Æquatoris et Eclipticæ,
                    ijs datis, non difficilis inscriptio. Sed animadverto in additione eiusdem
                    capitis te vidisse hunc scrupulum, et ob id exactiores longitudines et
                    latitudines stellarum tradere. Ex Veneris enim stella et lucidiore, quæ est
                    supra caput Arietis, certum et definitum locum <pb ed="A" n="17v"/>determinasse,
                    ut libro primo demonstratum scribis. Hinc, datis ab ea distantijs, reliquarum
                    stellarum cum earundem declinatione, infallibili demonstratione, ex triangulorum
                    doctrina petita, longitudines et latitudines stellarum definiuntur, inventa
                    differentia ascensionis rectæ, ut in Pegasi stella a te huius libri cap. 2
                    demonstratum est. Dehinc 3 capite Cometæ locum apparentem ex distantias a duabus
                    vel pluribus stellis, quarum loca sunt definita, erudite et laboriose
                    investigasti. Nec minus erudite persecutus es rationes discernendi parallaxes
                    longitudinis et latitudinis ex angulo, quem facit colurus solstitiorum cum
                    meridiano, et alijs, quæ ex observatis consequuntur. Sed quæ de Lunæ latitudine
                    maxima <pb ed="TBOO" n="VII.143"/>mones, maiorem esse Ptolemaicam 15 scrupulis,
                    miror, cum et eclipsium magnitudo et calculus huic latitudini respondeat, et
                    REGIOMONTANUS, <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUS</persName>, <persName
                        ref="Werner">WERNERUS</persName> alijque insignes Mathematici Ptolemaicam
                    servârint, <pb ed="A" n="18r"/>quos dubium non est diligentes fuisse huius
                    latitudinis observatores. <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆI</persName> autem
                    observatio me movet, quæ habita est Alexandriæ, cuius verticem Luna in maxima
                    sua latitudine in Cancro visa est obtinere. In qua observatione neque parallaxis
                    neque refractio, quæ forte in Ægypto non habuit locum ob aëris puritatem,
                    difficultatem aliquam in observationibus parere potuerunt.</p>
                <p rend="indent">Porro circulum descripsisse Cometam, quamvis nonnunquam quinque vel
                    paucioribus scrupulis (quod nullius est momenti) a iusta peripheria ipsæ
                    observationes dissentiant, et eiusdem circuli cum Ecliptica et Æquatore
                    inclinationem locumque et angulum intersectionis in Sagittario ingenuose
                    invenisti et demonstrasti. Ex hoc motu, quem circularem etiam demonstrasti, et
                    ordine motus, et quod motu Lunæ tardior, confirmas æthereum, id est supra Lunam
                    positum esse. Deinde ex distanttijs a stellis fixis in diversa altitudine Cometæ
                    supra <pb ed="A" n="18v"/>finitorem observatis certius comprobas, habita ratione
                    motus, supra Lunam positum esse. Non enim est ea distantiarum a stellis fixis
                    differentia, quæ foret, si sublunaris esset Cometa, ut ex parallaxibus in
                    concavo orbis Lunæ consideratis colligis. Quæ omnia a te solerter et erudite
                    nobis tradita sunt et apodictice ostensa. Videris autem non uno in loco
                    asserere, omnes Cometas in ætherea regione positos fuisse. Memini vero,
                        <persName ref="Lycosthenes">LYCOSTHENEM</persName> in eo, quem de Ostentis
                    reliquit libro, sic enim (ut arbitror) opus inscribit, prodidisse quosdam
                    Cometas conflagrantes incendium in subiecta Terra excitasse. Sed quid movet, ut
                    materiam eius ætheream in ætherea regione constituas? Si enim aër diffusus per
                    omnes mundi partes syderum est vector, quid aliam materiam quærimus? Sin vero
                    ætherea regio alterius sit materiæ quam aër, undique tamen pervia, quid vetat
                    scientiam motus in Cometis <app>
                        <lem wit="#TBOO">introducendi</lem>
                        <rdg wit="#A">introducenti</rdg>
                    </app>, hoc est, talem vim mo<pb ed="A" n="19r"/>vendi a Deo inditam ex materia
                    sublunari esse <app>
                        <lem wit="#Friis">genitam</lem>
                        <rdg wit="#A">genitum</rdg>
                    </app>, quæ sursum in æthera vi syderum attracta sit, talem naturam motus
                    consequi, donec plane extinguntur? Et certe ipsorum Cometarum interitus huic
                    sententiæ potius astipulatur, et quod veteres nonnulli, referente <persName
                        ref="Plinius major">PLINIO</persName> et <persName ref="Achilles Tatius"
                        >ACHYLLE STATIO</persName>, sydera humore vesci sunt arbitrati. Quod ob id
                    commemoro, ut intelligamus tenue et lucidum, sive aëreum sive igneum cœleste sit
                    corpus, aut quinta quædam essentia, ut voluit <persName ref="aristoteles_0384"
                        >ARISTOTELES</persName>, hasce exhalationes suscipere posse, et eum, qui
                    scientiam motus, ut tuo utar verbo, indidit, eundem et hac sublunari materia, si
                    non naturaliter et vi syderum coacta sit, effingere potuisse. Porro Cometas
                    nunquam eosdem apparere, et interire, hos moveri, illos esse immobiles, et qui
                    moventur, alios in antecedentia lignorum, alios in con<pb ed="TBOO" n="VII.144"
                        /><pb ed="A" n="I9v"/>sequentia, alios in septentrionem ferri, nonnullos
                    ordinem quendam in motu servare, quosdam vero sine ordine vagari, rursus
                    plerosque in septentrione conspici, ut <persName ref="Plinius major">PLINIUS</persName> refert, vagæ inconstantisque
                    materiæ naturam potius <app>
                        <lem wit="#Friis">referentes</lem>
                        <rdg wit="#A">referunt</rdg>
                    </app> quam cœlestis. Quod autem scribis, si recte tuam sententiam assequor:
                    Cometam circa Solem moveri et posse sextante circuli a Sole distare, id non
                    videtur tuæ hypothesi consentaneum. Nam cum semidiameter sextantem circuli
                    subtendat, videretur Cometa aliquando Terram contingere, si sui circuli
                    revolutionem perficeret.</p>
                <p rend="indent">Quæ in secunda libri parte a te pertractantur, in qua aliorum
                    observationes et sententias excutis, præter animadversiones in <persName
                        ref="mastlin_michael_1550">MÆSTLINUM</persName> non legi, quas obiter percurri.
                    Sic enim, doctissime amantissimeque TYCHO, sentio, in ijs, quæ Geometrica
                    demonstratione recte sunt confirmata, non opus esse contrariarum senten<pb
                        ed="A" n="20r"/>tiarum refutatione, nisi aliquæ forent eius generis, quæ
                    subtili paralogismo possent lectori non imperito imponere. Et certe rudes ego
                    eiusdem Cometæ feceram observationes, ex quibus secutus <persName
                        ref="regiomontanus_johannes_1436">REGIOMONTANI</persName> modum iam collegeram in ætherea
                    regione positum fuisse, ut multis indicaveram, et ipsi quoque <persName
                        ref="Wittich, Paul">WITTICHIO</persName>, qui paulo post ad te se
                    conferebat. Sed quid de re nunquam recurrente, imo intereunte, tantum laboris,
                    obiecit mihi quidam, sumimus? ut et motum eius demonstremus circularem et
                    eiusdem a Zodiaco latitudinem et loca eiusdem secundum latitudinem et
                    longitudinem definiamus, aliaque ingenuose demonstremus, cum suffecerit
                    ostendisse, in ætherea regione consistere; id enim controversum. Individuorum
                    enim, quæ generationi et corruptioni obnoxia sunt, non esse scientiam, nec
                    secus, quam si halonis, qui circa Lunam aut aliam <pb ed="A" n="20v"/>stellam
                    conspicitur, magnitudinem et distantiam a Terra definiat; extingui enim cum ipso
                    metheoro eius generis scripta. Quæ <placeName ref="Frankfurt an der Oder"
                        >Francosurti ad Oderam</placeName> a M. <persName ref="camerarius_joachim_1500"
                        >CAMERARIO</persName> edita sunt de eodem Cometa, nondum vidi, si consequar, <app>
                        <lem>mittam</lem>
                        <rdg><note/>Post <q>mittam</q> in ipsa epistula hæc scripta fuerunt:
                                <q>Scotus ille, cuius Duncanus meminit, Joannes Craycus est,
                                Medicinæ Doctor. Vivit is in Scotia Edenburgi, ibique medicinam
                                facit. Epistolæ tuæ inscriptio, nisi meipsum novissem, elatioris
                                animi reddidisset: Vah quantus ego futurus Thraso, si talem inveniam
                                Gnathomen!</q>. At deleta sunt illa quidem; Tycho vero nihilo minus
                            ad ea respondet 23. Mart. 1589
                            <!-- NB, jeg har skrevet datoen for hans svar i stedet for "p. 171.7 sqq", som står i noten --></rdg>
                        </app>.</p> <closer><salute>Bene vale, mi <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO</persName>, et me mutuo ama.</salute> <dateline><placeName ref="Rostock"
                        >Rostochij</placeName> 20. Septembris Anno Domini 1588.</dateline><signed><persName ref="brucaeus_heinrich_1530">HENRICUS BRUCÆUS</persName>,<lb/>plane tuus.</signed> </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
