<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Christopher Rothmann</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C">
                        <bibl>Exemplum epistolae Casellis asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>Kassel</placeName>
                    <date when="1587-01-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1588, 13. oktober.</date><date xml:lang="en">1588, 13
                    October.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VI.149"/><pb ed="E" n="120"/><app>
                        <lem>NOBILISSIMO ET VIRTVTE SAPIENTIA INGENIOSA ERVDITAQVE DOCTRINA,
                            CLARISSIMO VIRO, DOMINO TYCHONI BRAHE, DOMINO DE KNVDSTRVP, EQVITI DANO,
                            MATHEMATICORVM NOSTRO SECULO OMNIUM PRÆSTANTISSIMO, ETC. DOMINO SUO CUM
                            OBSERUANTIA COLENDO, ETC. S. P.</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app>
                </opener>
                <p rend="noIndent">ACCEPTATISSIMÆ mihi fuerunt vtræque tuæ literas, Nobilissime ac
                    Præstantissime D. TYCHO, animoque meo longe gratissimæ, et priores cum Tomo
                    secundo <app>
                        <lem>Phænomenon</lem>
                        <rdg wit="#C">Phænoménωn</rdg>
                    </app> Cæli recentiorum, quas 11. Iulij a <persName ref="sascerides_gellius_1562">Gellio
                        Sasceride</persName> accepi, et posteriores, quas iam. Verum ad has tibi
                    prius respondebo, ad priores inferius. De materia igitur Cæli vt adhuc paucis
                    tecum agam, peto mihi concedas. Ab ea enim diuelli non possum. Et nisi hæc
                    quæstio a nobis decisa fuerit, a nullo vnquam, siue Theologo siue Physico
                    decidetur. Non enim Deus in verbo suo quicquam de hac reuelauit, cum nihil ad
                    salutem nostram pertineat, nec eiusmodi disputationes, quas pauci admodum etiam
                    inter Doctos intelligunt, immiscere voluit sacris literis, quæ omnibus omnino
                    hominibus, Indoctis pariter ac Doctis, Rudibus pariter ac Ingeniosis scriptæ
                    sunt, vt et ipse Christus Ioan. 3. ad Nicodemum testatur. Physici quoque quomodo
                    de hac quicquam certi scire poterunt? Tantum enim de eiusmodi sublimibus et tam
                    procul a nobis dissitis rebus scimus ac intelligimus, quantum per Doctrinam
                    Triangulorum et Mathematicas demonstrationes inuenimus. Sine his qui de eiusmodi
                    rebus disserit, vanissimus est prorsusque delirat. Nec ego Aëris materiam vnquam
                    introduxissem, nisi defectus Refractionum et Demonstrationes opticæ me ad id
                    impulissent. Quousque enim verum erit, quod diuersa Diaphana efficiant <app>
                        <lem>Refractionem</lem>
                        <rdg wit="#C">refractionum</rdg>
                    </app>, eousque etiam mea assertio vera erit. Nec huic quicquam derogant ea quæ
                    a te afferuntur. Quod enim a Physicis traditur, in Cælo <app>
                        <lem>esse nihil</lem>
                        <rdg wit="#C">nihil esse</rdg>
                    </app> elementare, nihil corruptibile, nihil variabile, sed æterna omnia: tam
                    facile negatur quam asseritur. Probandum enim est, cur ita sit et vnde illud
                    sciatur, non pro hypothesi et axiomate concesso assumendum. Quod si cum
                    Aristotele ideo id esse dixeris, quoniam nulla mutatio vnquam in corporibus
                    cælestibus vel potius in magnitudine et claritate Siderum depræhensa sit, nihil
                    dixeris. Nam nec magnitudo Terræ vnquam mutata est, et tamen in Terra et circa
                    Terram sunt corruptibilia omnia. Nihil igitur magnitudinis perseuerantia in
                    Stellis probat. Nec tamen interim nego, ipsa corpora <pb ed="TBOO" n="VI.150"/>
                    cælestia esse perfectissima, simplicissima, nullique prorsus corruptioni aut
                    generationi obnoxia; sed tantum de circumfusa materia loquor, <app>
                        <lem>quam</lem>
                        <rdg><note><q>quem</q> E C: corr. T</note></rdg>
                    </app> non impurum sed purissimum dico esse Aërem, qui tamen ab Aëre puro infra
                        <pb ed="E" n="121"/>Lunam nihil differat. Nam et hic nihil claritati
                    Stellarum detrahit. Nec inde sequitur, si ipsa corpora sint perfectissima et ab
                    Elementis diuersa, etiam circumfusam materiam perfectam esse oportere: sed
                    potius, cum Cometæ in ea generentur, crescant, decrescant, et tandem etiam
                    euanescant ac dissipentur, tantæque interdum sint magnitudinis, vt etiam
                    quinquaginta Gradus occupare possint; non vsque adeo a mutatione et corruptione
                    erit immunis, nec tam æterna, diuina et imperscrutabilis vt fingitur. Nec si
                    huic rationi et superiori principio Optico innitor, Cælum (si modo circumfusa
                    illa materia Cælum appellanda est; quanquam non ignorem, Aërem quoque interdum
                    Cælum appellari.) Non inquam Cælum ideo aliqua labe aspersero, sed potius illud
                    a vana et præter omnem causam et experientiam otiose afficta substantia
                    liberauero, veramque sententiam substituero. Nec sonitus vllus e concitato
                    Siderum motu in Aëre illo puro ciebitur. Quod enim Aër illisus et impulsus
                    sonitum edat, id in hoc crasso a vento experti sumus (sonitum enim qui ratione
                    vacui fit, huc non quadrare manifestum est) nec id caret ratione. Quoniam enim
                    Aër hic crassus semper aliquid aqueum in se continet, Aqua vero sit eiusmodi
                    res, quæ penetrationem subitam non admittat: non immerito Aër quoque crassus in
                    impulsione et illisione resistet quodammodo et sonitum edet. At idem in puro
                    quoque Aëre accidere, nemo facile probauerit. Eum enim esse tenuissimum ac
                    rarissimum, satis inde liquet, quod hic crassus, licet tenuissimus putetur,
                    tamen radios Solis etiam serenissimo tempore non irreflexos et sine lumine
                    transmittat; Illum autem purum radij Solis absque vllo lumine et reflexione
                    penetrent, vt ex Crepusculis manifestum est. Ideo ob tenuitatem et raritatem
                    purus ille Aër illidi et impelli non poterit, sed absque vllo obstaculo cedet,
                    adeoque perpetuitati reuolutionis cælestium corporum et puritati eorum longo vsu
                    temporeque non detrahet, multo minus atterendo constantissimam harmoniam
                    labefactabit. Quod si purissimus ille Aër hoc posset, vererer <app>
                        <lem>vt</lem>
                        <rdg><note><q>vt</q> in <q>ne</q> corr. C</note></rdg>
                    </app> a vehementissimis ventorum flatibus in hoc crasso Aëre iamdudum tota
                    Terra esset attrita et absumta, ac etiam de suo loco mota. Si item tantus sonus
                    a puro illo Aëre excitari posset, vt nostrum auditum percelleret, omnes Superos
                    præ nimio metu iamdudum suffocatos putarem. Multo enim magis sonitus crassi
                    huius Aëris a vehementissimis ventis excitatus a Superis perciperetur, quam ille
                    a nobis. Sed tamen memini, fuisse aliquando in loco quinque milliaribus hinc
                    sito vehementissimum ventum, adeo vt ædificia et arbores euerteret; de cuius
                    tamen sono ego hîc nihil audiebam. Adeo, quæ vera sunt, coniecturis euerti non
                    possunt. De proportione quoque <pb ed="TBOO" n="VI.151"/>Elementorum scis
                    quomodo <persName ref="melanchton_philipp_1497">PHILIPPVS MELANCHTHON</persName> in sua
                    Physica Peripateticos reprehendat, veramque <persName ref="aristoteles_0384"
                        >Aristotelis</persName> sententiam doceat. Et sane cum concedis, vsque ad
                    Lunam Aërem elementarem esse, eo ipso proportionem Elementorum tollis. Cum enim
                    vsque ad infimam Lunam, vt te inuenisse in se<pb ed="E" n="122"/>cundo Tomo mihi
                    transmisso testaris, sint Semidiametri Terræ 52. plus centies millies Aër maior
                    erit ipso Terræ et Aquæ globo simul. Quæ autem proportio est 1. ad 100000. vel
                    potius 1. ad 140608. vt interim de Terra ab Aqua separata taceam? Non igitur
                    proportio Elementorum obstat. Sed nec mea ipsius demonstratio, vt obijcis. Non
                    enim volui, in Altitudine 30. Grad. nullam amplius fieri posse Refractionem, sed
                    hoc tantum tanquam <app>
                        <lem>petitum</lem>
                        <rdg wit="#C">peritum</rdg>
                    </app> seu postulatum ex primis tuis literis ad Illustrissimum <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Principem</persName> nostrum missis
                    assumsi, vt demonstrare possem, si detur altitudo, in qua Refractiones desinant,
                    dari etiam quanto spatio radij Solis Aërem crassum irrefracti penetrent:
                    Eademque demonstratio permanebit, licet Refractiones vix in 40. Altitudinis
                    Gradu desinant. Cumque ex ea proueniat, vapores circa Horizontem sextuplo
                    proxime densiores esse quam in Altitudine 30. partium, sequitur inde, minorem
                    proportionem Refractiones efficere non posse in ea Altitudine; multo minus
                    spatium eiusdem <app>
                        <lem>medij circa Horizontem, irrefracte penetratum maius esse eo quod
                            refracte</lem>
                        <rdg wit="#C">medij irrefracte penetratum maius esse eo quod refracte circa
                            Horizontem</rdg>
                    </app> penetratur. Vide igitur an diuerso Ætheris et Aëris Diaphano ea
                    demonstratio applicari possit. Quæ enim multiplicatio diuersi Diaphani aut
                    potius Aëris hîc esse potest? Pone enim combinationem illam mutuam Ætheris et
                    Aëris fieri in distantia 30. Semidiam. Terrenarum â superficie Terræ, in
                    Horizonte quæ erit multiplicatio? Nondum enim in Horizonte 31. Semidiam. erunt.
                    Scilicet radij tot Semidiametros Terrenas diuersi Diaphani irrefracti <app>
                        <lem>penetrare</lem>
                        <rdg><note><q>penerrare</q> E: corr. T</note></rdg>
                    </app> poterunt, vnicam autem Semidiametrum non possint? Quod vero existimas,
                    etiamsi concedatur, quod nulla fiat Refractio in loco proxime sublunari, non
                    tamen inde sequi, vt Cælum (si modo circumfusa illa materia, vt antea quoque
                    dixi, Cælum appellanda est: de ea enim loquimur,) vt inquam Cælum ex Aëre
                    Elementari constet: Illud longe aliter se habet. Quandocunque enim dantur
                    diuersa Diaphana, datur etiam Refractio extra perpendicularem, et quandocunque
                    Refractio extra perpendicularem tollitur, tollitur etiam diuersitas Diaphanorum,
                    vt manifestum est ex capit. 2. et 4. <persName ref="alhazen_0965">Alhazeni</persName>
                    lib. 7. et ex <persName ref="Vitellio">Vitellion.</persName> lib. 10. P. 3. et
                    passim ex tota Optica. Diuersa enim media diuersimode transmittunt imagines rei
                    visæ ad oculum, et cum primum medium fuerit subtilius et rarius quam secundum,
                    imago facilius et velocius transmittitur per primum <app>
                        <lem>medium</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> quam per secundum, et cum ad secundum peruenit, retardatur quasi, vt ex <app>
                        <lem>dictis Opticis</lem>
                        <rdg wit="#C">Opticis dictis</rdg>
                    </app> notum est. Vnde quoque hîc locum habere non potest ea excusatio, quod
                    media illa diuersa in mutua connexione sibi <pb ed="TBOO" n="VI.152"/>inuicem,
                    vt sine causa fingis, assimilentur, et successiue alterum in alterum mutetur.
                    Erit enim nihilominus in ea mutua combinatione et assimilatione punctum, in quo
                    imago Stellarum quasi retardetur, quod est punctum Refractionis. Sæpius hyeme
                    expertus sum, cum aperta fenestra starem in medio Obseruatorij in calido Aëre,
                    rem vi<pb ed="E" n="123"/>sam in frigido Aëre consistentem refracte videri. Hîc
                    certe nec similitudo, nec successiua combinatio et assimilatio Refractionem
                    tollere potuerunt. Si vero media illa per se tam similia sunt, vt inter illa
                    nulla sit differentia, cur diuersa appellas? cur non etiam sublunarem illum
                    purum Aërem Æthera, seu, vt Plinius loquitur, Æthereum spiritum appellas? Ita
                    enim tecum non pugnarem. Tantum enim id contendo, non esse diuersa Ætheris et
                    Aëris puri Diaphana, cum nulla ab ijs generetur Refractio. Sed nescio quomodo
                    adeo inhæreas tuæ sententiæ, vt etiam præter omnem experientiam concedas,
                    Refractionem Ætheris et Aëris durare vsque ad verticem, cum <app>
                        <lem>tamen</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> eam nunquam Instrumentis senseris. Certe hac ratione quiduis confingere
                    licet. Sed tamen sequeretur inde, nullam Stellam præter eas, quæ verticem
                    transeunt et in vertice sunt, vero lumine videri, verum confuso et debilitato.
                    Omnis enim Refractio debilitat lucem et colorem rei visæ, vt <app>
                        <lem>demonstrat</lem>
                        <rdg wit="#C">demonstret</rdg>
                    </app>
                    <persName ref="alhazen_0965">Alhazen</persName> lib. 7. capit. 7. et <persName
                        ref="Vitellio">Vitellio</persName>, lib. 10. P. 10. Cum igitur diuersitas ea
                    ex collatione Stellæ verticalis ad reliquas a vaporibus liberas non
                    depræhendatur, nec Refractio concedi poterit. Verum tu hîc potius in omnia
                    diuersa. Ais enim, has Ætheris et Aëris Refractiones infra 30. Gradum esse
                    sensibiles, in altiori vero situ insensibiles, et tamen postea addis,
                    Refractionem Solis, quam in Altitudine 30. Grad. inuenisti 1½. Minutorum, per
                    solos vapores vix excusari posse. Vtinam diceres, eam totam esse a diuerso
                    Ætheris et Aëris Diaphano, demonstrarem vtique, in Altitudine 45. Grad. eam
                    adhuc debere esse vnius proxime Minuti. Ipso enim vero verius est, si infra 30.
                    Gradum sensibilis aliqua Refractio Ætheris et Aëris concedatur, eam in altiori
                    situ non tam subito insensibilem fieri posse. <app>
                        <lem>Nam</lem>
                        <rdg><note><q>Non</q> C, qui postea inseruit <q>enim</q>, om. vero
                                    <q>non</q>, quod sequitur</note></rdg>
                    </app> ijsdem medijs permanentibus non tam subito mutari possunt Refractiones
                    ipsæ, cum earum Anguli non tam subito decrescant, quinimo siue ab Aëre ad Aquam,
                    siue ab Aëre ad vitrum, siue ab Aqua ad vitrum, siue contra fiant, eandem fere
                    in crescendo et decrescendo retineant proportionem, vt ex Tabula in 8. P. 10.
                        <persName ref="Vitellio">Vitellion.</persName> posita videre est. Ad quam
                    etiam respiciens scripsi in superioribus literis, si circa Horizontem detur
                    Refractio Solis 3. Minut. a diuerso Ætheris et Aëris Diaphano proueniens, dari
                    eam in Altitudine 45. Graduum 1½. Minuti. Etsi enim aliqua, <app>
                        <lem>tamen</lem>
                        <rdg><note>om. C, sed postea inseruit post <q>non</q></note></rdg>
                    </app> non admodum dissimili proportione decrescent Refractiones ipsæ et
                    Refractionum Anguli; Quod, si mihi tempus non deesset, facile Calculo
                    examinarem. Quod autem circa Horizontem tam subito decrescunt Refractiones, id a
                    meris vaporibus est, qui circa <pb ed="TBOO" n="VI.153"/> Terram et crassiores
                    sunt, et, vt demonstraui, multiplicantur, et etiam a radijs a latere petuntur.
                    Aliâs si eadem media manerent, eâdem quantitate eodemque modo disposita, tam
                    subita mutatio Refractionum accidere non posset, vt demonstrari potest. Sed
                    restat adhuc demonstratio, quam nemo <pb ed="E" n="124"/>vnquam infringere
                    poterit. Si enim est Refractio a diuerso Ætheris et Aëris Diaphano proueniens,
                    ea necessario maior erit in Stellis Fixis, quæ longius distant, quam in Sole,
                    qui propior est, vt interim de Luna taceam. Nam in Triangulo manente vnico
                    Angulo et vnico Latere, reliquis lateribus productis, Angulus reliquus ad manens
                    latus maior redditur, per 21. P. 1. Euclid. Necessario enim idem Refractionis
                    Angulus in eâdem Altitudine manebit, cum maneant eadem media, nec alius poterit
                    esse Refractionis Angulus in Sole aut Luna, quam in Fixis. Ex quo
                    manifestissimum est, si ponas, Refractionem in Sole in certa aliqua Altitudine
                    insensibilem fieri, eam in Stellis Fixis in eadem Altitudine adhuc sensibilem
                    esse oportere. Cum igitur per Obseruationes non hoc sed potius contrarium te
                    ipso teste reperiatur: Refractio a diuerso Ætheris et Aëris Diaphano generari
                    non poterit: Et propterea, vt sæpius iam ex Opticis probaui, Diaphana Ætheris et
                    Aëris diuersa esse non possunt sed eadem. Si igitur tu purum illum Aërem Cælum
                    appellare volueris, nihil pugno, tantum ne purus Aër a cælesti differre
                    statuatur, adeoque diuersa Diaphana introducantur, cum vt alterum altero
                    subtilius sit, defectus Refractionis non permittat. Quod autem ex Chymicis
                    affers, latere in terrenis rebus quintam quandam essentiam, quam tu cælestem
                    appellas, illud et credo et iucundissime cogito. Verumtamen inde non sequitur,
                    quod hæc quinta essentia eadem sit cum illa materia quæ Planetis est circumfusa,
                    sed potius eam â Sole generari. Quemadmodum enim Sol Microcosmi, vt iucundissime
                    doces, ex sanguine et attracto Aëre (ex quo propter respirationem videtur
                    ingenita sua natura subtiliorem partem retinere, reliquam respuere.) Quemadmodum
                    inquam Sol Microcosmi ex Aëre et sanguine in dextro thalamo præparato spiritum
                    vitalem in sinistro thalamo generat; Ita et Sol totius vniuersi ex Terra, Aqua
                    et Aëre quintam illam essentiam in rebus naturalibus generare videtur. Aut si
                    hæc essentia eadem est cum illa Planetis circumfusa materia, eadem erit et cum
                    puro Aëre, propter adductas demonstrationes. Hæc paulo fusius, quam initio
                    proposueram, de hac adhuc materia ad te perscribere volui, non quidem studio
                    contradicendi, sed ex mera φιλαληθέια. Nec quicquam certi de generatione et
                    materia Cometarum afferri poterit, nisi hæc quæstio fuerit decisa. Sed de hac
                    pluribus, Deo dante, in nostris Stellarum Fixarum Obseruationibus agam, omissa
                    tamen huius nostræ dissensionis mentione, ne hæc veritati rei forte quid
                    detrahat. Nec etiam tuî, nisi sine reprehensione possim, mentionem facio, sed
                    tunc potius omisso <pb ed="TBOO" n="VI.154"/>nomine res ipsas tracto. Nunc ad
                    Philosophica illa. Sed <app>
                        <lem>prius</lem>
                        <rdg wit="#C">heus</rdg>
                    </app> adhuc vnum. Satis mirari non possum, quod initium Crepusculi matutini
                    circa <app>
                        <lem>Æquinoctia</lem>
                        <rdg><note><q>æquinoctia</q> ex <q>æquinoctium vernum</q> corr.
                            C</note></rdg>
                    </app> inueneris Sole vix 16½. Grad. infra Horizontem in circulo verticali
                    depresso, cum ego finem Crepusculi vespertini circa Æquinoctium vernum hîc
                    inuenerim Sole 24. Grad. infra Horizontem depresso, ita tamen, vt nullum <pb
                        ed="E" n="125"/>amplius albedinis vestigium appareret. Tu igitur idem quoque
                    tenta in vespertinis Crepusculis, vbi has Obseruationes exactiores esse arbitror
                    propterea quod facilius animaduerti possit, quando vestigium albicantis Aëris
                    desinat, quam quando incipiat, dubitante semper Obseruatore, an vestigium illud
                    albedinis pertineat ad Crepusculum matutinum. Ego quoque in matutinis idem
                    experiar. Ad dulcissima igitur illa ex intima et profunda Philosophia hausta
                    nunc venio. Reliqua enim responsione non indigere videntur, nec de Eclipsibus
                    quicquam hîc propter Cælum pluuiosum obseruare potui. Gratias igitur ago tibi
                    quas possum maximas, quod me in secretioribus istis tam luculenter erudire
                    dignatus es, atque vt id in posterum quoque facias, a te etiam atque etiam
                    maiorem in modum peto. Cum ea legerem, pene exclamaui gaudio. Quam longe veriora
                    sunt et pulchriora, quam quæ in Aristotele traduntur. Sed tu fac vt plura
                    intelligam. Scripsisti in superioribus literis cum Rami mentionem faceres, omnia
                    constare numeris, ponderibus, et mensura. Hoc igitur quid sit, etiam atque etiam
                    velim mihi explices: addasque, si placet, de spiritibus Sulphure, <app>
                        <lem>Sale</lem>
                        <rdg><note><q>Sole</q> E: corr. TBOO ex C</note></rdg>
                    </app>, et Mercurio, quomodo hi conueniant non solum alijs rebus naturalibus,
                    verumetiam corporibus humanis; qui ex his vegetet, nutriat et augmentet corpus
                    nostrum, qui sentire faciat, qui moueat; seu, vt vulgariter loquuntur, qui sit
                    naturalis, qui vitalis, qui animalis. Admodum enim placet mihi vestra Medicina.
                    Item de Fixatione spirituum, quomodo spiritus spiritum figere possit, et alter
                    alterius anima sit, et cur a vobis anima dicatur medium quod spiritum et corpus
                    vnit, cum in nostro corpore non anima sit vinculum spirituum, sed potius
                    spiritus sint vinculum animæ. Item vnde calculus in homine generetur, et vnde
                    Podagra existat. Si enim de his me certiorem feceris, nihil iucundius aut
                    gratius quicquam mihi accidere poterit. Sed fortassis nimis impudenter te onero,
                    nimiumque multus sum in responsione ad posteriores literas. Quapropter ad
                    priores iam accedo. Quod igitur in vtrisque tam posterioribus quam prioribus
                    literis iudicium meum de ijs, quæ in secundo Cometarum Tomo mihi transmisso
                    continentur, requiris; id equidem eiusmodi agnosco esse, facile vt negligi
                    possit. Per te enim tanquam summus artifex ipse intelligis, quid esse possit,
                    quid non possit. Sed tamen vt habeas quod expetis, ita rem deduxisti, Cometamque
                    illum in æthere cursum suum absoluisse ita demonstrasti, vt nemo hominum artem
                    saltem Mathematicam non igno<pb ed="TBOO" n="VI.155"/>rans, tibi contradicere
                    possit: idque tam luculenter et perspicue, vt nemo luculentius aut enucleatius.
                    Quapropter vide vt quamprimum reliquos quoque Tomos habeamus. Ita enim non
                    tantum negotium Cometarum verumetiam Artem nostram summe promouebis. In tertio
                    Capite facis mentionem maximæ Latitudinis Lunæ, quam et ipse tecum eandem fere
                    inueni: sed Caput Draconis abest a Tabulis plus quatuor Gradibus, vt per
                    distantias et Globum reperi, nec arbitror calculum minorem differentiam pro<pb
                        ed="E" n="126"/>ducturum, quod facile examinarem si tempus mihi non deesset.
                    De materia Cometarum et quomodo generentur, nihil in eo reperire potui, nisi
                    cap. 9. de generatione caudæ, de qua tamen an a Sole an vero a Venere, in cuius
                    oppositas partes ad amussim, vt cap. 7. doces, toto apparitionis tempore
                    porrecta fuit, generetur dubitas, sed tamen in Solis partes tandem inclinas,
                    idque latente ac incomperta adhuc Optica ratione fieri posse putas. Verum me de
                    tota caudæ generatione, an ea per transmissos radios fiat, dubitare non ignoras
                    ex cap. 7. scripti mei ad te transmissi. Cum enim <persName ref="cardano_gerolamo_1501"
                        >Cardani</persName>, <persName ref="scaliger_joseph_justus_1540">Scaligeri</persName>, et
                        <persName ref="apian_peter_1495">Apiani</persName> sententiam de generatione caudæ
                    recitassem, tandem subiunxi, me, vt ingenue faterer, in hac de generatione caudæ
                    sententia potius aliorum iudicium quam meum sequi. Hærebat enim tunc temporis
                    semper in animo, caudam eiusdem materiæ quamuis rarioris cum ipso Cometæ corpore
                    esse oportere, propterea quod radij Solis etiamsi corpus Cometæ transeant, tamen
                    post transitum sine materia, in qua similiter reflectantur, in puro illo Aëre
                    apparere non possint: cum nec post Crystallum aut eiusmodi corpora lux Solis
                    condensata appareat, nisi materiata res subijciatur, in quam Pyramis illa
                    impingat: Item quod cauda illa sit dispersa, nec radij eius continuentur, sed
                    interdum longe post caput abrupte apparere incipiant, et propter alias causas.
                    Cum tamen eiusmodi caudatas Stellas nunquam obseruassem, nec dum formam et
                    habitum caudæ diligenter in vlla considerassem, videremque opinionem illam a
                    nullo esse repræhensam: tantis et tam summis Viris cessi, quod tamen sine
                    protestatione, vt scis, facere non potui. Fuisse vero iudicium illud meum de
                    cauda contra summos illos viros verum, superiore hyeme cognoui. Cum enim forte
                    fortuna inciderem in illas <persName ref="leovitius_cyprianus_1514">Cypriani</persName>
                    Ephemeridas, quas deauratas vna cum sacris Biblijs et Globo seipsum mouente
                    paruoque Quadrante semper secum vehere solet Illustrissimus <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Princeps</persName> noster; in principio
                    earum ita scriptum reperi. Anno post exhibitam toti Terrarum orbi salutem supra
                    millesimum quingentesimum quinquagesimo octauo comparuit Cometa, qui 13. Calend.
                    Septemb. obseruamus est ab Illustrissimo Principe ac Domino, D. <persName
                        ref="wilhelm_4_1532"><app>
                            <lem>GVILHELMO</lem>
                            <rdg wit="#C">Guilielmo</rdg>
                        </app></persName> LANDTGRAVIO HASSIÆ per Torquetum horam circiter nonam in
                    21. Grad. ♍, Latitudine 31. Grad. ab Ecliptica remotus, comam versus extremam
                    caudæ Vrsæ Maioris protendens, cum <pb ed="TBOO" n="VI.156"/>ipse esset in
                    Asterismo Comæ Berenices, vbi sunt Stellæ Venereæ et Lunares. Inde 12. Calend.
                    progressus est in Grad. 23. ♍, in Latitudinem aut parum aut nihil promouit.
                    Postremo 10. Calend. in 28. Grad. ♍ progressus in Latitudinis 35. cum semisse
                    Gradum. Et cum esset admodum obscurus, ab Illustrissimo Principe obseruari
                    desijt. Longitudinem caudæ non facile visu assequi potuit. Constat <app>
                        <lem wit="#TBOO">Polum</lem>
                        <rdg wit="#E">Polos</rdg>
                        <rdg wit="#C">Polus</rdg>
                    </app> motus Cometæ fuisse non procul ab Alrucaba versus caput Vrsæ Maioris. Ita
                    erat tota annotatio. Ex qua manifestissimum est, caudam illius Cometæ neque ad
                    Solem neque ad alium <pb ed="E" n="127"/>quendam Planetam respexisse, sed per
                    sese suo ductu apparuisse. Quapropter nunc statuo, caudas eiusdem materiæ esse
                    cum capite, eodemque modo quo caput, per illuminationem apparere: id quod inde
                    quoque manifestum est, quod caput Cometæ in disparitione eodem modo dispersum
                    appareat atque cauda. Nec curuatura illa caudæ, vt arbitror, a te recte
                    excusatur, cum nihil tale in Stellis et Planetis similiter in recta linea
                    existentibus appareat, præfertim in tam paruo interstitio, vt ea cauda fuit. Tu
                    vide, num hæc mea sententia vera esse possit. Ita enim illi magni Cometæ apud
                        <persName ref="Seneca">Senecam</persName> et <persName ref="pontanus_johannes_isacius_1571"
                        >Pontanum</persName>, quorum alter totam viam lacteam æquauit, alter
                    occupauit quinquaginta Gradus, facile explicari poterunt, incuruationesque
                    caudarum nulla excusatione indigebunt. Etsi autem non asseras, qualem Cometarum
                    materiam statuas, tamen in fine Operis de <persName ref="graminaeus_theodorus_1530"
                        >Graminæo</persName> agens videris meam sententiam reijcere <persName
                        ref="aristoteles_0384">Aristotelisque</persName> opinionem esse astruere. Verum
                    multum ab <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName> opinione differt.
                    Ille enim tenacem, lentam, crassam et viscosam eam statuit; ego tenuem, leuem et
                    a radijs perpurgatam ac excoctam: Ille comburi eam vult et propter ardorem
                    apparere; ego eam non comburi sed a radijs Stellarum absumi et dispergi, et per
                    illuminationem apparere. Ille sub Luna, ego vero non tantum sub Luna, verumetiam
                    in Sphæris Planetarum eam esse statuo. Quæ tua sententia sit, ignoro. Dauus enim
                    sum, non Oedipus. Ex Titulo tamen, <hi rend="it">De nouis ætherei Mundi
                        generationibus</hi>, quem in literis et ad Illustrissimum <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Principem</persName> nostrum et etiam
                    proximis ad me missis, sic esse voluisti, conijcio te eam secundum tuam
                    opinionem facere cælestem, generationemque in Cælum introducere. An igitur
                    putes, eam ex Planetarum corporibus exhalari, an vero aliâs ab ijs generari,
                    scire non possum. Id opinor certum est, cum generationem in Cælum introducas, te
                    etiam corruptionem introducere. Nam secundum Artem vestram generatio non existit
                    nisi ex corruptione. Sed nequeo de hac re plus agere, cum tuam sententiam
                    ignorem. De Hypothesibus quoque tuis nouis, quarum 8. capit. facis mentionem, te
                    non per omnia assequor. Ipse equidem, cum Elementa mea Astronomica conscriberem,
                    eodem modo Lunam deinde Solem circa Terram constituebam, sed in
                    Homocentrepicyclepicyclis, in centro vero maioris <pb ed="TBOO" n="VI.157"/>et
                    primi Epicycli Solis rursum Homocentrepicyclepicyclos reliquorum Planetarum, ita
                    vt centrum Homocentricorum in reliquis Planetis idem semper esset cum centro
                    maioris Epicycli Solis, vnaque per medium Solis motum in Homocentrico Solis
                    circumduceretur. Sed id non noua ratione faciebam, sed prorsus secundum
                        <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName>, nec vt conuersim per omnia
                    Hypotheses <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName> ad mobilitatem Solis
                    transferrem aliter facere poteram: videbamque eam rationem et <persName
                        ref="rheticus_georg_joachim_1514">Rheticum</persName> et <persName ref="reinhold_erasmus_1511"
                        >Reinholdum</persName> intellexisse. Ac secundum hunc modum curauit quoque
                    Illustridimus <persName ref="wilhelm_4_1532">Princeps</persName>
                    noster superiori Anno ἀυτόματον <pb ed="E" n="128"/>construi miræ quidem
                    paruitatis, sed tamen omnium Planetarum motus exhibens. Est enim orbiculus
                    vtrinque planus in diametro vix 6. pollices continens, in cuius altera planitie
                    Theorica Lunæ cum suis Epicyclis et Capite Draconis continetur; in altera vero
                    Solis et reliquorum Planetarum omnium Theoricæ, exhibenturque omnes motus non
                    solum tam Anomaliarum et centrorum quam veri in Longitudinem, verumetiam in
                    tribus superioribus in Latitudinem. An vero tuæ Hypotheses cum his eædem sint et
                    consentiant, certo scire non possum. Etsi enim generalem quidem Hypotyposin et
                    ordinem Sphærarum ipsosque Planetarum circulos siue Homocentricos siue
                    Eccentricos eosdem esse satis aperte videam: tamen cum tuas nouas appelles, et
                    in literis proximis scribas, eas particularibus apparentijs vndiquaque aptissime
                    satisfacere, quod tamen neutra aliarum omnimode præstet, videntur diuersæ a
                    Copernicanis inuersis esse. Si enim eædem essent, non magis satisfacerent
                    apparentijs, quam Copernicanæ ipsæ, siquidem quæcunque apparentiæ ex <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicanis</persName> ipsis proueniunt, eæ etiam prorsus
                    per omnia ex inuersis absque vita differentia proueniant. Deinde videris centra
                    homocentricorum reliquorum Planetarum non in homocentrico aut centro maioris
                    Epicycli, sed in ipso Eccentrico Solis circumducere, cum idem quoque in Cometa
                    facias. Quod si ita esset, nouæ et diuersæ merito essent, cum hac ratione
                    Eccentricitas Solis sese omnibus Planetis necessario immisceret, aliasque
                    apparentias introduceret. Verum Obseruationes huic suppositioni respondere, vix
                    crediderim. Scio equidem <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName>
                    demonstrare, mutationem Eccentricitatis Solis etiam in reliquis Planetis
                    animaduerti, quod tamen in Tabulis tanquam minus sensibile neglexit. (Vnde ego
                    quoque Epicyclium illud Solis in maiorem Epicyclum transposui, quod aliâs ad
                    Terram reponendum fuisset, ita vt infima suî parte per centrum Terræ
                    transijsset.) Veruntamen id omnino ex ipsius Hypothesi necessarium est, siquidem
                    per Eccentricum Solis intelligit Eccentricum Terræ, cuius centrum, si mutatum
                    fuerit, necessario Eccentricitates reliquorum Planetarum mutabit, cum eæ omnes
                    hoc centrum respiciant et ab hoc centro earum magnitudines numerentur. An
                    itaque, vt dixi, tuæ cum <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicanis</persName>
                    inuersis prorsus <pb ed="TBOO" n="VI.158"/>eædem sint, certo scire non possum.
                    Quod tamen existimas, generalem illam Sphærarum dispositionem quo diligentius
                    perspexero, eo magis mihi placituram; scias iamdudum mihi prorsus contrarium
                    accidisse, de quo etiam cum Eruditissimo Viro <persName ref="GELLIUS">Gellio
                        Sasceride</persName>. Quo enim diutius eam considero, eo minus mihi placet.
                    Etsi enim ostendit, quomodo secundum medium motum Solis Planetæ superiores
                    directi stationarij aut retrogradi reddantur: tamen (quod etiam <persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemaica</persName> facit,) tantum ostendit quod sic
                    fiant, non quare sic fiant, Planetasque regressionis macula aspergit. At
                        <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicea</persName>, non tantum, quod fiant
                    regressiones et stationes illæ, ostendit, sed etiam quare sic fiant, non quod
                        <pb ed="E" n="129"/>tanta sit motus inconstantia in ipsis Planetis, qui
                    semper suum proprium motum aspiciant, sed quod regressiones illæ <app>
                        <lem>ita</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> nobis propter motum Terræ appareant, Planetisque putentur inesse, cum
                    tamen reuera Terræ insint. Ita pulcherrime nullus motus relinquitur nisi
                    proprius, primus in Reuolutione diurna Terræ, alter in motu ipsius annuo,
                    tertius in Luna, quartus in Venere, quintus in Mercurio, sextus in Marte,
                    septimus in Ioue, et octauus tandem in Saturno, absque vlla violentiæ aut
                    regressionis labe. Deinde quis credet vnquam, Centrum maioris Epicycli Solis
                    tanta efficacia præditum esse, vt trahere post se Planetas omnes, quinimo e suis
                    Sphæris detrahere rursumque attollere possit, cum nulla corporali et tenaci
                    materia connectantur? Qua de causa quoque cum Illustrissimo <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Principi</persName> nostro ostenderem in
                    Tomo tuo secundo Cometarum, Hypothesin illam tuam, quam mox, vt aspexit,
                    agnouit, vtpote cui ea ex Automato satis nota erat: Dij boni, per iocum aiebat,
                    oportet circulum illum Solis æneo longe esse fortiorem, cum tot Planetas trahere
                    secum possit. Scilicet hærebat in animo, quod Illustrissimæ ipsius Celsitud.
                    toties ad aurem decantâram, Tractionis motum e Cælo tollendum esse. Nec vt
                    arbitror facile concedi poterit Soli, vt reliquorum Planetarum motus proprios
                    sua hac <app>
                        <lem>tractione</lem>
                        <rdg wit="#C">tractatione</rdg>
                    </app> turbet. Præterea introducit hæc inuersa <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >Copernici</persName> ratio confusionem in Sphæras Planetarum. Etsi enim
                    nulla corporum cælestium illisio inde sequi potest, vt excusare niteris; Tamen
                    nulla Sphærarum vera aut determinata distinctio manet, sed omnes inter se
                    confunduntur. At <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicea</persName> Hypothesis
                    suum vnicuique Planetæ et determinatum spatium attribuit, e quo motu suo egredi
                    non possit. Scis autem Deum non confusionis sed ordinis authorem esse,
                    naturamque ita condidisse, vt a confusione abhorreat; Nedum vt pulcherrimum hoc
                    et sapientiæ inexhaustæ ædificium tanta labe aspexere voluerit. Accedit et hoc,
                    quod Natura non agat per plura, cum per pauciora possit. Item quod mutatio
                    Eccentricitatis Solis etiam in reliquis Planetis sentiatur: quæ etsi
                    transpositione minoris Epicycli Solis ad Terram, vt dixi, quoquo modo excusari
                    potest; Tamen nihilominus omnia per tractionem fieri hac ratione fin<pb
                        ed="TBOO" n="VI.159"/>guntur. Hæc igitur et alia multa etiam atque etiam
                    considerans, aliud inuenire non possum, quam nullam præter vnicam <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName> Hypothesin veram esse. Nec peccat hæc
                    contra Physica principia, nec cum Terra grossum corpus sit, propterea ad
                    mouendum inhabilis erit. Quid enim putas reliqua Sidera esse? Non enim errare
                        <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName> arbitror, cum ait,
                    grauitatem nihil aliud esse, quam appetentiam quandam naturalem partibus inditam
                    a diuina prouidentia Opificis vniuersorum, vt in vnitatem integritatemque suam
                    sese conferant in formam globi coëuntes: hancque affectionem etiam Soli, Lunæ
                    cæterisque Errantium fulgoribus inesse, vt eius efficacia in ea, qua se
                    repræsentant, rotunditate permaneant: quæ nihilominus multis modis suos
                    efficiant circuitus. Et sane cum <pb ed="E" n="130"/>Terra, vt reliqui Planetæ,
                    rotunda figura prædita sit, similiterque libera in Aëre pendeat, cur eam ad
                    mouendum inhabilem esse dicamus. Videmus si globum in Polis et Axi exactissime
                    et subtiliter aut erigamus aut suspendamus, atque ita libere pendentem in gyrum
                    impellamus, eum satis diu hunc motum retinere, nec subito <app>
                        <lem>cohibere</lem>
                        <rdg wit="#C">cohiberer</rdg>
                    </app> posse. Si igitur artificialis motus etiam impeditus hoc possit; quanto
                    magis naturalis non impeditus? Sed absurditates Physicas satis superque
                    refutauit <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicus</persName>. Nec etiam obstat
                    authoritas sacrarum literarum. Hæ enim non mihi et tibi solummodo, verum omnibus
                    omnino hominibus scriptæ sunt, ad quorum captum etiam loquuntur, vt etiam omnes
                    Theologi in explicatione capitis 1. Genes. fatentur. Aliâs Luna contra
                    Geometricas demonstrationes esset maior reliquis Stellis. Sed et illud ex hoc
                    manifestum est. Putârunt Hebræi, nubes in sublimi pendere non posse, nisi
                    subesset materia aliqua dura et imperuia, quæ Aquam sustineret. Ad horum igitur
                    captum sese accomodans Deus ait, faciam Cælum ferreum ne pluat, etc. Item
                    aperuit fenestras Cæli, in Diluuio, etc. Item Moses, cum ait, primo die
                    Firmamentum conditum esse, vt discerneret Aquas supra nos ab Aquis infra nos.
                    Quo nihil aliud intelligi posse arbitror, quam vim illam, qua nubes ita in
                    sublimi pendent, primo die conditam esse. Sic et cum nos Opticis de causis
                    putemus, Cælum esse tanquam expansum tentorium, ideo sacræ literæ hanc vulgi
                    opinionem sequentes Cælum vocant expansum, et Prophetæ Deum expandere Cælum
                    tanquam tentorium aiunt. Nec enim hi plus de hac materia intellexerunt, quam
                    alij vulgares homines aut etiam <persName ref="lactantius_0250"
                    >Lactantius</persName>, nec Spiritus sanctus sapientiam, quam in Naturam Deus
                    transfudit, ijs reuelare voluit, verum eam quæ in stupendo illo et
                    supernaturali, de Redemtione generis humani mysterio continetur. Et cur Salomon
                    adeo ad miraculum vsque sapiens habitus est, nisi quod longe excellentiorem
                    totius Naturæ cognitionem haberet, quam ante eum quisquam alius. Paulus quoque
                    cum Roman: 1. ait, Deum ex visibilibus hisce agnosci, non obscure arguit, longe
                    maiorem sapientiam Dei <pb ed="TBOO" n="VI.160"/>latere in Natura, quam in
                    sacris literis sit reuelata. In Natura dico: De mysterio enim Redemtionis, quod
                    proprie tractant sacræ literæ, et de agnitione veri Dei, iam non loquor. Ita
                    authoritas sacrarum literarum, quanquam admodum plausibiliter proferatur, tamen
                    reuera in hac materia obstare nihil omnino poterit, sed tantum sciemus, quantum
                    per Demonstrationes Mathematicas inuenimus. Etsi autem <persName ref="sascerides_gellius_1562"
                        >Gellius Sascerides</persName> aiebat, te habere tuæ assertionis
                    Demonstrationes Geometricas: Tamen hoc ego certa de causa vix crediderim. Non
                    tamen propterea Hypotheses <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicæas</persName>
                    discentibus proponendas esse iudico, cum eæ vix ab Artificibus percipiantur, vt
                    nec <persName ref="mastlin_michael_1550">Mæsthlinus</persName> quidem motum librationis in
                    Latitudinibus et obliquitate Zodiaci recte intelligit: Sed eas, quæ sint omnium
                    facilimæ, vt pedetentim accessus ad <pb ed="E" n="131"/>Copernicum aperiatur.
                    Quapropter ipse quoque in Elementis meis Astronomicis superiorem illam
                    inuersionem expunxi, et Eccentricos in centro mobili substitui, vt discentes
                    Apogæorum motus et loca eo facilius intelligere possent, et addito in Planetis
                    Epicyclo directiones, stationes et regressiones eo fierent manifestiores, nec
                    etiam Latitudinum ratio adeo esset obscura et intricata. Ne tamen deessem
                    ingeniosis et ijs, qui iam communes motuum singulorum formas intelligerent aut
                    Automata fabricare vellent: Ad finem pro Corollario eam, de qua supra dixi,
                        <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName> Inuersionem subieci, vt ita
                    discentes ad <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName> lectionem et
                    faciliorem intelligentiam præpararem. Sed fortassis plus de hac materia quam sat
                    erat: ad alia igitur. Quod sub finem <persName ref="roslin_helisaus_1545"
                        >Roeslinianæ</persName> refutationis arbitraris, minimam Eccentricitatem
                    Solis transijsse, idem et ego statuo. Refero enim minimam Eccentricitatem et
                    obliquitatem Solis ad <persName ref="peurbach_georg_von_1423">Purbachium</persName>.
                    Nec <persName ref="rheticus_georg_joachim_1514">Rheticus</persName> quoque audiendus est, qui cum
                        <persName ref="albategnius_0858">Albategnium</persName> nimis libere abuti
                    mysterijs Astrologiæ scribat, in idem vitium hîc ipse incurrit. Quomodo enim
                    mutatio Eccentricitatis Solis mutationem imperiorum efficere potest? Nec id
                    quoque iniuste repræhendis, quod <persName ref="melanchton_philipp_1497">PHILIPPVS
                        MELANCHTHON</persName> primus introduxit, nimirum Solem iam Terræ factum
                    esse propiorem, licet etiam <persName ref="cardano_gerolamo_1501">Cardanus</persName> lib. 3.
                    subtilitatum idem erronee statuat. Nec enim <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >Copernici</persName> mentem in hac re sunt assecuti. Te quoque longe
                    exactiorem Hypothesin motus Cometæ inuenire <app>
                        <lem>potuisse non</lem>
                        <rdg><note><q>non potuisse</q> C, sed corr.</note></rdg>
                    </app> dubito, cum proportionale decrementum ipsius motus satis arguat, ex
                    circularibus ipsum compositum fuisse. Veruntamen Hypotheses Cometarum
                    constituere prorsus superuacaneum iudico, cum nullus Periodum absoluat, nec
                    etiam vlla vtilitas inde redundare possit. Quapropter et in meo scripto
                    Hypotheseos constitutionem omisi. Ipse illum Cometam, de quo in illo Tomo agis,
                    conspexi <placeName ref="Bernburg">Bernburgi</placeName> 1O. Nouemb. vna cum
                        <persName ref="Troldenirerus">Ioanne Troldenirero</persName> Arci
                    Bernburgicæ tunc temporis præfecto, a quo ad conuiuium Martinale eram inuitatus;
                    omnibus Bernburgi habitantibus eo die apparuit. Erat enim <pb ed="TBOO"
                        n="VI.161"/>ibi serenum Cælum. Cum Tomum illum tuum secundum Illustriss.
                        <persName ref="wilhelm_4_1532">Principi</persName> nostro
                    ostenderem, plus tribus integris horis in eo diligenter euoluendo occupatus
                    erat, placebatque ipsius C. mirum in modum, adeo vt etiam astantibus eum
                    prædicare non intermitteret: contendebatque ibi mecum, sibi a te transmissum
                    esse librum illum, ego vero ex inscriptione meum arguebam, subiungebamque, te
                    integrum illud Opus, si absolutum esset, ad Illustriss. ipsius C. missurum. Vide
                    igitur <app>
                        <lem>vt</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> fidem meam redimas. Quod si idem etiam ad Filium <persName
                        ref="moritz_1572">Mauritium</persName>, quanquam non in hac
                    doctrina, tamen in Latinis, Græcis et Hebraicis præclare institutum et præter
                    Ætatem eruditum; Itemque ad <persName ref="bernard_8_1571">Bernhardum</persName>
                    Principem Anhaltinum hîc in Aula nostra cum Mauritio versantem, quem parens
                        <persName ref="joachim_ernst_1536">Ioachimus Ernestus</persName> felicissimæ
                    recordationis vna cum fratribus per <persName ref="gottschalk_caspar_1588">Casparum
                        Godtschalcum</persName> virum Matheseos non imperitum, etiam in his Artibus
                    institui curauit: si inquam ad hos <pb ed="E" n="132"/>quoque duos Opus illud
                    tuum absolutum huc miseris, non dubito, quin rem gratissimam ipsis sis facturus,
                    hac eos ratione ad harum iucundissimarum Artium amorem et cultum pro ætatis
                    captu tacite<app>
                        <lem/>
                        <rdg><note><q>tacite</q> ex <q>facile</q> corr. C</note></rdg>
                    </app> incitando. Opera illa Mathematica, de quibus superioribus literis
                    scripsi, propediem diuina fauente clementia sum editurus, vbi ea ad te
                    transmittam. Sed tempus iam esset, vt nimis prolixam hanc Epistolam tandem
                    clauderem, nisi mihi Illustriss. <persName ref="wilhelm_4_1532"
                        >Princeps</persName> noster aliud in mandatis dedisset. <app>
                        <lem>Cum enim</lem>
                        <rdg wit="#C">Quoniam enim iam</rdg>
                    </app> Illustriss. ipsius Celsitud. in elocatione <persName ref="anna_maria_1567"
                        >Filiæ</persName> adeo sit occupata, vt respondere nequeat: mandauit mihi,
                    vt ipse ad ea, quæ continet Epistola tua, respondeam. Verum nihil in ea reperio,
                    quod responsione admodum indigeat, aut in superioribus Illustrissimi ipsius
                    Celsitudinis literis ad te missis non satis superque sit deductum: præterquam
                    quod in Obseruationibus per Venerem institutis nos erroris arguere videris,
                    vitiumque in Refractiones conferre. Verum Refractiones mihi obstare non
                    potuerunt, cum et per Azimutha Obseruationes instituerim, et post occasum Solis
                    distantia Veneris â Tertia ♈ ac alijs accepta propter Refractiones (quas tamen
                    separaui) iusto minor necessario inuenta fuisset, adeoque Stellarum loca in
                    antecedentia contra signorum ordinem fuissent retracta. Sed nolo de his plura
                    agere. Rationem enim Obseruationum nostrarum videbis in Opere nostro Deo volente
                    breui edendo. Nihil igitur iam amplius restare video, quam vt tandem hanc
                    Epistolam finiam. Quapropter optime et felicissime vale, Nobilissime
                    Excellentissimeque D. TYCHO, mihique longe charissime, candoremque meum in
                    optimam partem accipe, mihique quamprimum rescribe.</p>
                <closer>
                    <salute><app>
                            <lem>Iterum vale.</lem>
                            <rdg><note>Ante verba <q>Iterum vale </q> hæc addit epistula
                                    transscripta: <q>Ea quæ de Nicolao Kaas Cancellario et
                                        administratore regni uestri dignissimo m ihi Gellius
                                        Sascerides indicauit, ad Illustriss. Principem detuli, qui
                                        etiam quam primum per occupationes poterit, ad eum ea de re
                                        perscribet </q></note></rdg>
                        </app></salute><dateline><placeName ref="Kassel">Cassellis</placeName> 13.
                        Calendas Octobris, Anno salutis M.D.LXXXIIX. </dateline>
                    <signed>T. T.<lb/>CHRISTOPHORVS ROTHMANNVS.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
