<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C">
                        <bibl>Exemplum epistolae Casellis asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1587-08-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1587, 17. august.</date><date xml:lang="en">1587, 17 August.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VI.134"/><pb ed="E" n="105"/><app>
                            <lem>DOCTRINA ET VIRTVTE ORNATISSIMO VIRO D. <persName ref="rothmann_christopher_1550"
                                    >CHRISTOPHORO ROTHMANNO</persName>, ILLVSTRISSIMI PRINCIPIS
                                    <persName ref="wilhelm_4_1532">WILHELMI</persName>
                                LANDTGRAVII HASSIÆ, ETC. MATHEMATICO EXIMIO, AMICO SUO MULTUM
                                DILECTO. S. D.</lem>
                            <rdg wit="#C">Eruditissimo viro variaque doctrina, inprimis vero insigni
                                Astronomiæ peritia excellenti D. Christophoro Rothmanno
                                Illustrissimi Principiis Guilielmi Landtgravij Hassiæ Mathematico
                                aulico, amico suo plurimum dilecto</rdg>
                        </app>
                </opener>
                <p rend="noIndent">CVR serius Illustriss. <persName ref="wilhelm_4_1532"
                        >Principis</persName> et tuis respondeam literis, Eruditissime
                    exoptatissimeque mi <persName ref="rothmann_christopher_1550">ROTHMANNE</persName>, excusationem
                    tibi perscripsi in ijs quas interea per <persName ref="sascerides_gellius_1562">GELLIVM
                        SASCERIDEM</persName> meum ad te dedi; nec enim dubito eas vna cum libro
                    nostro secundo, de Ætherei Mundi recentioribus Phænomenis, qui ijsdem adiunctus
                    erat, dudum tibi esse traditas. Librum vero illum te etiam interim diligenter
                    euoluisse existimo, vt itaque tuam mihi de ijs, quæ continet, sententiam
                    aperias, et ingenue mentem tuam de his exponas, plurimum <app>
                        <lem>desidero. Ego</lem>
                        <rdg><note><q>desidero, ego</q> E: interpunctionem corr. TBOO ex
                            C</note></rdg>
                    </app> vicissim tibi, quid veritati consentaneum videatur, <app>
                        <lem>tum in his, tum etiam alijs, libenter et liberaliter, quantum in me
                            est</lem>
                        <rdg wit="#C">libenter et liberaliter, quantum in me est, tum in his, tum
                            etiam alijs</rdg>
                    </app>, declarare non intermittam. Nunc <app>
                        <lem>itaque</lem>
                        <rdg><note>in <q>inquam</q> corr. C, ut videtur</note></rdg>
                    </app> tuis literis erudita in Astronomicis rerum <app>
                        <lem>cognitione</lem>
                        <rdg wit="#C">copia</rdg>
                    </app> luculenter refertis, vt paulo etiam vberius respondeam, non diutius
                    supersedendum duco. Percommodum vero accidit, quod posteriores tuas literas,
                    quibus ipsemet nimiam vaporum terrestrium eleuationem, in prioribus per incuriam
                    aliquam commissam, opportune emendas, satis mature acceperim. Alias <app>
                        <lem>enim</lem>
                        <rdg><note>post <q>enim</q> add <q>ego</q> C</note></rdg>
                    </app> hac de re te commonefacere in animum induxeram. Summi enim halitus iuxta
                    Opticorum demonstrationem ad 12. Milliaria Germanica vix ascendunt, quæ Terræ
                    Semidiameter (cui tu eorum remotionem antea adæquasti) plus septuagies continet.
                    Verum hæc ab Opticorum <app>
                        <lem>traditionibus</lem>
                        <rdg wit="#C">placitis</rdg>
                    </app> disconuenientia, facile inter alias occupationes per festinantiam
                    obrepere <pb ed="E" n="106"/>potuit. Nunc <app>
                        <lem>itaque</lem>
                        <rdg><note>in <q>inquam</q> corr. C, ut videtur</note></rdg>
                    </app> ad priores tuas literas, admissa sublimitatis vaporosæ in posterioribus
                    emendatione, ordine respondebo. De Cometico vero negotio Anni 86. iam non plura
                    addam, satis enim in hoc conuenimus, nec dimidij, vel integri Minuti, quoad
                    Parallaxin, discrepantia alicuius est momenti, imo <app>
                        <lem>prorsus</lem>
                        <rdg><note><q>ptorsus</q> E: corr. T</note></rdg>
                    </app> insensibilis; sic neque de Declinatione maxima vlterius verba faciam: Eam
                    enim a vobis nunc per rectificatum Quadrantis perpendiculum, meis inuentis
                    apprime consentientem, comprobatam esse perlibenter intelligo. De Materia Cæli
                    et Refractionibus, quoniam hæc res nondum videtur satis inter nos decisa,
                    operæpretium erit, vt vlterius tecum agam, tuæque hac in parte petitioni morem
                    geram. Materiam Sphærarum cælestium tu non aliam quam elementarem Aërem esse, et
                    Refractiones nullas ob Diaphanorum Ætheris et Aëris diuersitatem fieri
                    contendis, omnemque Refractionum occasio<pb ed="TBOO" n="VI.135"/>nem in solos
                    vapores Horizonti obuersantes reijcis; At ego Cælum quidem non e dura
                    imperuiaque materia in formam membranarum pellucidarum extensa, constare, <app>
                        <lem wit="#TBOO">velut</lem>
                        <rdg wit="#E">vel ut</rdg>
                    </app> hactenus, etiam a præcipuis Philosophis, creditum est, vel ex ipsis
                    Cometarum motibus edoctus sum; Aëreum tamen vel vllius elementaris naturæ
                    particeps esse nequaquam admisero. Absit enim vt purissimæ perfectissimæque et
                    nullis mutationibus obnoxiæ cælesti naturæ elementare, corruptibile variabile
                    atque huic inferiori caducæ Regioni conforme aliquid assuatur; <app>
                        <lem>nam ne id vnquam vllus</lem>
                        <rdg wit="#C">nec id vllus vnquam</rdg>
                    </app> saniorum Physicorum admittere ausus est. Omnes siquidem vnanimiter Cælum
                    e numero et natura quatuor Elementorum prorsus exemtum et præstantiorem quandam
                    naturam præ se ferre, rectissime statuunt, ideoque illud quintam quandam
                    essentiam a quatuor illis elementaribus prorsus diuersam longeque excellentiorem
                    nuncupârunt. Quod igitur Physici abhorrent non admittatur, vt ipsi Mathematici
                    tanta Cælum labe aspergant, vt ex Aëre elementari illud constare asseuerantes
                    simplicissimæ et purissimæ adeoque perfectæ ipsius substantiæ et naturæ plurimum <app>
                        <lem>derogant</lem>
                        <rdg wit="#C">derogantes affirmare præsumant</rdg>
                    </app>. Et quæ, quæso, fieret Elementorum proportio, si solum Aërem a Terris
                    vsque ad octauam Sphæram tam immensam vastitatem complere concesserimus? Sane
                    ambo Elementa Terræ et Aquæ, nullam, quæ sensibus concipi posset, ad vnicum
                    Aërem habebunt Symmetriam. Præterea si Aër elementaris orbibus cælestibus
                    includeretur, <app>
                        <lem>consentaneum</lem>
                        <rdg wit="#C">necesse</rdg>
                    </app> foret, e concitatissimo Syderum motu sonum ingentem cieri, qui
                    proculdubio auditum etiam nostrum percelleret. Officeret etiam Aër perpetuitati
                    Reuolutionis cælestium corporum, et puritati eorum longo vsu temporeque
                    detraheret, imo quasi atterendo, constantissimam harmoniam labefactaret. Scio
                    quidem <persName ref="paracelsus_1493">Paracelsum</persName> totum Cælum, quartum et
                    igneum Elementum appellare; quod si de viuifico calore Solis et Siderum
                    intelligatur, locum fortasse mereri poterit; Nam Elementum Ignis infra Lunam
                    esse, vt Peripatetici somniant, si nihil aliud, vel ipsa Refractionum <pb ed="E"
                        n="107"/>subtilitas, quæ hac ratione per tot Diaphana maior redderetur,
                    sufficienter refellit. Omnem itaque calorem in corporibus mixtis, quem Physici
                    Elemento Ignis attribuunt, cælitus prouenire consentaneum est. Quod si aliter
                        <persName ref="paracelsus_1493">Paracelsus</persName> sentiebat, absurda est
                    opinio. Neque etiam ignoro quosdam Theologos e Mose, proculdubio minus recte
                    intellecto, asseuerare Cælum ex Aquea materia constare; quam tamen
                    interpretationem <persName ref="philon_alexandria_0010">Philo Iudæus</persName> non admittit, sed
                    ipsum nullatenus ex vllis Elementis compositum contendit; videtur etiam hæc
                    sententia omni naturali ratiocinationi plurimum aduersari. Qui vero Cælum aëreum
                    statueret, neminem ante <persName ref="Pena">Iohannem Penam</persName> Gallum
                    percepi, cuius tu sententiæ suffragari videris, et nuper etiam <persName
                        ref="Jordanus">Iordanus Nullanus</persName> in quodam scripto de Mundo
                    contra Peripateticos idem asserere ausus est, <pb ed="TBOO" n="VI.136"/>forte
                    etiam quidam alij eâdem sunt imbuti opinione. <app>
                        <lem>Sin vero</lem>
                        <rdg wit="#C">Si autem</rdg>
                    </app> per Aërem, qui inter cælestes circuitus continetur, aliam et subtiliorem
                    purioremque substantiam, quam est Aër hic elementaris, intelligere velitis, non
                    vsque adeo refragabor, nisi quod nomen Elementi Aëris in tam sublimi negotio per
                    se nimis vile et suspectum <app>
                        <lem>sit</lem>
                        <rdg wit="#C">est</rdg>
                    </app>, si <app>
                        <lem>is</lem>
                        <rdg><note>in <q>id</q> corr. C</note></rdg>
                    </app> Cælo assignatur; oportebitque hac ratione distinguere inter Aërem
                    æthereum et elementarem, sicque nihilominus res eodem redibit, non esse
                    videlicet eiusdem exquisite puritatis et perspicuitatis, multumque adhuc suberit
                    dubij, quod ne hac quidem distinctione satis enodatum appareat. Verum licet
                    nulli mortalium de ipsissima Cæli materia (si modo e materia aliqua constare
                    proprie dici <app>
                        <lem>potest</lem>
                        <rdg wit="#C">possit</rdg>
                    </app>) certi quid <app>
                        <lem>proferre</lem>
                        <rdg><note><q>proferri</q> E: corr. TBOO ex C</note></rdg>
                    </app> in promtu esse credam. Est enim Cælum abstractum quid, et immateriali
                    simile, nostrum captum effugiens, nihilominus satis concludere licet, ipsum de
                    nulla elementari natura participare. Cum hæc sit longe præstantius et diuinius
                    quiddam adeoque incorruptibile et supra omnem elementarem qualitatem exaltatum e
                    purissima, simplici et pellucida rarissimaque substantia, admiranda DEI
                    sapientia et nobis imperscrutabili modo plasmatum. Vndecunque igitur Cæli
                    substantia fuerit, quæ sane potius, quæ non sit, quam quæ sit, percipitur, eam
                    ipso Aëre liquidiorem, puriorem et subtiliorem esse necesse est, vt ob id non
                    immerito statuam <app>
                        <lem>Diaphanum</lem>
                        <rdg wit="#C">Diaphanon</rdg>
                    </app> Ætheris Diaphano Aëris perfectius puriusque esse. Licet enim non admodum
                    sensibilis Siderum Refractio in aliquanta <app>
                        <lem>super</lem>
                        <rdg wit="#C">supra</rdg>
                    </app> Horizontem Altitudine ingeratur, neque tanta, quantam veteres optici, qui
                    Cælum e duro et adamantino Diaphano constare opinabantur, suspicati sunt, tamen
                    id non propterea accidit, quia nihil aliud sit inter octauam Sphæram et Terram
                    quam Aër elementaris. Nam, vt in prioribus etiam literis testatus sum, non est
                    admodum magna differentia inter Ætheris et Aëris <app>
                        <lem>transparentiam</lem>
                        <rdg wit="#C">perspicuitatem</rdg>
                    </app>, neque sicut Aëris et Aquæ Diaphana sensibiliter discrepant, sed cum ambo
                    tenuissima sint et liquidissima, plurimum habent affinitatis, imo aliqualis <pb
                        ed="E" n="108"/>ea quæ intercedit diuersitas, successiue imminuitur, prout
                    Aër a Terris sublimior et Lunæ <app>
                        <lem>circuitibus</lem>
                        <rdg wit="#C">orbibus</rdg>
                    </app> vicinior redditur; illic enim cum Æthere quasi in vnum coalescit,
                    cælestemque naturam successiue imbuit, atque propterea Refractionem sensibilem
                    non causatur. Non enim datur certus aliquis locus in definita a Terra distantia,
                    in quo Refractio illa procreetur, sed paulatim Diaphanum aëreum in æthereum
                    transformatur, ideoque non contingit aliqua repugnantia, qualem inter Aërem et
                    Aquam fieri videmus, sed potius identitas quædam conciliatur, quæ Refractioni
                    admodum perceptibili, præsertim in sublimiori Stellarum situ, quando magis
                    directe earum Lumen ad nos vibratur, occasionem præcludit. Proptereaque ego
                    minimam partem Refractionum diuersitati Diaphanorum Ætheris et Aëris attribuo,
                    sed potissimam earum causam vapores, <pb ed="TBOO" n="VI.137"/>Terræ obuersantes
                    esse statuo, ita vt duplici ratione Refractiones contingant, partim ob vaporosos
                    halitus, Aërem Terris propinquum condensantes. Atque illæ sunt maximæ admodumque
                    perceptibiles, ideoque earum animaduersio plurimis in propatulo est: Partim vero
                    ob Diaphanorum Cæli et Aëris aliqualem varietatem. Hæc autem, quia in ipso etiam
                    Horizonte non admodum magna est, neque etiam vltra 30. Gradum Altitudinis, in
                    Stellis præsertim, <app>
                        <lem>percipitur</lem>
                        <rdg wit="#C">perceptibilis euadit</rdg>
                    </app>, minus hactenus est considerata, ideoque de ea potissimum verba feci,
                    alteram aliâs satis perspectam præsupponens. Neque etiam negârim hanc ipsam, de
                    qua loquor, vsque ad verticem quodammodo prorogari, sed vltra 30. Gradum
                    Eleuationis ita successiue magis atque magis attenuari iudico, vt nullatenus
                    deinde in sensus cadat, ob Siderum radios directiores, neque adeo magnam aut
                    repugnantem Diaphanorum <app>
                        <lem>diuersitatem</lem>
                        <rdg wit="#C">discrepantiam</rdg>
                    </app>. Asseris ipsemet in tuo mihi transmisso scripto de Cometa vltimo,
                    Refractiones non vltra illud spatium, quo vapores ascendentes multiplicari
                    solent, perdurare, hocque ad summum esse 20. Partium, et ob id nullam aliam quam
                    per solos vapores fieri Refractionem; at cum ego Refractiones in Sole, <app>
                        <lem>circa</lem>
                        <rdg><note>ante <q>circa</q> add. <q>etiam</q> C</note></rdg>
                    </app> 30. Gradum perceptibiles esse animaduertissem, inferebam eas aliunde
                    etiam, quam per vapores procreari, ideoque ex diuersitate Diaphanorum Ætheris et
                    Aëris. Nec video quomodo hæc meam expugnent sententiam, et pro te faciant; neque
                    enim dixi in 30. Gradu Altitudinis prorsus nullam fieri Refractionem, imo dum
                    accuratius meas Obseruationes examino, adhibita Parallaxeos differentia, inuenio
                    in Sole Refractionem fieri iuxta Altitudinem 30. Partium fere 1½. Min. quod vix
                    per vapores solos excusari poterit, siquidem ipsorum impedimentum subito circa
                    Horizontem alteretur, inque tanta Altitudine perexiguum sit, vt postea e tua
                    ipsius demonstratione patebit. Ast illud, quod fit ratione Diaphanorum, non
                    quidem ita magnum est, sed diutius durat, quamuis in Stellis fixis hactenus
                    animaduertere non potuerim, Refractionem sensibilem tam alte, atque in Sole
                    insinuari, vt in antecedentibus literis etiam indicaui, idque, vt existimo, ob
                    luminis et <pb ed="E" n="109"/>quantitatis, atque etiam distantiæ maximam
                    differentiam. Neque si Refractio circa Horizontem esset 3. Minut. statim
                    consequitur, vt ob id ea in Altitudine 45. Graduum fieret 1½. Minut. vt tu vis.
                    Non enim proportionabiliter et æqualiter decrescunt Refractionum quantitates,
                    sed in decliuioribus Altitudinibus, multo plus illis decedit quam in
                    sublimioribus, idque proculdubio vtraque de causa, tam ratione vaporum Terræ
                    obuolitantium, quam etiam diuersitatis Diaphanorum Cæli et Aëris, principaliter
                    tamen et maxime ob ipsos halitus terrestres, quando per obliquum Stellarum lumen
                    recipiunt; id enim ipsa testatur experientia, subito circa Horizontem alterari
                    Refractiones, in sublimiori vero situ sensim et tardius id fieri. Sic in Sole
                        <pb ed="TBOO" n="VI.138"/>animaduerti a primo in secundum Gradum Altitudinis
                    variari Refractionem <app>
                        <lem>sex</lem>
                        <rdg><note>ante <q>sex</q> add. <q>plus</q> C</note></rdg>
                    </app> Scrupulis primis, a secundo vero in tertium saltem quaternis, in
                    sublimiori vero situ vltra 20. Gradum Altitudinis mutatio illa vix est <app>
                        <lem>dimidij Minuti</lem>
                        <rdg wit="#C">paucorum secundorum</rdg>
                    </app>, et licet hoc per vapores solos non inconuenienter excusari poterit,
                    tamen aliquid etiam ex Diaphanorum discrepantia clam sibi habet admixtum. Quod
                    autem non vsque ad verticem sensibiliter durare appareant, per Diaphanorum
                    discrimen obortæ Refractiones, in causa est, quod non admodum magna sit eorundem
                    discrepantia, et sensim, vti prius dixi, sibi inuicem assimilentur, adeo vt
                    lumen Stellarum, quando sublimiores fuerint, facile irrefracte vtraque penetrare
                    queat, siquidem tunc non adeo oblique, sed quasi per directum lumen ad nos
                    vibrent, nam si concedi potest id quod tu infers, Refractiones non tam fieri ob
                    vapores istos, quam propter eorum circa Horizontem multiplicationem, radios enim
                    Stellarum et Solis vincere illam crassitiem, nec ob identitatem Diaphanorum in
                    ea punctum aliquod Refractionis in paulo <app>
                        <lem>sublimiori</lem>
                        <rdg wit="#C">sublimiore</rdg>
                    </app> situ inuenire, certe ratione Diaphanorum Ætheris et Aëris idem multo
                    potius admittendum venit, vt in sublimiori situ, sine perceptibili Refractione
                    Stellæ nobis illucescant: Longe enim maior hîc est Diaphanorum identitas et
                    similitudo, quia non tantum inter se discrepare conuenit Æthera et Aërem
                    superiorem, quantum Aërem purum et vaporosum.</p>
                <figure n="11">
                    <desc/>
                    <p/>
                    <graphic url="06_138"/>
                </figure>
                <p>Quod ex tua propria Demonstratione rectius percipietur, præsertim ea quam secundo
                    missis literis addidisti, quæ priore multo est conuenientior; illic enim si
                    assornatur ex Demonstrationibus <persName ref="Alhazen"><app>
                            <lem>Alhasen</lem>
                            <rdg wit="#C">Alhazen</rdg>
                        </app></persName> et <persName ref="Vitellio">Vitellionis</persName>, in
                    summa vaporum Eleuatione FE <app>
                        <lem wit="#TBOO">part.</lem>
                        <rdg wit="#E">par.</rdg>
                    </app> 48. M. 50. qualium EA Semidiameter Terræ part. 60. erit his duobus
                    Æqualis XA <app>
                        <lem wit="#TBOO">part.</lem>
                        <rdg wit="#E">par.</rdg>
                    </app> 60. M. 48. S. 50. Cumque Angul. AEX sit rectus et EA latus datum,
                    prouenit per operationem trigonicam latus XE part. 9. M. 55. qualium vi<pb
                        ed="E" n="110"/>delicet EA est 60. Atque tanta erit vaporum densitas iuxta
                    Horizontem, quæ milliaria Germanica 142. adæquabit, prout EA Semidiameter Terræ
                    est eorundem 860. proxime. In altero vero Triangulo AEO, ex notis duobus
                    lateribus AO etiam part. 60. M. 48. S. 50. et EA, vt prius 60. Anguloque
                    intercepto OEA part. 120. adiecto videlicet Ang. OEX part. 30. ad rectum XEA,
                    prodibit etiam tertium latus OE part. 1. M. 36. fere, <app>
                        <lem>vastitatem vaporum in Altitudine 30. part. mensurans</lem>
                        <rdg><note><q>quod vastitatem</q> (in <q>vastitudinem</q> corr.)
                                    <q>metitur</q> C</note></rdg>
                    </app>, <app>
                        <lem>quod</lem>
                        <rdg><note>in <q>id</q> corr. C</note></rdg>
                    </app> si in milliaria vt antea, resolutio fiat, 23. Germanica prosilient. Patet
                    itaque quod vapores sint quidem sexduplo proxime densiores circa Horizontem,
                    quam in Altitudine 30. partium; neque <pb ed="TBOO" n="VI.139"/>tamen ob id
                    necessario consequitur, prorsus nullam, ratione vaporum in tali Altitudine fieri
                    oportere Refractionem, siquidem interstitium vaporum 23. milliaria sua
                    capacitate adæquans, non videtur prorsus insufficiens ad refringendum
                    aliquantulum Stellarum radios, aut si id concedi poterit, quanto magis in
                    diuersitate Diaphanorum Ætheris et Aëris non idem admittatur, ex quo hæc in tali
                    Altitudine multo adhuc minorem ob causas supra iudicatas <app>
                        <lem>ingerat differentiam</lem>
                        <rdg wit="#C">ingerit discrepantiam</rdg>
                    </app>. Præterea etiamsi concedatur nullam prorsus fieri ex occasione
                    diuersitatis Aëris et Ætheris Refractionem, sed omnem e solis vaporibus originem
                    trahere, tamen non necessario ob id sequeretur, Cælum ipsum ex Aëre elementari
                    et animali, vti tibi placet, constare; potest enim tanta esse Diaphanorum
                    similitudo et vicinitas, mutuaque connexio, vt Refractionem nullam, quæ a nobis
                    percipiatur, pariat, lumine Stellarum fortiter vtrumque Diaphanum penetrante.
                    Neque enim statuimus Cælum e dura et imperuia perspicuitate constare, vt
                        <persName ref="Alhazen">Alhasen</persName> et <persName ref="Vitellio"
                        >Vitellio</persName>, qui <app>
                        <lem>maximam</lem>
                        <rdg wit="#C">magnam</rdg>
                    </app> ob id accidere Refractionem frustra crediderunt, sed liquidissimum esse
                    ipsum Æthera et rarissimum, nullisque realibus orbibus contextum, quemadmodum tu
                    etiam mecum optime sentis, et licet ipso Aëre perfectius quiddam sit, tamen
                    circa Reuolutiones, præsertim lunares, Aër hic elementaris adeo exaltatur, vt
                    quasi in Ætheream transmigret substantiam, ideoque Diaphanorum imperceptibilis
                    efficitur diuersitas, vt prius etiam indicatum est. Quo vero Aër Terræ magis
                    appropinquat, eo minus de Ætherea natura participat, plusque habet elementaris
                    qualitatis, et nihilominus admodum subtilis et rarus est, vt lumen Stellarum
                    facile et irrefracte transmittat, <app>
                        <lem>nisi</lem>
                        <rdg><note>post <q>nisi</q> add. <q>ubi</q> C, sed delevit</note></rdg>
                    </app> Terræ vicinior fuerit, vbi per vapores condensatur, turbidiorque
                    redditur. Sed de Refractionibus vnde eueniant, an saltem intermediantibus
                    vaporibus, vt tibi videtur, an vero non solum ab his, sed etiam aliquatenus ex
                    Diaphanorum Ætheris et Aëris discrepantia, mixta quadam ratione, vt mihi placet,
                    frustra tantopere disputamus, siquidem de motu cælestium corporum restituendo,
                    ipsaque Astronomia a mendis repurganda instaurandaque principalis agitur
                    quæstio, et licet huic intentioni Refractionum cognitio necessarias <app>
                        <lem>adferat</lem>
                        <rdg><note><q>adfert</q> E C, sed corr. C</note></rdg>
                    </app> suppetias, quod sine harum præcautione, ipsissima Stellarum loca cælitus
                    deduci <pb ed="E" n="111"/>nequeant, tamen quia sufficit Astronomum scire quam
                    alte Refractionum impedimenta ascendant, et quanta in certis Altitudinibus
                    fuerint, vbi præsertim Aëris similis et inconfusa affulserit serenitas, idcirco
                    vnde Refractiones hæ proueniant, an duplici vel etiam vnica de causa, non multum
                    interest subtiliter et ambiguose disceptare: Quemadmodum ipsa etiam de materia
                    Cæli quæstio, non proprie ad Astronomi decisionem pertinet; Is enim non quid sit
                    Cælum, et vnde ipsius splendida corpora constent, sed saltem quomodo omnia hæc
                    moueantur, ex Obseruationibus certis <pb ed="TBOO" n="VI.140"/>peruestigare
                    laborat. Alterum <app>
                        <lem>enim</lem>
                        <rdg><note>om. C (deletum videtur)</note></rdg>
                    </app> Theologis et Physicis discutiendum relinquit, apud quos etiam hactenus
                    idipsum non satis explanatum permansit. Tanta enim <app>
                        <lem>est </lem>
                        <rdg wit="#C">humani ingenij imbecillitas est</rdg>
                    </app>, vt opera vniuersa Creatoris, ne quidem terrestria et sensibus externis
                    obuia, nobisque adeo vt palpentur propinqua, penitus haurire queat: nedum vt
                    sublimem illam et remotissimam Ætheris naturam et substantiam satis <app>
                        <lem>peruestigare</lem>
                        <rdg wit="#C">percipere</rdg>
                    </app> explicareque sustineat. De Cæli itaque materia, quæ est imperscrutabilis,
                    non est vt anxie disceptemus, nisi quod id necessario statuendum censeam, eam
                    qualiscunque sit, nihil cum elementari natura commune habere, ideoque nequaquam
                    esse aëream, sed diuiniorem et longe perfectiorem in se continere <app>
                        <lem>naturam</lem>
                        <rdg wit="#C">qualitatem</rdg>
                    </app>, quam quæ vllis elementaribus rebus assimilanda merito veniat. Sufficit
                    autem in principaliori scopo inter nos conuenire, Cælum videlicet nullis
                    realibus et duris atque imperuijs orbibus, quibus Sidera <app>
                        <lem>affixa</lem>
                        <rdg><note>post <q>affixa</q> add. <q>sunt</q> C, sed delevit</note></rdg>
                    </app> circumgyrantur, esse contextum, sed e liquidissima, rarissima, et
                    subtilissima substantia constare, quæ septem Planetarum cursus liberos,
                    quocunque fert naturalis impetus et congenita scientia, absque vlla
                    retardatione, admittat. Id inquam a Veteribus et maxima etiam parte Recentiorum
                    hactenus non perspectum, neque pro indubitato concessum, satis est ad Astronomiæ
                    redintegrationem pro rato compertoque admittere: Sic enim Hypothesibus
                    conuenientius ordinandis, quemadmodum etiam a nobis iampridem factitatum est,
                    compendiosior et planior sternetur via. Quare, vt dixi, circa Cæli materiam, et
                    Refractionum occasionem, pluribus vt occupemur, non est operæpretium; saltem si
                    quid in Refractionibus per certam experientiam vlterius innotuerit, vt inuicem
                    communicemus, ad præcisionem Astronomicam constituendam conducere videtur.
                    Vnicum itaque solummodo de his <app>
                        <lem>addam</lem>
                        <rdg><note>ante <q>addam</q> inseruit <q>nunc</q> C</note></rdg>
                    </app>, postea ad alia transiturus. Refractiones in Sole non inueniuntur hîc
                    circa Horizontem multopere maiores quam apud vos; <app>
                        <lem>siquidem</lem>
                        <rdg wit="#C">nam</rdg>
                    </app> et ego iuxta Altitudinem trium Graduum deprehendi in Solstitio <app>
                        <lem>æstiuo</lem>
                        <rdg><note>post <q>æstiuo</q> add. <q>quando refractiones maiusculæ sunt</q>
                                C</note></rdg>
                    </app>, non contingere Refractionem maiorem 12. Scrupulis, nam quod me eam tunc
                    28. esse Scrupulorum, asserere existimas, videris non satis attendisse, quod de
                    Sole in ipso occasu, sese abscondente locutus sim, quando videlicet eius dimidia
                    pars solummodo supra Horizontem cernitur, quod in hac Insula satis <app>
                        <lem>animaduertitur</lem>
                        <rdg wit="#C">animadverti possit</rdg>
                    </app>, præsertim in loco meæ habitationis, qui adeo altus est, vt vndique
                    liberum præbeat Finitorem visibilem. <pb ed="E" n="112"/>Plurimum etenim
                    variantur circa ipsum Occasum Refractiones, adeo, vt trium Graduum differentia
                    per quartam circiter vnius partem, illas alteret. Sic etiam in Altitudine vestra
                    Brumali 15. partium, quando apud vos in Meridiano efficitur Refractio <app>
                        <lem>7⅓.</lem>
                        <rdg wit="#C">7.</rdg>
                    </app> Minut. <app>
                        <lem>nobis</lem>
                        <rdg wit="#C">apud nos</rdg>
                    </app> in consimili Altitudine, Sole iuxta 5. Gradum ♒ vel ♏, versante,
                    Refractionem non maiorem vnquam inuenire potui Scrupulis <app>
                        <lem>7½.</lem>
                        <rdg wit="#C">6½.</rdg>
                    </app> quod cum vestra <pb ed="TBOO" n="VI.141"/><app>
                        <lem>satis</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>concordat</lem>
                        <rdg><note>post <q>concordat</q> add. <q>vel potius ½ Scrupulo minus est</q>
                                C</note></rdg>
                    </app>, cum tu tamen existimes Refractiones hîc sensibiliter maiores, quam illic
                    insinuari. Et in Solstitio hyberno, quando Sol in Meridie nobis <app>
                        <lem>tantummodo</lem>
                        <rdg wit="#C">saltem</rdg>
                    </app> Grad. 10⅔. attollitur, Refractio euadit <app>
                        <lem>9½.</lem>
                        <rdg wit="#C">9.</rdg>
                    </app> saltem Scrupulorum, adhibita in omnibus Parallaxeos ratione. Vides itaque
                    Refractiones Solares <app>
                        <lem>insensibiliter</lem>
                        <rdg wit="#C">non</rdg>
                    </app> maiores hîc, quam apud vos, modo satis diligenter in consimili Altitudine
                    expendantur, cælitus apparere. Suspicor itaque, in Stellis Fixis circa
                    Refractionis inquisitionem, tuis inuentis aliquid subesse vitij, in eo, quod
                    aliquantulum nostris minus habeant, vel forte, <app>
                        <lem>quia</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> mare vastum e loco meæ Obseruationis versus Boream patens, Refractiones
                    in Septentrionali Horizontis parte ob vapores inde continue magis exhalantes,
                    paululum auctiores quam alibi efficiat, in cæteris Horizontis locis non video
                    sensibilem a tua annotatione differentiam, ideoque nihil fere importat, quod
                    iuxta Veterum sententiam Aër in his <app>
                        <lem>borealibus</lem>
                        <rdg><note>in borealioribus<q/> corr. C</note></rdg>
                    </app> locis densior crassiorque <app>
                        <lem>statuitur</lem>
                        <rdg><note>in <q>statuatur</q> corr. C</note></rdg>
                    </app>, nam 4½. Gradus, quibus in Latitudine differimus, parum Aëris naturam
                    immutant; quin et <placeName ref="Augsburg">Augustæ Vindelicorum</placeName> sub
                    Eleuatione 48⅓. aliquot Hyemes expertus <app>
                        <lem>sum</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> multo frigidiores ijs, quæ apud nos communiter fiunt, et Æstates minus
                    etiam calidas. Quia vero per Crepusculorum obseruationem discerni posse
                    existimas, vtrum Aëris crassi superficies altius hîc attollatur, quam in vestro
                    Horizonte: Scias me diligenter animaduertisse, iuxta tempora Æquinoctialia,
                    Crepusculum matutinum hîc incipere Sole saltem Grad. 16⅓. infra Horizontem
                    depresso, adeo, vt arcus Crepusculi tunc sit tantummodo 25. præcise Graduum,
                    quem tamen Nonniana et communiter recepta ratio Partium proxime 28. efficeret:
                    Si quando idem illic diligenter exploraueris, non dubito quin inuenies arcum
                    Crepusculi, nihilo apud nos maiorem esse, quam <placeName ref="Kassel"
                        >Cassellis</placeName>, et ob id nostri Horizontis vapores non altius
                    ascendere, quam vobis, vnde etiam consequitur Aërem inferiorem non esse
                    sensibiliter crassiorem in hac <app>
                        <lem>boreali</lem>
                        <rdg><note><q>pulo boreali</q> in <q>borealiori</q> corr. C</note></rdg>
                    </app> plaga, quam in locis paulo meridionalioribus. Ex his etiam omnibus satis
                    colligitur, ea, quæ circa vaporum naturam, et hinc solummodo deductam
                    Refractionum rationem, adeoque de totius Cæli postmodum ex his Aërea et
                    Elementari pronuntiata materia a te in medium proferuntur, non ita certis niti
                    fundamentis, atque ingeniose et luculenter persuadere conaris. His itaque
                    relictis ad cætera pergamus. <!-- nyt emne -->Latitudinum in Fixis Stellis
                    variationem, mutationi Declinationis Eclipticæ obnoxiam esse, satis inter nos
                    conuenit, et abunde e quam plurimis Stellis, in posterioribus meis <pb ed="E"
                        n="113"/>literis comprobatum est, nec solius Syrij dissentanea latitudo huic
                    assertioni quidpiam derogat, vt tute etiam mihi <app>
                        <lem>recte</lem>
                        <rdg wit="#C">apprime</rdg>
                    </app> suffragaris, causasque lapsûs Veterum in Declinatione et Latitudine eius
                    annotanda, apprime <app>
                        <lem>verisimiles</lem>
                        <rdg wit="#C">verosimiles</rdg>
                    </app> adducis, quare hac de re nihil attinet nunc plura dicere. Deliquium Lunæ
                    Anni 84. equidem satis sciebam minus diligenter a <pb ed="TBOO" n="VI.142"
                        /><persName ref="wittich_paul_1546">Witichio</persName> obseruatum, neque ipsius
                    proprijs annotationibus correspondere, siquidem eius in his tractandis minus
                    peritam exercitationem, dudum cognitam habebam. In Geometricis et Triangulorum
                    ac numerorum tractatione expeditior ac felicior erat; ignorabam cum posteriores
                    scriberem, eum fatis concessisse, alias parcius de ipso egissem. Eclipsin Lunæ,
                    quæ in Septemb. antecedentis Anni incidit, ego hîc aliquo modo obseruaui, ita vt
                    de tempore eius intra 2. vel 3. Scrupula satis certus sim; Nam licet saltem per
                    interualla momentanea quædam serenitas nobis hîc, ea durante, inter recurrentes
                    nubes illuxerit, tamen non vsqueadeo obscurum hîc fuit et pluuiosum Cælum, atque
                    apud vos. In occidentaliori Terrarum tractu, per totam eius durationem, constans
                    et clara affulsit serenitas. Relatum enim mihi est in <placeName ref="England"
                        >Anglia</placeName>
                    <app>
                        <lem>optime fuisse</lem>
                        <rdg wit="#C">fuisse optime</rdg>
                    </app> animaduersam a principio vsque ad finem, imo et in <placeName
                        ref="Jylland">Cymbrica Chersoneso</placeName>, quæ est occidentalior
                        <placeName ref="Denmark">Daniæ</placeName> pars, distans hinc 30. saltem
                    milliaribus, et vestro Meridiano paululum Occasui propior, toto tempore quo
                    durauit hæc Eclipsis, Cælum apprime serenum et vndiquaque nubium expers fuit, vt
                    quidam meorum Studiosorum, cui illuc in Patriam abeundi venia tunc concessa
                    erat, huc reuersus retulit. Hinc manifestum euadit, quam friuolo et incerto
                    fundamento Astrologorum vulgarium Meteorologicæ prædictiones nitantur, cum in
                    tam vicinis Horizontibus Aëris constitutio toto Cælo sæpenumero discrepet, sed
                    hæc extra propositum. Eclipsin Lunæ huius labentis Anni, quæ in initium Martij
                    incidit, diligentius obseruaui, erat enim mediocris serenitas, quamdiu in vmbra
                    laborauit, deprehendique tempora eius Prutenicum calculum per Horæ semissem
                    excessisse; <persName ref="alfonso_10_1221">Alphonsinum</persName> vero Hora 1. cum
                    triente, et Puerbachianum per quincuncem horæ anteuertisse; A <persName
                        ref="mastlin_michael_1550"><app>
                            <lem>Mæsthlini</lem>
                            <rdg wit="#C">Masthlini</rdg>
                        </app></persName> insuper neoterica, quam in suis Ephemeridibus præposuit,
                    restitutione paulo plus integra hora defecisse. Quantum itaque hactenus ab eo
                    constitutæ in his redintegrationi fidendum sit, satis apparet. Sic in ea Eclipsi
                    quæ fiebat Anno <app>
                        <lem wit="#TBOO">81.</lem>
                        <rdg wit="#E #C">80.</rdg>
                    </app> die 15. Iulij mane in aurora, ipsius correctio per vnam horam cum triente
                    ab Obseruatione abundauit, refert etiam in eadem, suam ponens rectificationem,
                    quod Luna tres digitos defecisse debuit, per quartam videlicet sui corporis
                    partem, quando in Horizonte <placeName ref="Tübingen">Tubingensi</placeName>
                    occideret, cum tamen in hoc nostro, qui semisse horæ adhuc est <app>
                        <lem>orientalior</lem>
                        <rdg wit="#C">occidentalior</rdg>
                    </app>, dimidia Luna, antequam Horizontem subiret, vmbram Terræ ingressa sit, vt
                    ob id apud illos totam quasi in vmbra delituisse ante suum occasum, consentaneum
                    euadat. Sic etiam in quibusdam alijs Eclipsibus notabilem differentiam
                    restitutionis <persName ref="mastlin_michael_1550"><app>
                            <lem>Mæsthlinianæ</lem>
                            <rdg wit="#C">Mestlinianæ</rdg>
                        </app></persName>
                    <pb ed="E" n="114"/>ab ipso Cælo aliquoties animaduerti, vt hinc satis pateat,
                    cursum amborum luminarium, illi nondum ea, qua existimat præcisione, perspectum
                    esse, imo etiam in rectificatione Fixarum Stellarum plurimum hactenus a scopo
                    deflexit, vt ex libello eius <pb ed="TBOO" n="VI.143"/>de Cometa Anni 80.
                    liquido constat. Video illum Instrumentis idoneis, non ingenio et scientia
                    destitutum esse. Hæc de Eclipsibus sit dixisse satis. <!-- nyt emne -->Quod
                    Planetarum cursus non æque ac Fixarum loca obseruetis diligentius, alienum quid
                    videtur ab hac tota exercitatione; nam potissimum Fixarum loca eam ob causam
                    verificantur, vt Planetarum per hæc, cursus et apparentiæ rectius innotescant.
                    Ego in tribus remotioribus Planetis, præsertim vero Saturno et Ioue, quasdam
                    adhuc requiro acronychias Obseruationes, vt circuitus eorum Cælo exacte congruos
                    aliquando, fauente diuina clementia, restituam; in cæteris Planetis satis ad id
                    perficiendum subsidij suppetit. Da operam, vt posthac in Errantium etiam
                    Stellarum Obseruationibus fidelem naues operam, quo collatione aliquando facta,
                    consensus inter nos et in his explorari queat. Quod Illustriss. <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Princeps</persName> tuus Obseruationum
                    vestrarum et rectificationum, in locis Affixarum Stellarum publicationem
                    meditetur, eamque vt per te fiat vrgeat, admodum laudabile et ipsius Cels.
                    nomini perpetuo honorificum mihi censetur, elabora itaque vt breui eam habeamus,
                    nec est quod vos moueat quinorum Scrupulorum in Longitudinibus omnium Fixarum
                    inter nos differentia, ea enim perexigua est, et facile apud negotij intricatam
                    profunditatem intelligentes, excusationem meretur. Quod autem in meis de his
                    constitutionibus, nequaquam quina illa Scrupula deficiant, quodque in his ea
                    præcisione, ad quam sensus nostri pertingere possint, omnia enuclearim,
                    luculenter ad Illustriss. tuum Principem perscripsi, rationesque addidi, quæ me
                    in proposito confirment, neque quicquam plus vel minus iusto in his admisisse
                    satis euidenter persuadeant. Veneris sane diameter etsi maiuscula sit, hanc
                    tamen inter nos discrepantiam non <app>
                        <lem>excusabit</lem>
                        <rdg wit="#C">suggerit</rdg>
                    </app>; Mihi enim per rimulas prioris pinnacidij paululum arctiores (vt in
                    maioribus Stellis fieri oportet) Veneris sidus obseruanti semper in idem Minutum
                    eius distantia a fixis Sideribus, etiam aliquoties reiterata, incidit, vt nihil
                    hinc prorsus sit periculi, quin Fixarum loca per hanc, tam matutinam quam
                    vespertinam, semel atque iterum adamussim a me sint restituta, neque quidpiam
                    eorum, quæ in literis Illustrissimi Principis ad me perscripta sunt, nostris
                    inuentis vllo modo derogare poterit. Nihilominus vos recte facere iudico, quod
                    vestris etiam Obseruationibus et Restitutionibus confisi, nihil in his mutare
                    decreueritis: Sic enim minus suspicabuntur posteri, nos data opera, et
                    communicatis consilijs, has Stellarum Longitudines vnanimi consensu ordinâsse.
                    Non tamen dubito quin aliquando, vbi per renouata Organa beneficio Veneris non
                    solum Occidentalis sed etiam Eôæ, negotium hoc viceuersa, et diligenti
                    consideratione, sub incudem reuocaueritis, <app>
                        <lem>quin</lem>
                        <rdg><note>delevit C</note></rdg>
                    </app> ipsimet sitis liquidissime depre<pb ed="E" n="115"/>hensuri, quinque illa
                    Scrupula in vestra denotatione a cælesti amussi abundare, in mea vero nequaquam
                    deficere, <pb ed="TBOO" n="VI.144"/>tuncque propria experientia <app>
                        <lem>edoctos</lem>
                        <rdg wit="#C">edocti</rdg>
                    </app>, exactori verificationi, manus sponte porrecturos spero: Antequam enim
                    per reciprocam Veneris ad Solem obseruationem Stellis applicatam, res hæc
                    diligentissime examinata fuerit, frustra aliquid certi denuntiatur; Nam quod per
                    Venerem vespertinam tantummodo a te obseruatam, plausibilis cum prioribus
                    inuentis apparuit consensus, ob Refractionis in Venere, et Sole decliui
                    insinuationem, potius eueniebat, quam quod reuera <app>
                        <lem wit="#C">ipsi</lem>
                        <rdg wit="#E">in</rdg>
                    </app> Cælo ita consonum fuerit, velut hæc latius ad Illustrissimum <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Principem</persName> tuum scribens,
                    declaraui. Miror te affirmare motum Solis a me vobis transmissum, iuxta primos
                    Gradus ♒ esse aliquantulum iusto tardiorem, cum ipsemet non diffitearis eum
                    alias in toto Boreali Semicirculo, et iuxta vtraque Æquinoctia Obseruationibus
                    vestris idipsum attestantibus exactissime congruere. Meminisse enim oportuit,
                    quod in prioribus literis satis aperte indicârim, Obseruationem motus Solis
                    saltem in Boreali Semicirculo ipsi Cælo congruere; in Australi vero ob
                    Refractionum impedimenta, non item. Et Sol in principio ♒ apud vos Meridianus
                    existens, attollitur saltem part. 18½. vbi admodum sensibilem Refractionem
                    inducit, et necessario vlterior per Obseruationem apparet, quam reuera est, quod
                    etiam mihi idipsum tentanti, sæpius innotuit. Tolle itaque in Australi
                    Semicirculo Refractionis impedimenta, et patebit nostram restitutionem in motu
                    Solis, illic etiam non minus quam in Boreali, normæ cælesti apprime
                    correspondere. Misi autem ad Illustrissimum <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Principem</persName> tuum adhuc 5.
                    annorum Ephemerides Solis, e nostro Calculo deductas, vt in sequentibus Annis,
                    huius rei periculum, adhibita modo dicta cautione, vestris Instrumentis, fieri
                    possit. Transis postea a Cælestibus ad Poëtica, vel potius quasdam
                    Hieroglyphicas connexionis superiorum et inferiorum figuras, quas in Carmine
                    quodam, ad Nobiliss. pariterque in Latinis et Græcis literis Eruditissimum Virum
                        <persName ref="Gøye">FALCONEM GOYE</persName>, amicum et affinem meum <app>
                        <lem>dilectum</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app>, ante quadriennium animi gratiâ exarato, forte fortuna perspexisti;
                    Curque apud <app>
                        <lem>depictum Philosophum</lem>
                        <rdg><note><q>Philosophum</q> (<q>illum</q> inseruit) <q>depictum</q>
                                C</note></rdg>
                    </app>, qui cælestia scrutatur, hinc inde ascribatur SVSPICIENDO DESPICIO, et
                    circa reliquum, qui terrestria, DESPICIENDO SVSPICIO, solicite a me requiris. Vt
                    autem votis tuis hac etiam in parte, non prorsus desim, sic habe. Hieroglyphica
                    hæc esse recte coniectasti; Nam non saltem vtramque Astronomiam cælestem illam
                    superiorem, et inferiorem terrestrem respiciunt, sed etiam ipsam diuiniorem
                    minusque vulgariter vsitatam Theologiam, adeoque totius Ethices cognitionem,
                    videlicet virtutum et vitiorum discretionem. Prima vero fronte Physicam rerum
                    creaturum considerationem præ se <app>
                        <lem>fert</lem>
                        <rdg wit="#C">ferunt</rdg>
                    </app>, in qua superiora inferioribus per admirandam analogiam, ita connexa
                    sunt, vt neutrum sine altero recte percipi, <pb ed="E" n="116"/>penitusque
                    indagari queat; Nam vt recte colligis, ars ea quam <pb ed="TBOO" n="VI.145"
                    />Spagyricam vocamus, totius naturæ peruestigationem. adeoque contrectationem
                    quandam interiorem continet, et Astronomiæ cuiusdam terrestris (vt prius
                    appellaui) exercitationem iucundam, nec inutilem exhibet. Vtque aliqua ex parte
                    eorum quæ expetis, conscius reddaris, scire conuenit, id esse septem Planetas in
                    Cælo, quod sunt septem Metalla in Terra, quodque in homine ad vtriusque ideam
                    fabricato, qui ob id Microcosmus recte appellatur, septem principalia membra,
                    atque hæc omnia tam pulcra et concinna similitudine inuicem colligata sunt, vt
                    paria fere videantur habere officia easdemque proprietates et naturas. Sic duo
                    principalia luminaria in Cælo Sol et Luna, duobus præstantioribus Metallis, Auro
                    et Argento, in homine vero duobus præcipuis vitalibus membris cordi et cerebro
                    æquiparatur. Duo benefici Planetæ Iupiter et Venus inter Metalla terrena Stannum
                    et Cuprum, post priora secundæ dignitatis, sibi <app>
                        <lem>locum</lem>
                        <rdg><note>del. C</note></rdg>
                    </app> asciscunt, in corporibus vero nostris iecur officinam sanguinis, et Renes
                    generationis ministros; Duo vero Planetæ, quos maleficos appellant, Saturnus et
                    Mars, Metallis abiectioribus, Plumbo videlicet et Ferro correspondent, atque in
                    corporibus hominum duo minus necessaria et vilia membra sortiuntur, Splenem et
                    Fel, quæ sunt receptacula atræ flauæque bilis exuberantis. Mercurius cælestis vt
                    est natura sua indifferens, et Protheo mutabilior, sic etiam Mercurium
                    terrestrem siue Argentum viuum sibi analogum habet, quod etiam in varias
                    transmutatur formas et omnium reliquorum Metallorum naturam æmulatur,
                    mirabilesque induit Metamorphoses; In corpore autem Microcosmico, huic inter
                    septem <app>
                        <lem>membra principalia</lem>
                        <rdg wit="#C">principalia membra</rdg>
                    </app> recte assimilatur Pulmo, cuius officium est Spiritum trahere, corque et
                    reliqua membra sua anhelatione refocillare; inseruit etiam loquelæ plurimum,
                    velut et Mercurius ille cælestis, huic præesse creditur. Multa sunt præterea in
                    his septem admiranda similitudine, quæ paucis explicari nequit, sibi inuicem
                    colligata; Sic etiam reliqua Terræ Mineralia, <app>
                        <lem>Gemmæ</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app>, Marchasitæ et Salia cum diuersis Planetis certa lege consentiunt, et
                    naturæ imprimis Affixarum Stellarum associantur, quæ Planetarum vires in se
                    licet obscurius contineant, quemadmodum etiam herbæ et vegetabilia e certo
                    quodam ordine, non solum Planetis sed etiam fixis Sideribus in terrestri
                    Astronomia assignantur, eorundemque naturam, quantum in se est, æmulantur. Hæc
                    et plura eiuscemodi penitus intelligere, non docet vulgaris Physica, neque
                    Academiæ, Peripateticorum sophismatibus et fucis dementatæ, incrustatæque,
                    latentem in his realem ipsissimum veritatis nucleum, introspicere vel
                    didicerunt, vel docent. Pyronomica Schola adeunda est quæ non ea quæ
                    plausibiliter disseruntur, sed quæ veraciter manibus palpantur, oculis videntur
                    et sensibus exterioribus interioribusque percipiuntur, <app>
                        <lem>manifestat.</lem>
                        <rdg><note>post <q>manifestat</q> hæc add. in margine C: <q>Quid si ex hac
                                    ipsa Spagyrica arte in rebus, quas Terra fouet et continet (quæ
                                    non solum Elementorum, sed ætheris etiam ipsius naturam sibi
                                    immixtam obtinent), oculariter demonstrari possit, subtiliorem
                                    et longe præstantiorem, perfectioremque Substantiam sortiri, id
                                    quod in illis cæleste est, quam quod Elementare, siue hoc
                                    aëreum, siue aqueum, terreum vel etiam igneum fuerit, et
                                    quantacunque separationum industria et continuatione defecetur.
                                    Vnde non obscure ratiocinari satisque certo concludere licet, in
                                    toto etiam Macrocosmo ætheream eius partem longe perfectiori et
                                    excellentiori natura constare, quam quod vlli lem entorum,
                                    adeoque ipsi aëri merito æquiparari queat. Anne sic tuis
                                    argumentationibus de aërea cœli materia, vel ex ipsa inferiori
                                    et terrestri astronomia satisfactum videbitur?#
                            </q></note></rdg>
                    </app> Doctores in hoc Gymnasio ali<pb ed="TBOO" n="VI.146"/>quos habuit
                    Antiquitas, et nostrum etiam Seculum non prorsus ijs de<pb ed="E" n="11i"
                    />stitutum <app>
                        <lem>fuit</lem>
                        <rdg wit="#C">est</rdg>
                    </app>, licet pomposi et formales Academiarum Professores eos vel per incuriam
                    negligat, vel per inscitiam repudient, aut etiam ex odio et præoccupato iudicio
                    detestentur; Semper enim veritas sincerior, non solum in diuinis rebus, sed
                    etiam Mundana Philosophia, tam a vulgo hominum, quod ferendum esset, quam ab
                    ijs, qui <app>
                        <lem>eam ipsam</lem>
                        <rdg wit="#C">ea ipsa</rdg>
                    </app> maxime profitentur (quod dolendum est) exosa et fuit, et imposterum erit,
                    nist Deus peculiarem et mirabilem mundi Methamorphosin aliquando instituerit.
                    Authores in hac secretiore Philosophia sunt plurimi, inter quos præcipuum locum
                    tenent, quoad Veteres, Hermes ille Trismegistus, Author tabulæ Smaragdinæ,
                        <persName ref="Geber">Geber</persName>, <persName ref="Rupecissa"
                        >Rupecissa</persName>, <persName ref="Arnoldus">Arnoldus de villa
                        noua</persName>, <persName ref="Lullius">Raymundus Lullius</persName>,
                    Thomas Aquinates, <persName ref="Bacon">Rogerius Bacho</persName>, Turba
                    Philosophorum, <persName ref="Albertus">Albertus Magnus</persName>; Superiori
                    vero Æuo <persName ref="Isacus">Isaacus Hollandus</persName> et <persName
                        ref="paracelsus_1493">Theophrastus Paracelsus</persName>, quem plures oppugnant
                    quam intelligunt. Verum etsi hi, et quidam insuper alij in hac occultiori arte
                    scriptores, magnum discentibus subsidium, remque omnem per causas naturales
                    expendendi peruestigandique occasionem <app>
                        <lem>subministrent</lem>
                        <rdg wit="#C">subministrant</rdg>
                    </app>, tamen nisi accedat diligens et diuturna tractatio per exercitium
                    Pyronomicum, frustra nudis chartis insudatur: Rectissime enim inquit <persName
                        ref="paracelsus_1493">Paracelsus</persName>, neminem plus scire in hac Arte, quâm
                    ipsemet per ignem expertus sit. Hæc etenim alijs, quam dignis et idoneis penitus
                    concredere discipulis, silentium vetat plus quam Pythagoricum. Si aliquando
                    mecum fueris, forsan quædam in his spectabis prius desiderata, nec vbique obuia.
                    Non enim minori conamine et sumtu Astronomiam hanc terrestrem excolo, quam illam
                    cælestem, ordinatis ad eam rite tractandam, oportunis structuris, et fornacum
                    magna varietate, copiaque, quæ omnia calamus referre non sustinet. Redis deinde
                    ab hac inferiori Philosophia ad superiorem illam et ætheream, deque scriptis
                    tuis, quæ hactenus absoluisti in re Astronomica, et ijs quæ ad hanc, ex
                    Triangulorum et numerorum cognitione spectant, me certiorem reddis. Optarem
                    autem hæc omnia a te edi, videntur enim plurimum lucis his Artibus allatura. Si
                    vero id breui vt fiat, commodum tibi non fuerit, saltem vt manuscripta,
                    descriptaque exemplaria mihi inspicienda breui tempore, communicentur, mox tibi
                    bona, et inuiolata fide, restituenda, modo id tibi <app>
                        <lem>integrum</lem>
                        <rdg wit="#C">commodum</rdg>
                    </app> foret, te rogatum haberem. Licet vero calculus Prutenicus sensibiliter
                    sæpenumero, ab ipso Cælo deflectat, poteris nihilominus, Hypotheses <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernianas</persName>, ad immobilitatem Terræ reductas,
                    illi applicare, laboremque illum pereximium publicare, vt discentes calculi et
                    Hypothesium congruentiam rectius, et maiori cum voluptate fructuque
                    fundamentaliter percipiant, id enim ab alijs, qui id tentare aggressi sunt, non
                    satis fideliter factitatum est, dum <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                        >Ptolomaicas</persName> et <persName ref="alfonso_10_1221"
                        >Alphonsinas</persName> hypotheses <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >Copernianis</persName> numeris, <pb ed="TBOO" n="VI.147"/>violenter citra
                    exactam correspondentiam obtrudunt. Ego meas restitutiones in cursu Planetarum
                    omnium, propriæ, non ita dudum adinuentæ hypothesi, adaptare elaborabo,
                    calculique <pb ed="E" n="118"/> cum his, adeoque ipso Cælo consensum ostendere,
                    et peculiari Opere, fauente Numine diuino, ipsemet declarare decreui.
                    Hypotheseos vero huius generaliorem delineationem habes, in secundo nostro Tomo
                    de nouis Ætherei Mundi Generationibus nuper tibi transmisso, quam quo
                    diligentius perspexeris, eo magis arridebit; Tollit enim omnia tam Mathematica
                    quam Physica absurda, quæ in veteri Ptolemaica, et recenti <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473"><app>
                            <lem>Copernicea</lem>
                            <rdg wit="#C">Coperniana</rdg>
                        </app></persName> assumtione, delitescunt, et particularioribus apparentijs,
                    vndiquaque aptissime <app>
                        <lem>satisfacit</lem>
                        <rdg><note><q>satisfaciunt</q> scriptum fuit in C, sed corr.</note></rdg>
                    </app>, quod neutra aliarum omnimode præstat, vt alibi ex ipsis Obseruationibus
                    demonstrabimus. De dierum <app>
                        <lem>Æquationibus</lem>
                        <rdg><note><q>æquatione</q> C, sed corr.</note></rdg>
                    </app> siquidem inter alia mentionem facis, scias me diuersa quædam in his, ab
                    antecessorum placitis statuere, neque eam tantam esse, quanta vel ab ipso
                        <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernico</persName> assumitur, non solum certis
                    rationibus, sed ipsa etiam experientia <app>
                        <lem>edoctum</lem>
                        <rdg><note>post <q>edoctum</q> add. <q>esse</q> C</note></rdg>
                    </app>, qua de re suo loco dabitur commodior disserendi occasio. Si scriptum
                    tuum de Cometa, amplissimo et nobilissimo D. <persName ref="Kaas">NICOLAO
                        KAASIO</persName> Cancellario, viro de Patria nostra et omnibus bonis
                    artibus, præclare merito, dedicaueris, velut te facturum scribis, non dubito
                    quin illi sit futurum pergratum, licet nihil cum ipso hactenus ea de re priuatim
                    sim loquutus. Subiungis postea te facile mihi concessurum, omnes Cometas in
                    Æthere generari, nisi obstarent <persName ref="regiomontanus_johannes_1436"
                        >Regiomontani</persName>, et <persName ref="Vögelin">Vogelini</persName>
                    Obseruationes, at ego quo loco hæ habendæ sint, in Epilogo totius Operis nostri
                    de hoc toto negotio luculenter, et minime dubijs rationibus ostendam. <persName
                        ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontani</persName> annotationes, sibijpsis non
                    consentiunt, neque ad Spicam ♍ Cometæ tam velocis Parallaxis, vllo modo indagari
                    potuit; Iis itaque cum <persName ref="aristoteles_0384">Aristotelis</persName>
                    assertionibus nimium confideret, si quam coniecturam de Parallaxi aliqua, quæ
                    eum sublunarem redderet, per incuriam <app>
                        <lem>aliquam</lem>
                        <rdg><note>del. C</note></rdg>
                    </app> adeptus est, eam mordicus pro veriori retinuit, videtur enim in hoc
                    plurimum laborasse, vt quam maximam erueret. <persName ref="Vögelin"
                        >Vogelini</persName> Obseruationes admodum erroneæ sunt, nec consentiunt in
                    eodem Cometa cum ijs quæ a <persName ref="apian_peter_1495">Petro Apiano</persName> et
                        <persName ref="Fracastorius">Fracastorio</persName> prodita inueniuntur, vt
                    alibi latius ostendam. Et motus insuper diurnus, qui ab ipso saltem part. 2⅔.
                    constituitur, renuere videtur, Cometam hunc tam propinquum Terris fuisse, vt
                    Parallaxin 35. Partium induxerit, adeo, vt non sesquialtera Terræ Semidiametro
                    ab eius superficie abfuerit, vel vt idem author incompetenter astruere non
                    dubitat. Quamuis, vt ipsum quod res est dicam, velocitas et tarditas motûs non
                    sufficienter remotionem, vel appropinquationem Cometarum discernunt, vnde nihil
                    obstat, id quod tu nobis opponere videris, videlicet celeritatem motus in
                        <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontaniano</persName> Cometa, quæ
                    statuitur 40. partium Circuli maximi, in vna die, arguere ipsum sublunarem
                    fuisse, tan<pb ed="TBOO" n="VI.148"/>tamque habuisse Parallaxin, quantam is illi
                    attribuit. Nam si Cometam Anni 1585. fas erat in altissimo orbe Saturni, vel te
                    ipso iudice versari, et nihilominus ab initio motum diurnum absoluere trium
                    Graduum, cum ipsa Saturni Stella, vel concitatissima <pb ed="E" n="119"/>saltem
                    8. Minuta vno die conficiat, adeo, vt Cometa tunc fuerit plus quam vicies ipso
                    Saturno, vel celerrimo, velocior: Qui quæso, non etiam concedi poterit, Cometam
                    illum a <persName ref="Regiomintanus">Regiomontano</persName> descriptum fuisse
                    supra Lunam, licet eius motu diurno triplo circiter fuerit concitatior; Cum enim
                    ipsa realitas orbium, Cælo non competat (qua de re inuicem consentimus) possunt
                    vtique hæ <app>
                        <lem>secundariæ et ascititiæ</lem>
                        <rdg wit="#C">ascititiæ et secundariæ</rdg>
                    </app> Stellæ, sortiri quemcunque motum innata fert scientia, in quocunque
                    tandem Cæli loco vel altiori vel decliuiori, obuoluuntur; Non enim sunt
                    Planetarum et Siderum Mundo coëtaneorum legibus omni ex parte obnoxiæ, sic etiam
                    magnitudo quorundam Cometarum, eorum vicinitatem non satis probat; Possunt enim
                    in ipso Cælo, et in quacunque vltra Lunam sublimitate, quantamcunque Plasmatori
                    libuerit, acquirere magnitudinem. Nec Aër sublunaris, quem tu eundem cum cælesti
                    reputas, aptus est ad generationem talium, et tam excellentium <app>
                        <lem>Phænomenôn</lem>
                        <rdg wit="#C">Phænomenorum</rdg>
                    </app>. De his et similibus in conclusione generali Operis nostri, de
                    extraordinarijs Ætherei Mundi generationibus, plenius meam sum expositurus
                    sententiam, tibi et alijs, vti spero, hac in parte satisfacturus. De motu vel
                    quiete Terræ aut ipsius Cæli, quantum <app>
                        <lem>ad</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> quotidianam Reuolutionem attinet, alias quid sentiam reserabo. Cuperem
                    autem quam maxime vt prima quaque occasione, impetrata venia ab Illustriss.
                        <persName ref="wilhelm_4_1532">Principe</persName> tuo, me hîc
                    inuisere non intermitteres; Sic enim et de his et de alijs ad diuinam Astronomiæ
                    artem, et absconditam a vulgo eruditorum, Philosophiam <app>
                        <lem>pertinentibus</lem>
                        <rdg><note>om. E, et postea insertum est in C</note></rdg>
                    </app>, coram commodius et plenius conferemus, efficiamque vt te eius itineris
                    non pæniteat. Interim et semper quam felicissime vale mi amantissime <persName
                        ref="rothmann_christopher_1550">ROTHMANNE</persName>, tempus enim est, vt Epistolam nunc
                    claudam, siquidem tuis literis, in omnibus, quæ continebant, nunc copiose pro
                    virili nostra, et temporis occasione satisfactum est. Tuum erit omni sedulitate
                    operam dare, vt mihi responsum ab Illustriss. <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Principe</persName> tuo, et a te mature
                    adornetur, vtque hoc perficiatur <app>
                        <lem>interea</lem>
                        <rdg wit="#C">interim</rdg>
                    </app>, dum harum exhibitor in Nundinis abest, quo ad vos rediens, certo id apud
                    te absolutum, et conscriptum inueniat. Non enim socij itineris et curruum
                    commoditates, eum illic moram aliquam trahere patientur. Plurimum enim
                    exoptarem, ante hyemem a vobis ad has meas literas responsionem obtinere, vt eo
                    opportunius ad instantes postmodum vernales Nundinas rescribere liceat. Tu
                    itaque omnem moue lapidem, ne procrastinetur negotium.</p>
                <closer>
                    <salute>Iterum quam felicissime vale, meque tui amantissimum redamare
                        perge.</salute>
                    <dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName> die <app>
                            <lem>17.</lem>
                            <rdg wit="#C">16.</rdg>
                        </app> Augusti, Anno 1588. </dateline>
                    <signed><app>
                            <lem>TYCHO BRAHE.</lem>
                            <rdg><note>inscriptionem <q>Tuus amantissimus Tycho Brahe manu
                                        propria</q> ipsius manu praebet C</note></rdg>
                        </app></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
