<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737 f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 195-196</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1589-10-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>John Craig</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1589. 25. oktober</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-04-24" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.195"/>
                <p>TYCHO BRAHE AD DR. IOANNEM CRAIGUM.<lb/>S.</p>
                <pb ed="A" n="8r"/>
                <p>CUM tres hac elapsa æstate a te receperim literas, Doctiss. CRAIGE, nulla ijs
                    hactenus respondendi commodior est oblata occasio quam per hunc Magnificum et
                    Nobiliss. virum <persName ref="Stuart, William">WILHELMUM STUARTUM</persName>,
                    qui etiam tibi priores meas tradi curavit; cum enim conterranei tui hic essent,
                    qui magnificum et illustrem Dominum Legatum comitabantur, non concedebatur tibi
                    rescribendi otium præ alijs curis politicis et œconomicis. Ab eo vero tempore si
                    quando aliquid ab alijs occupationibus respirationis supererat, amanuensi meo
                    responsionem Apologeticam ad has ipsas tuas literas, quibus et sententiam meam
                    de æthereo Cometarum situ et Hypothesium cœlestium nuper a me excogitatam
                    innovationem in dubium vocas, et quantum in te est, labefactare niteris,
                    successivis horis dictavi, quam etiam nunc mitto. Si quid amanuensis incuria
                    minus apposite et distincte scriptum est, tuum erit idipsum discernere, quam rem
                    alias per temetipsum satis intelligis, neque enim nobis alijs et maioribus
                    intentis otium supererat denuo hæc revidere et recognoscere. Si tibi prolixior
                    in hoc responso visus fuero, id ob materiæ intricatæ molem, quæ non paucis satis
                    dilucide explicatur, excusationem apud te habeat; volui enim vitare illud
                    Horatianum: <hi rend="it">Brevis esse laboro, obscurus fio</hi>.<pb ed="nil"
                        n="8v"/></p>
                <p rend="indent">Pro singulari autem illa tua erga me meaque studia benevolentia et
                    candido iudicio plurimas tibi habeo gratias, et vicissim te diligere atque in
                    albo amicorum meorum singularium numerare non intermittam, nec non amicitiam
                    semel per literas inchoatam postea continuare et crebra scriptione, quoties
                    occasio datur (siquidem aliter non licet) conservare. Chimicorum aliquot
                    medicamentorum præparationem tecum non invite communicarem, si scirem, quidnam
                    in ijs maxime expeteres, et ubi in laboribus his pyronomicis dubia præcipue
                    moveris, licet ut dicam id quod res est: hæc arcana neque tuto neque competenter
                    literis consignantur. <persName ref="Rollandus">ROLANDI</persName> illius, cuius in ultimis literis mentionem facis,
                    Centurias nondum vidi; ubi nactus fuero, dubitationem, quam circa quasdam inibi
                    contentas præparationes moves, minimo negotio resolvam. Distillatis uti
                    purgantibus nec adeo paratu facile est neque etiam, nisi plura adhibeantur et
                    circumspecte omnia fiant, satis consultum; amittunt enim ea, quæ per se
                    purgantia sunt, vim ferme omnem, si distillando exaltentur, neque extracta
                    illorum adeo valida sunt, atque ipsa materia, per se licet impurior. Sed de his
                    alias plenius tecum agere <pb ed="TBOO" n="VII.196"/>licebit, omnium vero optime coram id
                    fieret, si nostram invisendi Uraniam unâque officinam Hermeticam tibi unquam
                    occasio contingeret.</p>
                <p rend="indent">Pro communicatis quibusdam compendijs Triangulorum gratias habeo, licet ipsemet,
                    ubi primus numerus est integer sinus, hæc satis antea perspecta habeam ; ubi
                    plura <pb ed="A" n="9r"/>inquirere atque enodare tibi otium fuerit, feceris
                    mihi rem gratam, si omnia quotquot eiuscemodi colligere poteris compendia,
                    peculiari libello comprehensa et exemplis illustrata, mihi transmiseris, utque
                    inventum illud quod tibi Helix Geometrica appellatur, unâ cum canonis
                    confectione plenius aperias velim. Ego laboribus et sumptibus non parcam, ut per
                    operarios sufficientes res hæc executioni mandetur, modo ufufructus par sit
                    labori, et si per me quidpiam rursus, quod tibi gratum sit, præstari poterit,
                    invenies me perpetuo ad quodvis officij genus quam promptissimum. Scripseram
                    tibi et alias literas per quendam Studiosum Germanum, qui aliquot mensibus mecum
                    fuerat, quemque frater meus in quadam navi Illustrissimam Principem nostram
                    Serenissimi Regis vestri sponsam in Scotiam, si venti secundi fuissent,
                    deductura in suo comitatu habuit, sed cum re ob maris sævitiam et ventorum
                    adversantium vehementiam infecta classis nostra in portum reversa sit, te eas
                    non accepisse compertum habeo, neque existimo Studiosum illum hac hyeme, ut
                    constituerat, Scotiam visurum. Quod ideo refero, ne ob moram hanc aliquantulam,
                    quæ in rescribendo commissa est, me prorsus officij immemorem fuisse suspiceris.
                    Verum si quid hactenus intermissum est, id scriptum nostrum Apologeticum sua
                    copia recompensabit, quod ut per otium diligenter evolvas, etsi quid adhuc
                    foveris scrupuli, ingenue significes, te etiam atque etiam rogatum habeo. Vale.
                    <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> 25. Octobris Anno 89.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
