<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C">
                        <bibl>Exemplum epistolae Casellis asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1589-02-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1589, 21. februar.</date><date xml:lang="en">1589, 21 February.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VI.166"/><pb ed="E" n="137"/><app>
                            <lem>CLARISSIMO ET ERVDITISSIMO VIRO</lem>
                            <rdg wit="#C">Eruditissimo viro variaque doctrina inprimis vero insigni
                                Astronomiæ peritia excellenti</rdg>
                        </app>, D. <app>
                            <lem>DOCTORI</lem>
                            <rdg><note>om. C</note></rdg>
                        </app>
                        <persName ref="Rothmann">CHRISTOPHORO ROTHMANNO</persName>, ILLVSTRISSIMI
                        PRINCIPIS <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"><app>
                                <lem>WILHELMI</lem>
                                <rdg wit="#C">Guilielmi</rdg>
                            </app></persName> LANDTGRAVII HASSIÆ, ETC. MATHEMATICO <app>
                            <lem>EXIMIO</lem>
                            <rdg wit="#C">aulico</rdg>
                        </app>, AMICO SUO PLURIMUM DILECTO. S. D.
                    
                </opener>
                <p rend="noIndent">QVONIAM nulla interea, ex quo tuas <app>
                        <lem>vltimo</lem>
                        <rdg wit="#C">vltimas</rdg>
                    </app> accepi literas, Eruditissime et amantissime <persName ref="Rothmann"
                        >ROTHMANNE,</persName> tibi rescribendi ob internuntiorum defectum, oblata
                    est occasio, in hoc vsque tempus responsionem differre coactus sum; Cum vero
                    quidam eorum, qui quotannis ad Nundinas <placeName ref="Frankfurt am Main"
                        >Francofurtianas</placeName> proficiscuntur, mihi hisce diebus indicari
                    curâsset, se breui illuc abiturum, non intermittendum <app>
                        <lem>duxi</lem>
                        <rdg wit="#C">censui</rdg>
                    </app>, quin aliqua saltem tuis responderem; vtvt hoc præsertim tempore plurimis
                    distrahar occupationibus, adeo vt ad rescribendum vix aliquid suppetat otij.
                    Quantum vero ad priorem Epistolæ tuæ partem attinet, in qua copiose et
                    perseueranter materiam Cæli esse Aërem elementarem contendis, nec a semel
                    arrepta sententia, te vllis ratiocinijs dimoueri sinis, eaque quæ in contrarium
                    merito dicuntur, speciosis subterfugijs eludere conaris, hisce non constitui
                    sigillatim multa respondere. Quin per me tibi liberum sit, Elementum Aëris Cælo
                    miscere, siquidem non aliter vis. Imo si quis Cælum Aqueum esse, vt Hebræi: vel
                    Igneum, vt <persName ref="Paracelsus">Paracelsistæ</persName>; Aut etiam Terreum
                    (modo cui sic lubeat) aut quiddam ex his quatuor compositum, vt nuper <persName
                        ref="Vallesius">Franciscus Vallesius</persName> affirmare præsumpserit, mea
                    etiam non intererit, modo et mihi quod sentiam, <pb ed="TBOO" n="VI.167"/>libere
                    proferre liceat; Cæli videlicet, substantiam esse Ætheream et liquidissimam,
                    purissimamque quandam materiam, supra <app>
                        <lem>omnem</lem>
                        <rdg wit="#C">omnium</rdg>
                    </app> Elementorum naturam exaltatam, et ad singularem quandam perfectionem <app>
                        <lem>deductam</lem>
                        <rdg><note><q>deductam</q> in <q>diductam</q> corr. C</note></rdg>
                    </app>, velut quintam quandam Essentiam, nulli mutationi aut alterationi
                    obnoxiam, quæque peregrinas impressiones naturaliter non recipiat. Sin autem
                    alicuius Elementi naturam Cælo affingere non admodum absurdum videretur, ego
                    potius illud Igneum, quam <app>
                        <lem>Aëreum</lem>
                        <rdg><note><q>aërium</q> C e corr.</note></rdg>
                    </app> esse concederem, prout a <persName ref="Paracelsus">Paracelso</persName>
                    traditum est, qui illud quartum et Igneum Elementum nuncupat. Ex quo enim Stellæ
                    et lumina cælestia Ignea flammantiaque appareant; conueniensque sit, quælibet
                    corpora in Iliado suæ naturæ Analogo versari; quemadmodum videmus in hac
                    inferiori rerum natura: Animantia, quæ de Mumia Terræ constant in Terris degere:
                    Volucres de Mumia Aëria in Aëre; Pisces de Mumia Aquea, in Aquis versari, et sic
                    de cæteris, vt ob id verisimilius appareat, Solem et Stellas, quæ Ignis cuiusdam
                    incombustibilis speciem repræsentant, in Æthere Igneo et incombustibili, <app>
                        <lem>(vnde etiam <pb ed="E" n="138"/>Ætheris nomen apud Græcos illi
                            attributum quasi Ardens seu Igneum, idque perpetuo cum sit
                            inconsummabilis)</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> suas Reuolutiones exercere. Attamen mihi ne hæc quidem sententia, vtvt
                    Aëris assumtione rationabilior sit, satis probatur. Existimo enim Cælum eam
                    habere ad Elementarem Mundum rationem, quæ est animæ ad corpus. Qui itaque plene
                    exprimere poterit, quid sit anima in corporibus, et quomodo a corpore ipso
                    differat, is etiam cælestis et Elementaris Mundi naturas et discrimina rectius
                    enodabit. Dicat insuper mihi aliquis, ex qua materia Sol, Luna et reliqua omnia
                    Sidera existant, tum demum illi de Cæli substantia, in quo hæc versantur,
                    disserenti facilius aurem præbebo. Quod si Contenti naturam et compositionem
                    explicare non dabitur, vtique Continentis multo minus. Existimo autem, omnia quæ
                    in Cælo voluuntur corpora, e cælesti, et Ætherea constare materia, quæ qualis
                    sit, vix exprimi potest. Supra tamen omnem Elementarem qualitatem graduatam
                    necesse est, quemadmodum ea, quæ ex Elementis componuntur, in Mundo Elementari
                    continentur. Quod si omnia, et quæ in Cælo et Terra, cæterisque Elementis sunt
                    corpora, ex tribus illis principijs constare, quæ <persName ref="Paracelsus"
                        >Paracelsus</persName> superiori Æuo in lucem reuocauit, ab antiquissimis
                    Philosophis, tam ante <persName ref="Aristoteles">Aristotelem</persName>, quam
                    post, non minus animaduersa et approbata, Trinitatis in opifice DEO mysterium,
                    quasi in imagine quadam per singulas Creaturas, representantia, satis ab omnibus
                    receptum foret; Oportebit nihilominus hîc longe aliam in cælestibus intelligere
                    depurationem, et ad <app>
                        <lem>præcipuam perfectionem</lem>
                        <rdg wit="#C">perfectionem præcipuam</rdg>
                    </app> summamque Diaphanitatem et subtilitatem, <app>
                        <lem>exaltationem</lem>
                        <rdg><note>post <q>exaltationem</q> add. in marg. <q>longeque maiorem</q>
                                C</note></rdg>
                    </app>, quam in his sublunaribus; adeo vt omnis labis et defectus expers
                    reperiatur, inperscrutabili Opificis sapientia, omnia sic disponente et <pb
                        ed="TBOO" n="VI.168"/>perpetuo conseruante. Verum ego de hac intricata, et
                    quæ vix in caduca hac vita sufficienter enodari potest, quæstione, quæ etiam ad
                    Astronomiæ redintegrationem minus est necessaria, nolo vlterius disceptationem
                    aliquam mouere, neque tuis obiectionibus speciatim respondere, quod per se non
                    foret difficile: Idque si vlterius instas, alias non grauatim sum facturus. Nunc
                    breuitati studens alijsque implicitus, pleraque volens dissimulo, præsertim cum
                    videam me tibi non persuasurum, rem aliter se habere, quam præoccupata fert
                    opinio. Vnicum saltem opponam præcipuo tuo Argumento, quo Cælum et Aërem
                    Elementarem prorsus vnum et idem esse, ex eo, quod Refractiones non ad verticem
                    pertingant, sed vltra dimidium Altitudinis Quadrantem insensibiles euadant,
                    astruere conaris; Siquidem id probet non esse diuersa Aëris atque Ætheris
                    Diaphana, et per consequens eandem vtrumque obtinere materiam et substantiam.
                    Hîc mihi videris plura inducere, quam Assumtio ista sustineat; Nam licet
                    concedatur, nullam animaduerti Refractionem in Sole vel Stellis in data aliqua
                    sublimitate, inde quidem satis sequitur, Diaphanorum vel nul<pb ed="E" n="139"
                    />lam vel inperceptibilem esse discrepantiam, Sed non ob id necessario infertur,
                    vtriusque Diaphani eandem prorsus qualitatem et substantiam existere; Possunt
                    enim diuersæ substantiæ et qualitates eidem Diaphanitati patere. Dabo Exemplum e
                    rebus inferioribus, quæ manibus tractari et visu discerni possunt. Si Aquam
                    pluuiam vel niualem præsertim, aut etiam communem fontanam per sæpius reiteratam
                    eleuationem, defecatissimam reddiderimus, idemque in vino <app>
                        <lem>quouis</lem>
                        <rdg><note>post <q>quouis</q> add. <q>præsertim</q> C</note></rdg>
                    </app> generoso fiat, donec ab omni Phlegmate et impuritate liberetur, amboque
                    hi liquores consimili Chrystallino excipiantur, vtique Diaphanitas vnius non
                    discrepabit ab altera, quantum vllis sentibus dignoscere liceat, ideoque
                    Refractionum, si quæ forte hinc fierent, nulla erit differentia, attamen
                    substantia et natura vnius liquoris atque corporis, diuersissima ab <app>
                        <lem>altera</lem>
                        <rdg wit="#C">altero</rdg>
                    </app> inuenietur. Id enim quod e vino elicitum est, Igneam et Sulphuream
                    redolebit qualitatem, adeo vt incensum totum flammis absorbeatur, nullo post se
                    relicto vestigio; Quod vero ex Aqua constat, Aqueum permanebit, et tantum abest,
                    vt ardeat, vt Ignem etiam citius, quam antea extinguat, illique vi contraria
                    resistet. Sic quoque Cæli et Aëris Diaphanitates, si vel prorsus eædem forent,
                    quod tamen nondum satis obtentum est, nihilominus diuersam substantiam atque
                    materiam habere nihil impedit. Plura nunc de his aggregare nolo, non enim hæc
                    quæstio ad Astronomum proprie spectat, vt antea quoque monui, neque Cometarum
                    generationi atque explicationi vllum, vt tu existimas, fert subsidium, si Cælum <app>
                        <lem>Aëreum</lem>
                        <rdg wit="#C">Aërium</rdg>
                    </app> statuatur: Imo hoc potius quadraret, si <persName ref="Paracelsus"
                        >Paracelso</persName> Igneum id esse concederemus: Nam Cometæ non <app>
                        <lem>Aëream</lem>
                        <rdg><note><q>Aëriam</q> C e corr.</note></rdg>
                    </app>, sed Igneam potius quandam naturam præ se ferunt. Quod enim tu e
                    fumositatibus <pb ed="TBOO" n="VI.169"/>Terrenis etiam in Aërem altissimum, quem
                    intra ipsas Reuolutiones Siderum contineri vis, sublatis et illic illuminatis,
                    Cometarum procreationem saluari posse existimes, ex vna absurditate et incongrua
                    assumtione, alteram stabilire incassum elaboras, vt alibi, cum ex professo de
                    his agam, adeo euidenter, vt nemo iuste refragari queat, ostendere decreui.
                    Quantum ad Crepuscula attinet, refers te vespertinum illic animaduertisse iuxta
                    Æquinoctia, Sole infra Horizontem depresso 24. Partibus, vnde valde miraris,
                    quod ego vix 17. Partium idem in Crepusculo matutino expertus sim. Reiteraui
                    itaque his ipsis diebus eius rei experientiam, vt tuis dubijs satisfieret, idque
                    Sole quidem nondum ad Æquinoctium vernum progresso, sed iuxta Principia piscium,
                    adhuc versante. Ratio tamen est eadem, neque magna hoc loco, ab Arietis
                    primordijs incidit differentia. Adinueni autem die 10. Februarij proxime elapso,
                    Crepusculi vespertini extremum limitem fuisse, quando media Balthei Orionis
                    Meridianum obtinebat. Ideoque Sol, qui tunc erat in Part. 2¼. ♓ ad summum 17.
                    Gradibus infra <pb ed="E" n="140"/>Horizontem, versus Nadir, delapsus erat.
                    Postea die 12. mane, Obseruabatur hîc primum diluculum, cum Spica &#x264d; abesset a
                    Meridiano versus Occidentem P. 35½. de Æquatore. Ergo Sole tunc existente in P.
                    3⅔., ♓ non poterat is sub Finitore in eo circulo, qui versus Nadir tendit,
                    depressior esse Part. 16½. Eodem die Crepusculum etiam vespertinum denuo
                    diligenter notaui, eo ipso temporis articulo, cum Humerus dexter Orionis ante
                    Meridianum cerneretur versus Ortum Part. 1. Min. 55. Ergo Arcus Crepusculi, vt
                    antea acceptus, euadit Part. 16⅚. erat enim Sol in Part. 4¼. ♓. Haud aliter die
                    15. Februarij, vltimum vestigium diei apparuit, quando eadem lucidior Stella
                    Humeri Orionis Meridianum prætergressa erat Part. 1½. Ideoque Sol, qui Partem
                    7¼. ♓ occupabat, infra Horizontem, permodicum vltra 16. Gradus delituit. Vides
                    itaque Crepusculi siue matutini, siue vespertini mensuram in Circulo verticali,
                    nusquam 17. Gradus excedere, quod nimis magno interuallo tuam animaduersionem
                    anteuertit. Atque hinc liquet, quam parum valida sint, non saltem quæ de
                    Crepusculis, sed etiam Refractionibus, quas apud Vos aliter, quam hîc se habere
                    existimas, proponis. Quæ de veriore et secretiore Philosophia, quam ea quæ
                    hactenus in Scholis vulgariter docetur, breuiter in posterioribus literis
                    attigi, et aliquatenus tantum indicaui, tibi placere video; plura itaque, tum
                    eorum quæ desideras, tum etiam alia his longe præstantiora in scriptis eorum
                    Philosophorum, quos recensui, diligenti adhibita intentione inuenies, præsertim
                    vero ipsa Experientia rerum magistra omnia explorante, præmissa tamen caussarum
                    secundum naturam ipsam sedula inquisitione. Mihi nunc pluribus de ijs
                    Philosophari non vacat. Neque enim est id huius loci, nec satis tuto literis
                    committitur. Secundum Tomum Operis nostri, De Cæli recentioribus Phænomenis,
                    tibi <pb ed="TBOO" n="VI.170"/>gratum fuisse lubens audio. Et Latitudinem Lunæ
                    maximam a te eandem fere, quam illic capit. 3. indico, adinuentam, mihi acceptum
                    est. Scripsit non ita dudum ad me Clarissimus et Eruditissimus vir D. <persName
                        ref="Brucaeus, Heinrich">HENRICVS BRVCÆVS</persName>, apud Rostochienses
                    Medicinæ Galenicæ et Philosophiæ Aristotelicæ Professor inprimis celebris,
                    Mathematicarum etiam rerum, præsertim <app>
                        <lem wit="#TBOO">Geometricarum</lem>
                        <rdg wit="#E">Geometricatum</rdg>
                    </app> apprime peritus, et in dubium vocauit hanc meam de mutata Latitudine Lunæ
                    assertionem, autoritatemque <persName ref="Regiomintanus"
                        >Regiomontani</persName>, <persName ref="Copernicus">Copernici</persName>,
                        <persName ref="Werner">Werneri</persName> et similium præstantium
                    Mathematicorum opposuit, quod ij nihil tale vnquam deprehendissent: et quia id
                    Eclipsium magnitudini, alias satis bene calculo correspondenti, officeret. Verum
                    ego illi respondi, Autoritates horum excellentium Astronomorum, nihil derogare
                    meis inuentis; siquidem illi constitutioni <persName ref="Ptolemaios"
                        >Ptolemaicæ</persName>, hac in parte prorsus acquieuerunt. Neque ipsimet
                    certam aliquam experimentationem instituerunt; an res ita ad vnguem se haberet,
                    nec ne. Quamuis autoritates per se in Mathematicis, sicubi alias, quamminimum
                    habeant ponderis, nisi accedat, certis Obseruationibus fundata, euidens demon<pb
                        ed="E" n="141"/>stratio. In Eclipsibus vero hanc differentiam esse vix
                    perceptibilem, ob propinquitatem Nodorum, indicaui. Deinde illi vicissim tuas
                    quoque animaduersiones obieci, quibus idem proxime mecum deprehendisse
                    asseueras. Cupio itaque ex te vlterius cognoscere, quo pacto hanc explorationem
                    institueris, et quid, quantumque in Latitudine Lunæ mutatum animaduerteris, vt
                    illi atque alijs, inuentis vnius non acquiescentibus, alterius etiam suffragium,
                    qui Cælum diligenter vna inspicit (quod nimis secure ab istis negligitur, cum
                    tamen Astronomi haberi velint) pro me facere, vlterius ostendere queam. <app>
                        <lem>Licet ego nihil ex meis Obseruationibus depromere, atque in lucem edere
                            decreui, quod non per se satis ratum exploratumque sit, nulloque
                            alterius indigeat suffragio.</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> Id vero quod ais, Caput Draconis abesse a Tabulis plus quatuor Gradibus,
                    teque per distantias et Globum id inuenisse, cuperem vt plenius indicares,
                    quomodo collegeris; hoc enim videtur mihi salua Eclipsium apparente magnitudine,
                    vna cum earundem tempore minime consentaneum. Siquidem quatuor Graduum
                    differentia a Nodis Latitudinem Lunæ immutet 21. Minut. per duas videlicet
                    tertias proxime Lunaris corporis partes; quod sane in Eclipsium apparentijs
                    admodum perceptibilem induceret discrepantiam: Qualem tamen in multis deliquijs
                    non saltem Lunaribus, sed etiam Solaribus, quæ sedulo pluribus ab hinc Annis
                    denotaui, animaduertere non potui; Nam licet tempora Eclipsium, ex calculo
                    quocunque hactenus in vsu habito, cum Cælo ipso non rite conuenerint, sed
                    sensibili differentia interdum maiori, nonnunquam vero minori anticipârint, vel
                    tardius sese exhibuerint; tamen quo ad magnitudinum formam, nequaquam adeo
                    euidentem diuersitatem vnquam adinueni, <pb ed="TBOO" n="VI.171"/>quantam tuæ
                    Nodorum alterationes exigunt. Neque enim multo plus discriminis hac in parte
                    cognoscere licuit, quam quantum aberratio in motu Luminarium, adeoque in tempore
                    Zyzigiarum suggerere valebat, Nodis ipsis in loco suo, quo Tabulæ <persName
                        ref="Alfonso 190.">Alphonsinæ</persName> et <persName ref="Copernicus"
                        >Copernianæ</persName> (quæ <app>
                        <lem>permodicum</lem>
                        <rdg><note><q>per modicum</q> E: corr. TBOO ex C</note></rdg>
                    </app> in his discrepant) eas reponunt, quamproxime permanentibus. Rogo itaque
                    vt vlterius, cur ita statuas, examinatione diligentiore facta, declares. Neque
                    enim adeo euidentem, in Eclipticæ et viæ Lunaris intersectionibus, errorem
                    Tabulis sine causa obijcere decet. Refers præterea, te in libro transmisso, quid
                    de Cometarum materia sentiam, eorundemque generatione nihil reperisse, et recte
                    quidem id asseris. Nam nusquam ex professo, hac de re illic tracto: Sed ad
                    Epilogum totius Operis, hanc et plerasque similes quæstiones, tum <app>
                        <lem>multa alia in loca</lem>
                        <rdg wit="#C">multis alijs in locis</rdg>
                    </app>, tum etiam in <app>
                        <lem>vltimam libri clausulam</lem>
                        <rdg wit="#C">ultima libri clausula</rdg>
                    </app> reijcio. Interim tamen Pag. 254. vbi quartum caput <persName
                        ref="Mästlin">Mæsthliniani</persName> scripti de hoc Cometa expendo, hæc
                    verba inuenies. Ego materiam omnium Cometarum prorsus cælestem esse iudico;
                    siquidem omnes etiam in ipso Cælo generentur. Vnde vero hæc materia illis in
                    Ætherea Regione suppetat, et quomodo illic procreentur, suo loco in Conclusione
                    totius Operis meam expositurus <pb ed="E" n="142"/>sententiam. Ex his aliquo
                    modo colligere potuisses, quid de eorum materia, quod non sit elementaris, et e
                    vaporibus terrestribus, vt tu sentis, conflata, iudicem. Vbi vero, DEO volente,
                    totum Opus ad Colophonem deductum fuerit, tum veterum Philosophorum, tum quoque
                    recentium, inter quos etiam tuam de Cometarum materia et generatione sententiam
                    discutiam, et minime reipsa constare posse, luculentis certisque rationibus
                    fidem faciam. Interea quæ de motu et Apparentijs talium <app>
                        <lem>Phænomenon</lem>
                        <rdg wit="#C">Phænomenωn</rdg>
                    </app> trado et demonstro, sufficiant; Neque enim Physicam considerationem, quæ
                    inde maxima ex parte deriuanda venit, confuse admiscendam duxi, vt Methodus
                    debita seruaretur. At postquam non solum nouam Stellam (quæ etiam non minimum
                    adfert subsidij huic negotio penitius disquirendo) sed omnes Cometas, a me
                    diligenter obseruatos, adhibitis etiam quibusdam alijs antea conspectis, sicubi
                    res postulat, sub incudem veritatis per suas Apparentias reuocauero, tum demum
                    consequens erit, Physicam et Astrologicam considerationem, generali quadam
                    indicatione subiungere; Neque enim res hæc est parui momenti, sed a paucissimis,
                    ne dicam prorsus nullis, antea rite pertractata. Ideoque non perfunctorie aut
                    promiscue, sed decenti ordine, debitaque diligentia obeunda venit. <app>
                        <lem>Quantum</lem>
                        <rdg wit="#C">Quod</rdg>
                    </app> ad caudæ eductionem <app>
                        <lem>attinet</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app>, ostendi eam in Cometa Anni <app>
                        <lem>1577</lem>
                        <rdg wit="#C">77</rdg>
                    </app>. Veneris Stellam perpetuo respexisse, <app>
                        <lem>quamuis</lem>
                        <rdg wit="#C">licet</rdg>
                    </app> ad Solis partes postmodum potius inclinârim, ob opticam aliquam latentem
                    rationem, cum vix credi possit, Veneris Sidus tam fortes eiaculari radios: Licet
                    nunc demum aliquatenus persentiscere queam, id non adeo alienum a Veneris
                    Sidere, <pb ed="TBOO" n="VI.172"/><app>
                        <lem>velut</lem>
                        <rdg wit="#C">veluti</rdg>
                    </app> tunc suspicabar, ex quo non longe ab eius Reuolutionibus Cometa iter suum <app>
                        <lem>direxerit</lem>
                        <rdg wit="#C">direxit</rdg>
                    </app>. Veneris enim Stella, visa est mihi aliquando eam partem Lunæ, quæ a Sole
                    auersa erat, et ipsi obiecta, satis sensibiliter illuminare, vtvt Luna longe
                    remotius a Veneris circuitibus distiterit, quam Cometa. Simile quid etiam
                        <persName ref="Benedetti">IOANNEM BAPTISTAM Benedictum</persName>, Patricium
                    Venetum Philosophum et Mathematicum inprimis excellentem, animaduertisse
                    reperio, in erudito illo Opere, quod de Mathematicis et Physicis speculationibus
                    inscripsit. Sic enim in fine Epistolæ, ad Baronem quendam Sabaudum <persName
                        ref="Emanuele Filiberto">Philibertum</persName> scribens, ait: Manifeste
                    videtur, dum Luna reperitur secundum Longitudinem inter Solem et Venerem, quod
                    pars Lunæ lumine Solis destituta, a lumine Veneris aliquantulum illustratur,
                    quod ego sæpe vidi, et multis ostendi. Hæc ille. Vt tamen verum fatear, neque
                    hæc ratiocinatio mihi ita satisfacit, vt Veneri tantam radiorum potentiam, quæ
                    Cometæ caudam procreare potuerit, attribuere <app>
                        <lem>ausim</lem>
                        <rdg wit="#C">competat</rdg>
                    </app>. Verum sit, quoad caudæ rationem, quicquid velit, et siue lateat in his
                    Opticum quid, cur Solem perpetuo non ad amussim respiciant siue non, certe id
                    nullatenus subsistere poterit, quod <pb ed="E" n="143"/>tu intendis, caudam esse
                    partem corporis Cometæ, et eiusdem cum capite substantiæ, eodemque modo per
                    illuminationem apparere. Id enim si omnimode ita se haberet, non tot Cometæ a
                        <persName ref="Regiomontanus">Regiomontano</persName>, <persName
                        ref="Fracastorius">Fracastorio</persName>, <persName ref="Apian"
                        >Apiano</persName>, <persName ref="Gemma">Gemma Frisio</persName>, et alijs
                    animaduersi, perpetuo Comam in oppositas fere Soli partes obuertissent, vt ex
                    eorum scriptis colligere licet: Id quod etiam in ijs, qui a nobis <app>
                        <lem>obseruati</lem>
                        <rdg wit="#C">animaduersi</rdg>
                    </app> sunt, quam proxime locum habuit. Nulla etenim ratio subest, cur
                    protractio corporis Cometæ in longum, si eiusdem esset cum ipso capite
                    substantiæ, semper a Sole propemodum auerteretur. Et nos vidimus in crinita Anni
                    77. cuius cauda, præsertim ab initio valde erat notabilis, eam admodum raram
                    fuisse, et instar radiorum tenuium apparuisse, adeo quod Stellæ quædam, quas
                    prætergrediebatur, aliquoties per illam transparuerint. Neque etiam erat eiusdem
                    cum capite coloris, sed et hunc subinde alterabat, quod tamen ob Aëris
                    interpositi diuersam qualitatem, præsertim prope Horizontem euenisse censeo; Sed
                    et caput ipsum erat solide compactum, multoque cauda lucidius, et exacte
                    rotundum conspiciebatur, adeo vt paruam Lunam ab initio diceres. Ipsi etiam
                    crines capiti acuminatim copulabantur, et postea in latum longumque
                    diffundebantur: Vnde facile colligere licuit, per penetrationem luminis cuiusdam
                    externi, quocunque id modo contingeret, et vndecunque proueniret, caudam illam
                    fuisse procreatam. Idem quoque in alijs Cometis animaduertere licuit, et eo
                    euidentius, quo maiores illustrioresque fulserint. Præterea illi qui ad
                    oppositum Solis tendere visi sunt, caudam vel nullam, vel perexiguam
                    ostendebant, eam potius versus superiora auertentes. Huic autem proximiores
                    barbam magis magisque exerere <pb ed="TBOO" n="VI.173"/>cernebantur, quod in
                    Cometa Anni 80. et <app>
                        <lem>82.</lem>
                        <rdg wit="#C">81.</rdg>
                    </app> discrete apparuit, vt de eo, qui Anno <app>
                        <lem>85.</lem>
                        <rdg wit="#C">86.</rdg>
                    </app> omnis caudæ expers putabatur, quem vterque nostrum, et nullus, quod sciam
                    alius, diligenter obseruauit, multa non dicam. Hunc, caudam ob id nullam
                    ostendisse censeo, quod perpetuo iuxta Solis oppositum moueretur, nimia etiam <app>
                        <lem>a nobis</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> remotione huc aliquid faciente. Si igitur cauda eorum pars aliqua
                    corporis esset, et de eadem materia constaret, nequaquam eiusmodi relationem ad
                    Solem conseruaret. Nec enim, quæ de transitu radiorum in puro Aëre sine materia
                    obijcis, satis adhuc perspecta sunt. Etsi enim Cælum tenuissimum sit, tamen non
                    prorsus est immateriale vel incorporeum. Quid diceres ad hoc, quod <persName
                        ref="Aristoteles">Aristoteles</persName> refert capite 6. libro 1.
                    Meteorologicorum, nonnullas ex vagis Stellis crinem aliquando nancisci, quod
                    Ægyptios tradidisse innuit, quibus etiam fidem adhibendam censet, siquidem
                    ipsemet viderit Stellam quandam in Caniculæ femore, crinem licet obscurum
                    habuisse, ita vt qui in eam oculorum aciem intendebant, obscurum lumen cerne<pb
                        ed="E" n="144"/>rent, <app>
                        <lem>si</lem>
                        <rdg wit="#C">hi</rdg>
                    </app> vero qui leuiter intuerentur, clarius. Ego vero existimo rem ita se
                    habere, et sæpius hoc etiam in pluribus Stellis in Ægypto, vel alio consimili
                    loco, vbi Aër minimis vaporibus est obnoxius, quando præsertim purissimus
                    existit, conspici: Nobis autem in crassiore Aëre habitantibus non item. Sunt
                    enim Radij illi admodum tenues, nec oculis patent, si Diaphanum intermedium
                    minus defæcatum fuerit. Vt tamen tuam sententiam ex aliqua cælesti
                    animaduersione comprobes, obijcis nobis Illustrissimi <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principis</persName> tui Obseruationem,
                    per Torquetum factam, in Cometa Anni 1558. ex qua manifeste colligi asseueras,
                    caudam illius, neque Solem neque alium quempiam Planetarum respexisse, sed per
                    sese suo ductu apparuisse. Fateor quidem, si ea denotatio, quæ 13. Calendarum
                    Septembris habita est, (quo solo die caudæ ductus assignatur) tanquam rata <app>
                        <lem>assumenda sit</lem>
                        <rdg wit="#C">assumatur</rdg>
                    </app>, tunc Arcum circuli magni a Sole in Part. 6. Min. 36. ♍ iuxta nostras
                    rationes posito, per Cometæ caput eductum versus extremam in cauda Vrsæ Maioris,
                    non appropinquare illi intra Partes 1O½; Sed tantundem ab hac versus Booten
                    deflectere, adeo vt oportuisset Solem 21. Gradum ♍ emensum fuisse, si is, et
                    caput caudaque Cometæ, cum dicta Stella, in eodem Arcu constituerentur. Licet
                    vero ne hîc quidem adeo extra omnem modum difformis deuiatio contingat, pro eo,
                    quod ex solo intuitu prima fronte discernere licuit, vt ob id plane diuersum a
                    plurimorum in alijs Cometis animaduersione hinc concludere sufficiens præbeatur
                    occasio; Tamen quia hæc differentia tibi nimia videtur, vt est per se admodum
                    ampla, aliud quid de hoc eodem Cometa ex Obseruationibus Clariss. et Doctiss.
                    viri D. <persName ref="Gemma">CORNELII GEMMÆ</persName> in contrarium adducam,
                    qui libro secundo de diuinis naturæ Characterismis, capit. primo, vbi de hoc <app>
                        <lem>ipso</lem>
                        <rdg wit="#C">eodem Cometa</rdg>
                    </app> nonnulla proponit, præter id, quod ait eum in Occasu stetisse, <pb
                        ed="TBOO" n="VI.174"/>et caudam versus Orientalem Plagam (ideoque in Solis,
                    qui iam occubuerat, partes oppositas) porrexisse, hanc præcipue Obseruationem
                    commemorat, quod die 20. Augusti, qui plane idem est cum eo, quo Illustriss.
                        <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Princeps</persName> Cometam vna
                    cum caudæ ductu versus extremam Vrsæ Maioris designauit, Vesperi eius distantiam
                    ab Arcturo dimensus sit Part. 30. Min. 32; Ab ea vero ipsa, quæ est in fine
                    caudæ Vrsæ Maris Part. 28. Min. 33. Cumque ad illum Annum fuerit Arcturi
                    Longitud. in Part. 18. Min. 4. ♎, Latitud. Part. 31. Min. 2. Bor. et eius quæ in
                    cauda Vrsæ Part. 20. Min. 44. ♍, Latitud. Part. 54. M. 25. Bor. iuxta nostram in
                    Fixarum locis restitutionem, competens erit ex assignatis intercapedinibus,
                    Cometæ locum incidisse, quoad Longitudinem, in Part. 13. M. 36. ♍, cum
                    Latitudine Part. 26. Minut. 23. Borea, quod admodum sensibiliter ab ea quam
                    adducis, annotatione discrepat. Sin autem per hunc locum, a Sole in Part. 6.
                    Min. 36. ♍, vt dixi, versante educatur arcus magnus versus vltimam caudæ Vrsæ,
                    satis prope ad Stellam illam accedet, ita vt intra Part. 3¼. huic reuera
                    appropinquet, tantillulum saltem versus Booten digrediens, adeo vt si Solis <pb
                        ed="E" n="145"/>locus assumatur ternis tantummodo Gradibus vlterior, vtpote
                    in 9⅔. ♍, exquisite in vnum Arcum Circuli magni Soli caput Cometæ, eductio
                    caudæ, et postrema in Vrsa maiore coincidant. Hæc vero non adeo magna
                    discrepantia apud intelligentes in isto negotio facile excusationem meretur.
                    Siquidem ductus caudæ saltem ad intuitum denotatus est, qui facile in tanta
                    distantia per ternos Gradus, aberrationem insinuare <app>
                        <lem>potuit</lem>
                        <rdg wit="#C">potest</rdg>
                    </app>. Neque enim summa præcisio hoc pacto elicitur, et verisimile est
                    Illustriss. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principem</persName>,
                    cum nulla alia clara Stella tam prope occurreret, per quam caudæ extensio
                    designaretur, hanc tanquam proximam arripuisse, a qua etiam insensibiliter caudæ
                    indicatio differre, quoad aspectum dignoscebatur. Apparet itaque quam parum
                    subsidij hinc obtineas ad stabiliendam tuam de barbis Cometarum sententiam,
                    aliorumque euertendam, quæ multis exemplis comprobata est, cum potius contrarium
                    tuæ inductioni hinc sequatur. Nam huius <app>
                        <lem>etiam</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> Cometæ caudam Solis partes oppositas satis partiliter obseruasse, rem
                    omnem circumspecte absque præiudicio perpendentes non inuite concedent. Fac
                    saltem ipsemet in Globo periculum et locum Cometæ denota iuxta distantias a
                        <persName ref="Gemma">Cornelio Gemma</persName> a dictis Fixis <app>
                        <lem wit="#C">mensuratas</lem>
                        <rdg wit="#E">monstratas</rdg>
                    </app>, caudamque eius nonnihil a corpore protrahe in Solis ad 6⅗. <app>
                        <lem>♍</lem>
                        <rdg wit="#C">&#x2651;</rdg>
                    </app> collocati partes contrarias, facieque Cæli disposita, qualis erat iuxta
                    Horam nonam eius diei, ita vt 21. Gradus ♏, Meridianum occupet, sicque firmato
                    Globo aspice, quorsum cauda primo intuitu dirigatur, vtique videbis illam quasi
                    in verticem tendere, et si producta intelligeretur, nulli propius insigniori
                    Stellæ occurrere, quam ei, quæ vltimum locum caudæ Vrsæ Maioris tenet. Licet
                    enim quædam sit minutula in sinistro <pb ed="TBOO" n="VI.175"/>lacerto Bootis,
                    quam propius respexit, tamen cum hæc sit saltem quintæ magnitudinis, discerni
                    non poterat. Cumque nulla alia in isto tractu oculis euidenter pateret, ad quam
                    proximius caudæ protensio dirigeretur, quam hæc ipsa sæpedicta Vrsæ Maioris
                    Stella, merito hanc tanquam a cauda indicatam, quod etiam ocularis intuitus
                    satis probat, Illustriss. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                        >Princeps</persName> arripuit, neglecta illa perexigua, quæ etiam <app>
                        <lem>soli visui</lem>
                        <rdg wit="#C">solo visu</rdg>
                    </app> non adeo prompte patebat differentia. Esse autem potius standum cum loco
                    Cometæ, qui ex <persName ref="Gemma">Cornelianis</persName> Obseruationibus
                    deriuatur, nullum meretur dubium. Nam is in ipsis Scrupulis per Radium
                    Astronomicum (Instrumentum a Patre suo diligenter excultum) distantias Cometæ a
                    duobus illustrioribus Fixis, quæ cum ipso Triangulum ferme æquilaterum (quod non
                    parum ad loci certitudinem hinc inquirendam facit) <app>
                        <lem>constituerint</lem>
                        <rdg wit="#C">constituerunt</rdg>
                    </app>, subtiliter demensus est. Et licet Radius per se in pauculis Minutis non
                    vbique satis præcisas præbeat distantias, præsertim in maioribus
                    intercapedinibus, tamen tanta non est eius aberratio, vt vltra quartam Gradus
                    partem Cometam aliter quam oporteat hîc disponat, quæ variatio id quod
                    intendimus, nullatenus improbat. At longe aliter se res habet in Torqueto, per
                    quod Instrumentum Illustriss. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                        >Principis</persName> Obseruationes <pb ed="E" n="146"/>acceptæ sunt. Nam
                    etiamsi illud iustæ magnitudinis foret, tamen e nimis multis et diuersis
                    partibus intricate componitur, multaque requiruntur ad singularum dispositionem,
                    quæ inter obseruandum difficulter simul administrantur, adeo vt dum vnum
                    cauetur, alterum facile negligatur, quodlibet vero per se aliquid erroris
                    sensibilis suggerere potest. Taceo quod ipsum etiam Instrumentum sua mole sese
                    nimium aggrauet, cum non secundum æquilibrium eius dispositiones conuolutioni
                    adaptentur. Ita vt nullum sit inter omnia Astronomica Organa a veteribus
                    excogitata, quod minus expeditam et ratam certitudinem Obseruatori exhibeat,
                    vtvt satis ingeniose eius structura, qua Armillas ab <persName ref="Hipparchos"
                        >Hipparcho</persName> et <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæo</persName>
                    vsurpatas in planam quandam Circulorum compagem compendiosius et minori sumtu
                    redigere, Arabes huius primi (vt existimo) inuentores, conati sint. Taceo nunc,
                    quod Illustrissimi <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                        >Principis</persName> Torquetum, quo Obseruationes istæ peractæ sunt, etsi e
                    solido constabat Orichalco, nimis tamen erat exiguum, prout vidi, cum ante annos
                    15. <placeName ref="Kassel">Cassellis</placeName> præsens apud Illustrissimum
                        <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principem</persName> per dies
                    aliquot morarer. Habebat enim tunc bina eiuscemodi Torqueta, quorum neutrum
                    satis capacem magnitudinem præ se ferebat, vtrumque vero iam pridem ab ipsius
                    Celsitudine antiquatum erat, eo quod certas Siderum denotationes, vel ipso
                    Principe id innuente, nequaquam <app>
                        <lem>exhiberet</lem>
                        <rdg><note><q>exhiberent</q> E et fortasse C, sed in hoc correctum
                                est<q/></note></rdg>
                    </app>. Facile itaque contingebat, per Torquetum non adeo magnum obseruando,
                    aliquot Graduum a Scopo deuiationem committi, quod beneficio radij, e distantijs
                    Stellarum petita peruestigatione, satis tuto præcaueri poterat, et cauda quæ per
                    se tenuiter ap<pb ed="TBOO" n="VI.176"/>paruit, vt ex ipsis Illustrissimi
                    Principis animaduersionibus colligere licet, in sua productione non difficulter,
                    quo ad longum interuallum, aspectui nonnullam frustrationem suggerebat.
                    Quapropter si ex Obseruationibus Cometarum probare <app>
                        <lem>elabores</lem>
                        <rdg wit="#C">elaboras</rdg>
                    </app> caudam eorum esse de ipsa substantia corporis, et per se ferri, Solemque
                    non semper respicere, aliunde auxilium implores necesse erit: Hic enim, quem
                    allegas, Cometa multo potius contra quam pro te facit, vt iam satis superque
                    ostensum est. Nunc ad alia. Quæ circa curuaturam caudæ, nostris ratiocinijs
                    opponis, parum ad rem faciunt. <app>
                        <lem>Si</lem>
                        <rdg><note>post <q>Si</q> add. <q>tu</q> C</note></rdg>
                    </app> aptiorem inflexionis crinium occasionem, quam ex Opticis, inuenire potes,
                    eam prome. Quod tamen cauda sit ipsa Cometæ portio, de eâdem exsistens materia,
                    vt ob id varias formas per se exhibere possit, nequaquam tibi concessero. Non
                    aliter quæ de <persName ref="Graminaeus">Graminæo</persName> in fine Operis
                    scripsi, minus competenter applicas. Neque enim dixi eum, quo ad situm Cometarum
                    Aristoteleæ opinioni adhærere, sed saltem quoad materiam e fumositatibus
                    terrestribus, vt ille vult, constantem, inque sublimem Æthera attractam. Quoniam
                    vero ipsemet fateris hanc tuam quoque esse opinionem, in easdem sane
                    absurditates prolaberis, quas alias affatim ostendam: Nihil enim refert, siue
                    dicas vapores istos lentos et tena<pb ed="E" n="147"/>ces, siue tenues et leues,
                    aut ardentes vel illuminatos, modo terrestres et sublunares esse, inque
                    altissimum Cælum quocunque modo eleuatos admiseris. Præterea quia ex verbis
                    quibusdam ad Illustriss. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                        >Principem</persName> scriptis, quibus Opus meum edendum de nouis Ætherei
                    Mundi generationibus appellaui, colligis me generationem in Cælum introducere,
                    et per consequens etiam corruptionem. Videris hîc mea verba nimis stricte
                    captare; Sumsi enim ego illic generationis vocabulum latiori modo, pro eo quod
                    nouiter existit vel apparet, antea non visum, nec Grammatici partes in
                    proprietate eius dictionis sustinui. Sed cur non potius ipsum titulum libri
                    impressum arripuisti, quem magis circumspecte, quam in Epistola aliqua
                    requiritur, de nouis Ætherei Mundi Phænomenis inscripsi, consulto generationis
                    vocabulum deuitans, ne vllus esset cauillatum locus. <app>
                        <lem>Alibi</lem>
                        <rdg wit="#C">Sed alibi</rdg>
                    </app> te longe adhuc a mea abesse sententia videbis. De Hypothesium cælestium a
                    me adinuenta constitutione nolo in præsentiarum multa defensionis et
                    comprobationis causa in medium adferre: Id enim nimis prolixum foret, neque
                    absque multiplici ex Obseruationibus certis petita demonstratione sufficienter
                    perficeretur. Dabo potius operam, vt alias, cum de restitutione cælestium motuum
                    ex prosesso fauente Cæli Autore acturus sum, reipsa cognoscatur, has nostras
                    Hypotheses Apparentijs cælestibus ad amussim satisfacere, et tam <persName
                        ref="Ptolemaios">Ptolemaicas</persName>, quam <persName ref="Copernicus"
                        >Copernianas</persName> longe antecellere, ipsique veritati magis
                    correspondere. At si illæ tibi adeo displicent, vt malis cum <persName
                        ref="Copernicus">Copernico</persName> Terram et maria in Cælo annuatim vna
                    cum contermina Luna conuoluere, adeoque <pb ed="TBOO" n="VI.177"/>triplici <app>
                        <lem>motu</lem>
                        <rdg wit="#C">motui</rdg>
                    </app>, cum sit corpus vnum et simplex, vltra Stellarum sortem, qua tamen longe
                    inferior et ad mouendum ineptior est, extollere, per me etiam id tibi integrum
                    erit: Neque iam difficilis <app>
                        <lem>via est</lem>
                        <rdg wit="#C">est via</rdg>
                    </app>, ex quo Aërem Elementarem Cælo et Astrorum reuolutionibus miscuisti; Cur
                    non etiam Terras et maria? Anne hoc est inferos superis confundere, omnemque
                    naturæ rerum ordinem inuertere? Ne tamen fallaris, Non est, quod tibi
                    persuadeas, absurditates Physicas, quæ <persName ref="Copernicus"
                        >Copernianam</persName> Hypothesin comitantur, satis ab ipso esse refutatas;
                    Neque quæ a te huc adferuntur, rem omnem indubitanter confirmant, vt alibi hæc
                    et plura eiuscemodi discutiens ostendam. Multo minus, quæ in excusandis ijs,
                    quibus sacra scriptura contrarium asseuerat, a te prætenduntur, locum mereri
                    poterint. Maior enim et est et esse debet diuinarum literarum autoritas ac
                    reuerentia, quam vt sic in modum Cothurni eas trahi deceat. Licet enim ipsæ in
                    rebus Physicis et alijs quibusdam vt plurimum ad captum vulgi sese attemperent,
                    absit tamen vt ob id statuamus eas ita vulgariter loqui, quin etiam vera <app>
                        <lem>proponere</lem>
                        <rdg><note>om. C, qui postea add. <q>dicere</q></note></rdg>
                    </app> credamus. Sic Moses etsi in primo capite Geneseos de Mundi creatione
                    agens, Astronomiæ penetralia non reseret, vtpote rudi populo scribens, nihil
                    tamen in medium profert, quod non etiam ab ipsis Astronomis concedi queat. Nam
                    quod tu putas ex <pb ed="E" n="148"/>ipso sequi Lunam contra Geometricas
                    demonstrationes reliquis Stellis fore maiorem, ipse Textus non admittit. <app>
                        <lem>Sic enim habet</lem>
                        <rdg wit="#C">Ait enim</rdg>
                    </app>: Fecitque DEVS duo luminaria magna, maius ad diei, minus ad noctis
                    moderationem, tum etiam Stellas, easque in liquido Cælo collocauit ad
                    collustrandas Terras. Hîc saltem de magnitudine lucis, qua Sol et Luna præ
                    cæteris Stellis Terras illuminant, loquitur Moses, non de quantitate corporum.
                    Ideoque Lunam vocat luminare minus, quia non tantum Terram collustrat nocturno
                    tempore, atque Sol diurno. Si enim de magnitudine corporis hæc intellexisset, et
                    saltem ad vulgi aspectum sese accommodasset, Lunam non minorem Sole appellasset;
                    siquidem eius visibilis Diameter Sole certe <app>
                        <lem>vix</lem>
                        <rdg><note>e <q>non</q> corr. C</note></rdg>
                    </app> minor cernitur, si non potius <app>
                        <lem>vtplurimum</lem>
                        <rdg wit="#C">interdum</rdg>
                    </app> nonnihil maior. Nemo vero Astronomorum negarit Lunam post Solem esse
                    Luminare magnum ante alia Sidera, quodque multo plus cæteris Terram noctu
                    illuminet, tenebrasque pellat. Sic ipsi Astrologi Solem et Lunam appellant, hanc
                    Luminare noctis, illum diei, quod cum Mose <app>
                        <lem>apprime</lem>
                        <rdg wit="#C">prorsus</rdg>
                    </app> consentit. De cæteris Stellis nunc non disputo, an circum circa iuxta
                    suos terminos plus claritatis effundant, quam ipsa Luna, licet ob nimiam
                    distantiam lux illa Terras non percellat. Nam et Moses eo loco de hoc saltem
                    lumine agebat quod Terras contingit atque Animantium vsui inseruit. Sic etiam
                    nimium Prophetis derogas, dum <app>
                        <lem wit="#C">ais</lem>
                        <rdg wit="#E">vis</rdg>
                    </app> ipsos non plus intellexisse de rerum natura, quam alios vulgares homines.
                    Licet enim ex professo Physica non tractârint, id enim non erat muneris eorum,
                    tamen multa suis oraculis e Physicis <pb ed="TBOO" n="VI.178"/>desumta
                    immiscent, quæ nemo etiam, quam maxime naturali Philosophia imbutus ire poterit
                    inficias. Neque ob id sequitur eos Astronomica et Physica, quæ vel a primis
                    Patriarchis ad eos promanârunt, ignorasse, quoniam parcius de his agunt. Non
                    enim decuit Philosophica et Mundana Theologicis mysterijs, quæ præcipue
                    tractabant, nimium immiscere. Stat itaque adhuc immota Autoritas sacrarum
                    literarum, vt suo loco plenius videbimus. Nec <persName ref="Copernicus"
                        >Copernici</persName> positio ab hac se vlla tua opera vindicabit. Quod
                    autem meæ Hypothesium inuentioni obijcis tractionem quandam violentam, et
                    ordinis confusionem, retrogradationisque in quinque Planetis labem, nihil <app>
                        <lem>moramur</lem>
                        <rdg wit="#C">nos moratur</rdg>
                    </app>. Non enim esse tractionem quandam inuoluntariam, sed naturalem et
                    diuinitus insitam concomitantiam, obseruantiamque, qua quinque Planetæ Solem,
                    quocunque eat, semper in Meditullio suarum Reuolutionum respiciunt, consentaneum
                    est. Et quanam quæso corporali tenacique materia copulantur Magnes et Ferrum,
                    ita vt vnum alterum appetat, etiam interposito alio corpore? Si hoc in
                    terrestribus inanimatis fieri potest naturaliter absque violentia, quid in
                    cælestibus, quæ animata esse et scientiam diuinitus innatam mirabilem et
                    præstantiorem quam putatur habere, Platonici, sapientioresque Philosophantium
                    non negarint? Perpende diligentius ea, quæ in fine 16. capitis <app>
                        <lem wit="#TBOO">libri</lem>
                        <rdg wit="#E">libro</rdg>
                        <rdg wit="#C">lib.</rdg>
                    </app> 2. <persName ref="Plinius major">Plinij</persName> ab eo adducuntur, de
                    ratione stationum atque regressuum <pb ed="E" n="149"/>trium superiorum
                    Planetarum, quæ licet ambigua obscuraque vel prorsus absurda videantur, tamen
                    non omnia sunt plane de nihilo. Satisque hinc colligitur, vetustissimos
                    Mathematicos, qui etiam Terram in medio Mundi quiescentem constituêre, Epicyclos
                    prorsus ignorâsse, et alia quadam occultiore ratione istas Apparentias, quæ inde
                    saluantur, ad Solem retulisse, neque <app>
                        <lem>inconueniens</lem>
                        <rdg><note> ex <q>inconvenientius</q> corr. C</note></rdg>
                    </app> duxisse, Planetas Soli ita obnoxios esse, licet nulla intercederet
                    materialis colligatio. Sed ipse Textus te de pluribus admonebit. Nec vlla
                    confusio in meis Hypothesibus committitur; Cælum enim est vnicum et sibi simile
                    a Luna ad octauam Sphæram, in quo libere ascendunt et descendunt Planetæ, prout
                    Solem pulcherrima Harmonia in medio ambulantem circumeunt. Non enim credo te
                    rursus distinctionem aliquam realem orbium Cælestium introducere velle, contra
                    quam inter nos dudum conuenit. Retrogradatio Planetarum, quæ respectu nostri et
                    octauæ Sphæræ cernitur, nullo eos vitio afficit, siquidem quo ad semetipsos,
                    Solem semper eodem modo intueantur, cursui destinato vniformiter intenti. Sed
                    hæc et plura alia quæ forte ab aliquibus plausibiliter contra nostram motuum
                    rationem inferri possunt, suo tempore, Deo conatibus nostris aspirante,
                    sufficienter discutiam. Occasionem vero has Hypotheses construendi non desumsi
                    ex inuersis <persName ref="Copernicus">Copernianis</persName>, et <app>
                        <lem wit="#TBOO">si</lem>
                        <rdg><note><q>etsi</q> E: <q>nec etiam si</q> e <q>nec autem</q> corr. C, in
                                quo <q>non</q>, quod sequitur, deletum est</note></rdg>
                    </app> tu tale quidpiam vnquam cogitasti, mihi id, vt satis nosti, non innotuit,
                    neque simile quid vnquam ex <persName ref="Rheticus">Rhetico</persName> vel <pb
                        ed="TBOO" n="VI.179"/><persName ref="Rantzau, Heinrich">Reinholdo</persName>
                    colligere licuit. Verum cum animaduertissem <app>
                        <lem>subtili</lem>
                        <rdg><note>ante <q>subtili</q> add.<q>e</q> C</note></rdg>
                    </app> et accurata Obseruatione, præsertim Anno 82. habita, Martem Acronychum
                    Terris propiorem fieri ipso Sole, et ob id Ptolemaicas diu receptas Hypotheses
                    constare non posse: Cometas insuper cælitus conspectos et in Solis opposito
                    versantes, motui Terræ annuo non reddi obnoxios, quamuis haud in tantum distent,
                    vt plane is euanescat, <app>
                        <lem>sicut</lem>
                        <rdg wit="#C">sicuti</rdg>
                    </app> in Fixis fit Sideribus: <persName ref="Copernicus">Copernianam</persName>
                    quoque assumtionem in motu Terræ collabascere; Non restabat alia via saluandi
                    Apparentias cælestes, quam hæcipsa, quæ nuper a me generali indicatione prolata
                    est. Si itaque ista duo demonstrauero ita se habere, vtique nec Ptolemaicam, nec
                        <persName ref="Copernicus">Copernianam</persName> Hypothesin rei veritati
                    congruere, sed solam hanc nostram, sufficienter comprobatum erit, vt de multis
                    alijs, quæ hûc non parum faciant, nunc non dicam. Neque enim hoc loco singula et
                    particularia referre commodum videtur. Mirabar valde ab initio, cum legerem in
                    tuis literis, Illustrissimo <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                        >Principi</persName> hasce meas Hypotheses prius cognitas fuisse, vtpote qui
                    eas in Automate quodam expressas haberet. Neque satis cogitare potui, quï id
                    fieri posset, siquidem optime mihi conscius essem, me a nullo mortalium has
                    cognouisse, priusquam ipsemet ex Obseruationibus eo perducebar, quodque interea
                    mecum latuerint antea non publicatæ. Verum postquam lib ollus istius <persName
                        ref="Ursus"><app>
                            <lem>Vrsi</lem>
                            <rdg wit="#C">Vrsi istius</rdg>
                        </app> Dithmarsici</persName>, quem aliquando in quibusdam ad me datis
                    literis digno elogio ornâsti, impurum appellans Nebulonem, mihi transmissus
                    esset (idque a Doctissimo <pb ed="E" n="150"/> viro D. <persName
                        ref="Rollenhagen">GEORGIO ROLLENHAGIO</persName> Magdeburgi degenti, qui
                    etiam dudum antea indicârat, has nostras Hypotheses sibi ante biennium a quodam
                    meo fugitiuo ministro communicatas esse. Ideoque sciens a me primum inuentas,
                    dolensque Vrsum istum sibi immerito eas attribuere, librum illum mihi
                    innotescere voluit, vt Furtum illud cognoscerem, et ab alijs foras eliminata
                    mihi denuo assererem. Ex isto satis perspexi, vnde hæc ad vos peruenerit
                    Reuolutionum cælestium ordinatio, siquidem iste Plagiarius referat, se ante
                    triennium fere, postquam hanc in angulo quodam Regni Poloniæ excogitasset,
                    (intellige potius in Insula Regni <placeName ref="Denmark">Daniæ</placeName>
                    <placeName ref="Hven">Huena</placeName>, quando Anno 84. in Septembri cum
                    Nobilissimo et Doctissimo viro D. <persName ref="Lange, Erik">ERICO
                        LANGE</persName>, amico meo singulari, cui tunc inseruiebat, hîc adfuisset,
                    apud me clam exceptas, vt quædam etiam alia) Illustrissimo <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principi Hassiæ</persName> obtulisse,
                    atque ab ipsius Celsit. Artifice <persName ref="Bürgi">Iusto Byrgio</persName>
                    in Orichalcicum Automatum redactas esse. Sed satis prodit Furtum suum iste
                    impostor, vnaque ignorantiam rei, quam venditat. Dum enim orbem Martis totaliter
                    Solarem ambientem detineat, imitatur falsam quandam designationem, quæ nescio,
                    qua incuria <app>
                        <lem>hîc ita</lem>
                        <rdg><note><q>ita sic</q> C (sed <q>sic</q> e corr.)</note></rdg>
                    </app> depicta erat, atque ob id tanquam inepta alicubi inter chartas meas
                    proiecta, quam etiamnum ad manus habeo, eodem nomine requisitam, vt certo
                    idipsum pateret. Cumque vitium <pb ed="TBOO" n="VI.180"/>istud in Schemate
                    depingendo commissum emendare nequiuerit, sufficienter intelligentibus notum
                    reddit, se eam inuentionem non intelligere, multo minus eius Autorem esse, vtvt
                    hîc conquisitam sibi impudenter arrogare et Illustrissimo Principi <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">WILHELMO</persName>, tanquam propriam
                    excogitationem dedicare non erubuerit. Multa insuper alia habet in isto libello,
                    quæ licet non omnia hinc abstulerit, tamen partim a vobis, partim ab alijs
                    Mathematicis in Germania, siue clam siue palam corrasit, adeo vt si aliena
                    demantur, nihil fere restet, quod suum erit. Sed facessat iste cum suo Plagio,
                    tibi et alijs Eruditis, apud quos aliquando fuit, quis sit, et quam perfrictæ
                    frontis, arrogansque nugator, satis perspectus. Hæc de Hypothesibus meis
                    breuiter respondere volui, plura conuenientiore <app>
                        <lem>loco et tempore</lem>
                        <rdg wit="#C">tempore et loco</rdg>
                    </app> intelliges, quæ proculdubio (nisi nimium pertinaciter in verba et
                    sententiam <persName ref="Copernicus">Copernici</persName> iurasti) tibi
                    satisfacient. Quod per omnia conuenientiorem Hypothesin in Cometa Anni 77.
                    præfinire potuissem, e pluribus videlicet compositis circularibus motibus,
                    equidem satis ipsemet cognitum habui, idque in ipso libro sufficienter indicatum
                    est, causaque addita, cur id præstare supersederim: vnde ista replicatione non
                    opus erat. Hanc autem ipsam, quam illic indicaui, proposuisse Hypothesin, non
                    caret, vt opinaris, certa vtilitate; Sic enim magis confirmatur reuera cælestes
                    esse Cometas, et motus eorum non tumultuarie cieri. Recte excusasti apud
                    Illustriss. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principem</persName>
                    secundum illum Tomum non illius Cels. sed tibi esse transmissum, et veluti meo
                    nomine pollicebaris, me vbi totum Opus absolutum fuerit, ipsius C. esse integrum
                    communicaturum: Id <app>
                        <lem>enim</lem>
                        <rdg><note>del. C</note></rdg>
                    </app>
                    <pb ed="E" n="151"/>antea mecum constitui, et tuam fidem hac in parte
                    redimendam, non est quod dubites. Habebunt etiam reliquiduo Principes, vt mones,
                    Exemplaria. Illustrissimus <persName ref="Moritz, landgrave of Hessen"
                        >MAVRITIVS</persName>, LANDTGRAVII Filius, quem gaudeo in literis et linguis
                    tantum profecisse, vtinam et Astronomica degustasset, vt in his laudabiliter
                    exercitato Parenti sic quoque succedere posset: <app>
                        <lem>Item</lem>
                        <rdg wit="#C">itidem</rdg>
                    </app> Illustrissimus <persName ref="Bernhard">BERNHARDVS ANHALTINVS</persName>
                    non prætereundus erit, cum Sacris Mathematum imbutus sit. Quod autem primus
                    Tomus hisce Nundinis non <app>
                        <lem>prodit</lem>
                        <rdg wit="#C">prodierit</rdg>
                    </app>, impedimento fuit, quod in vltimis Papyrum impressoriam, pro qua miseram,
                    non adeptus sim, nimia copia Aquarum nuntium retardante, et propter alia quædam
                    obstacula, quæ non attinet referre. At illa quæ de Obseruatione vestra in ♀ et ☉
                    ob Fixarum verificationem facta pro te facere iudicas, et quid de hac re
                    sentiam, in literis ad Illustriss. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                        >Principem</persName> breuiter datis respondi; Quare ea hîc repetere non est
                    operæ pretium, nec etiam opportunitas mihi conceditur, plura nunc scribendi, imo
                    hæc ipsa confestim, non saltem inter alias plurimas occupationes prout obiter in
                    mentem venerunt, exaraui, sed insuper graui frontis et <app>
                        <lem>Hemicranei</lem>
                        <rdg wit="#C">Hemicranij</rdg>
                    </app> dolore ob Coryzam, quam paucis ante diebus ex frigore nocturno inter
                    obseruandum contraxeram, im<pb ed="TBOO" n="VI.181"/>mature constipatam,
                    laborans, ita vt ægerrime hæc ipsa conceperim. Neque enim tantum superest otij,
                    vt medicationi vacare liceat. Tuum itaque erit in his difficultatibus minus
                    emuncte congesta candide interpretari, et si non ad omnia nunc particulatim
                    respondere otium atque valetudo patiebantur, hæc ipsa generaliter rescripta boni
                    consulere, meque vti facis, amare non intermittere, et sæpius per oblatam
                    occasionem literis reuisere.</p>
                <closer>
                    <salute>Vale.</salute>
                    <dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName> 21. Feb. Anno
                        1589.</dateline>
                    <signed><app>
                            <lem>TYCHO BRAHE.</lem>
                            <rdg><note>subscriptionem <q>Tuus amantiss. Tycho Brahe</q> ipsius manu
                                    praebet C</note></rdg>
                        </app></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
