<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.81</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Kladde med rettelser af Tycho Brahe</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.81</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Draft with corrections by Tycho Brahe</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Pulkovo (Nu i Sankt Petersborg?)</settlement>
                                <repository>empty</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Pulkovo (now in Saint Petersburg?)</settlement>
                                <repository>empty</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 196-218</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1589-11-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1589, 1. november.</date><date xml:lang="en">1589, 1
                    November.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-04-24" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-04-30" who="#pz">færdiglæst og -opmærket</change>
            <change when="2021-05-27" who="#pz">revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
                <div n="Letter">
                    <pb ed="TBOO" n="VII.196"/>
                    <pb ed="A" n="1r"/>
                    <opener>CLARISSIMO VARIOQUE DOCTRINARUM GENERE ERUDITISSIMO VIRO D. <persName
                            ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO HAGGECIO</persName> AB HAYCK,
                        PHILOSOPHIÆ ET MEDICINÆ DOCTORI EXIMIO, AMICO SUO INPRIMIS COLENDO.</opener>
                    <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="2r"/>QUATERNAS a te hac elapsa æstate,
                        amantissime et eruditissime mi D. D. <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                            >THADDÆE</persName>, accepi literas, primas Cal. Novembris veteri stylo
                        anno 88 exaratas, 27. demum Aprilis huius anni me obtinere contigit; alteras
                        1O . Maij <app>
                            <lem>huius anni</lem>
                            <rdg><note>in cod. add. ipse Tycho</note></rdg>
                        </app> scriptas ultimo Augusti <app>
                            <lem wit="#A">recepi</lem>
                            <rdg><note>ex <q>accepi</q> corr.Tycho</note></rdg>
                        </app>; tertias, quas 20. Maij novo stylo scripseras, circa medium <pb
                            ed="TBOO" n="VII.197"/>Septembris <app>
                            <lem>obtinui</lem>
                            <rdg><note>suppl. Tycho</note></rdg>
                        </app>; ultimæ vero die 7. Septembris datæ penultimo Octobris ad manus meas
                        pervenerunt, idque (ut ubique antea) secundum veterem anni Iuliani
                        numerationem, qua etiamnum nos utimur. Omnes tuæ <placeName ref="Praha"
                            >Praga</placeName> erant missæ, quas ego partim <placeName
                            ref="Copenhagen">Hafniæ</placeName>, partim hîc <placeName
                            ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> nactus sum. Singulæ magnum illum
                        tuum et constantem erga me meaque studia favorem affatim <app>
                            <lem>declarabant</lem>
                            <rdg><note>ex <q>declarant</q> corr. Tycho</note></rdg>
                        </app>, et amicitiæ inter nos olim <placeName ref="Regensburg"
                            >Ratisponæ</placeName> ante annos circiter 14, cum modernus Imperator
                        inauguraretur, percupide contractæ sartam tectam continuationem et gratam
                        conservationem, pluribus etiam interea literis confirmatam, non obscure <app>
                            <lem>testabantur</lem>
                            <rdg><note>ex <q>testantur</q> corr. Tycho</note></rdg>
                        </app>. Pro qua tua singulari et plus quam benevola erga me affectione non
                        possum non tibi gratias agere ingentes, pari vicissim te tuaque omnia amore
                        et studio, quantum in me est, quoad vixero, prosequuturus et gratissimam tui
                        memoriam perpetuo <app>
                            <lem>conservaturus</lem>
                            <rdg><note>ex <q>perstiturus</q> corr. Tycho</note></rdg>
                        </app>.</p>
                    <p rend="indent">Quod autem tuis illis eruditissimis pariter et amicissimis
                        literis nihil <app>
                            <lem>tanto</lem>
                            <rdg><note>ante <q>tanto</q> scriptum fuit <q>interea</q>, sed del.
                                    Tycho</note></rdg>
                        </app> iam elapso tempore responderim tuisque votis hac in parte non
                        satisfecerim, <app>
                            <lem>ne</lem>
                            <rdg><note>ex <q>non est quod</q> corr. Tycho</note></rdg>
                        </app> existimes, ulla oblivione tui vel etiam negligentia aut ob aliarum
                        occupationum molem (licet hac præterita æstate in varijs <pb ed="A" n="2v"
                        />negotijs non exigua fuerit) id commissum esse, sed potius internunciorum
                        penuriæ, cum rarissime aliquis hinc ad vos abeat, cui tuto et certo literas
                        concredere liceret, silentium illud diuturnum imputes velim. Nullus enim
                        mihi incubuisset negotiorum <app>
                            <lem>tantus cumulus</lem>
                            <rdg><note>ex <q>tanta occupatio</q> corr. Tycho</note></rdg>
                        </app>, neque ulla alia prævalere permisissem obstacula, quin aliquid ad te
                        literarum dedissem, modo Grammatophorus certus et idoneus mihi interea
                        temporis obtigisset. Et sane ut verum fatear, ne nunc quidem has ad te
                        dedissem, ob instantem præsertim hyemem (quæ maiora, quo minus tibi
                        indubitanter tradantur, obstacula suggerit) nisi quartæ illæ tuæ et ultimæ
                        nudiustertius supervenissent, et vehemens tuum, an priores a te missas
                        acceperim, cognitionis desiderium unâ cum rescriptionis avida expectatione <app>
                            <lem>inculcassent</lem>
                            <rdg><note>ante <q>inculcassent</q> add. <q>id</q> Friis (fortasse e
                                    cod. B, ut sæpe infra)</note></rdg>
                        </app>. His enim acceptis, etsi non paucis hoc tempore implicer negotijs,
                        sepositis tamen omnibus, non diutius responsione supersedendum duxi. Et
                        licet non minor quam antea in mittendi occasione sit difficultas, imo potius
                        ob hyemem, ut dixi, multo maior, attamen huic ita occurrendum censui, ut
                        binas eadem continentes ad te exarari curarem, quarum unas Rostochium,
                        alteras Lubecam vel Hamburgum translatas <app>
                            <lem wit="#TBOO">illac</lem>
                            <rdg wit="#A">illas</rdg>
                        </app> tutius ad te perferri sperem; neque enim tunc ambas intercidere adeo
                        in proclivi est.</p>
                    <p rend="indent">Nunc itaque ut <app>
                            <lem wit="#Friis">primis</lem>
                            <rdg wit="#A">prioribus</rdg>
                        </app> tuis sufficienter respondeam, tempus <app>
                            <lem wit="#Friis">postulat</lem>
                            <rdg wit="#A">est</rdg>
                        </app>, siquidem ex quo illæ a te scriptæ sunt, hic ipse dies anniversarius
                        sit, nimis magna interposita dilatione, quæ tamen apud te omnia benevole et
                        sincere interpretantem excusationem ob <app>
                            <lem wit="#Friis">causas ante dictas</lem>
                            <rdg wit="#A">causam ante dictam</rdg>
                        </app> non <app>
                            <lem wit="#Friis">difficulter</lem>
                            <rdg wit="#A">difficilem</rdg>
                        </app> inveniet. Postea etiam ad alias <app>
                            <lem wit="#Friis">nonnulla</lem>
                            <rdg wit="#A">aliqua</rdg>
                        </app> subiuncturus idque <pb ed="TBOO" n="VII.198"/>paucioribus, cum et
                        illæ minus principalia tractent, et potissimum de <app>
                            <lem>primo missis</lem>
                            <rdg><note>ex <q>primis illis</q> corr. Tycho</note></rdg>
                        </app> me admoneant. <pb ed="A" n="3r"/>Ne igitur res ipsa diutius
                        protrahatur, quæ <app>
                            <lem wit="#Friis">tuis primis</lem>
                            <rdg wit="#A">primis tuis</rdg>
                        </app> et prolixioribus ad ea quæ continent, ordine respondenda nunc in
                        mentem veniunt, sic habe. Binæ illæ, quarum istic ab initio mentionem facis,
                        has Gallo cuidam Mathematico, illas Restochiensi Tabellario concreditas <app>
                            <lem>prorsus</lem>
                            <rdg><note>hoc loco Friis, post <q>coniectas</q> præbet A</note></rdg>
                        </app> (ut ipsemet recte coniectas) interciderunt, neque enim, si ullæ
                        illarum mihi allatæ fuissent, rescriptionem tamdiu procrastinassem. Quod
                        vero illæ, quas ultimo ad te unâ cum libro nostro secundo æthereorum
                        Phænomenωn recenter conspectorum misi, <app>
                            <lem wit="#Friis">optatum successum habuerint</lem>
                            <rdg wit="#A">tibi optato successu contingerint</rdg>
                        </app> et gratæ oblectamentoque fuerint, plurimum mihi ipsi congratulor;
                        quodque tam candide de scripto illo meo iudices, omniaque in potiorem partem
                        interpreteris, est quod gratias tibi habeam permagnas. Nam licet tum ob
                        ætatem, tum etiam curas domesticas et professionem medicam ab hoc sublimi
                        studiorum genere, quo minus illi totus vacare possis, utplurimum, veluti
                        ipsemet fateris, abstraharis, tamen ita iunioribus annis sedulo et feliciter
                        in his versatus es, ut hac ingravescente ætate eo maturiore iudicio de ijs
                        recte pronunciare possis. Et quamvis multa alia sint, quæ subinde ab hac
                        sublimi contemplatione <app>
                            <lem wit="#Friis">te</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app> avocent (quod et mihi non raro contingit) non tamen dubito, quin
                        aliquot nonnunquam horis tantum tibi otij <app>
                            <lem>rapias</lem>
                            <rdg><note>ex <q>rapere possis</q> corr. Tycho</note></rdg>
                        </app>, ut si non totaliter et ex professo, saltem aliqua et etiam bona ex
                        parte his <app>
                            <lem wit="#Friis">indulgeas</lem>
                            <rdg wit="#A">te oblectes</rdg>
                        </app>. Neque enim amor ille tam arduus erga arduum etiam subiectum penitus
                        deficere, vel ob curas rei familiaris aliaque studia, aut etiam senectæ
                        molestias ad nihilum redigi prorsusque aboleri poterit. Tuum itaque de meis
                        studijs et scriptis solidum ac maturum iudicium pari æquanimitate coniunctum
                        non saltem magnifacio, sed etiam multorum aliorum censuræ præ<pb ed="A"
                            n="3v"/>fero. Et cum hac materia, quam hisce prioribus Astronomiæ
                        instaurandæ libris complector, plurimum tute multis abhinc annis afficiaris,
                        eandemque non minima ex parte sedulitate tua et doctrina eximia illustrâris,
                        eo etiam promptius tibi hæc mea communico, et tecum de hoc utrique nostrum
                        accepto negotio perlibenter confero, tuoque gravi iudicio omnia non gravatim
                        subijcio. Et si quid in illis admonitione aut correctione dignum
                        deprehenderis, non est quod ob amicitiam nostram et candorem tuum ingenuum,
                        quo omnia in meliorem partem interpretaris, mihi nimium indulgeas aut
                        nostris partibus plus æquo faveas. Amor enim et odium (ut est in
                        Centiloquio) multorum iudicia pervertunt. Quin potius audacter et ingenue,
                        si quid reprehensioni obnoxium inveneris, admone et libertate in his utere
                        (more tuo) Philosophica: feceris mihi hac in parte rem non solum <app>
                            <lem wit="#Friis">haud</lem>
                            <rdg wit="#A">non</rdg>
                        </app> ingratam, sed longe acceptissimam et ad veritatis in abscondito
                        latentis penitiorem pervestigationem conducibilem. Invenies me
                        animadversiones tuas et <pb ed="TBOO" n="VII.199"/>aliorum, qui acri iudicio
                        valent, patienter et candide accipientem, et a te, qui etiam meas
                        castigationes veritatis perquirendæ amore in tuis scriptis admissas æquo et
                        grato animo tulisti, non superatum iri.</p>
                    <p rend="indent">Novam a me adinventam revolutionum cœlestium dispositionem te
                        nondum satis accurate perspexisse refers. De ea itaque recte facis, quod
                        censuram non præcipitas, nam et hæc in transmisso libro saltem generali
                        indicatione (Cometa illo, qui non minus quam cæteræ Planetæ circa Solem
                        ordinarie convolvebatur, sic ut hypothesis motus eius commodius et plenius
                        constitui posset, exigente) consignata est. Pleraque enim adhuc restant
                        particularia non cuivis obvia in ea ipsa explicanda, quæ illic vel leviter
                        attigimus, vel <pb ed="A" n="4r"/>prorsus silentio, cum ex professo rem hanc
                        ibi non tractaverim, præterivimus, in <app>
                            <lem wit="#Friis">alio quodam</lem>
                            <rdg wit="#A">integro</rdg>
                        </app> et peculiari Astronomiæ restituendæ opere, favente Astrorum et omnis
                        boni Authore, suo tempore enucleatius patefacienda et ex certissimis
                        observationibus motuumque norma ipsi cœlo analoga Geometrice demonstranda
                        atque in numeros choream cœlestem indubitatis vestigijs repræsentantes
                        resolvenda. Interim ne sis nescius, me e Parallaxibus &#x2642;tis in
                        transitu <app>
                            <lem wit="#Friis">acronycho</lem>
                            <rdg wit="#A">acronychio</rdg>
                        </app> anno præsertim 82 diligentissime pervestigatis, cum solaribus <app>
                            <lem wit="#Friis">aliquanto</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app> maiores fuerint, tum etiam ex eius concitatiore in opposito Solis
                        motu, atque fert <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemaica</persName>
                        hypothesis, ipsum necessario, quando pernox est, terris plus, quam Sol
                        unquam possit, appropinquare, solerti et sæpius reiterata animadversione
                        certo cognovisse scias. Atque hinc citra omnem refragationem consequitur,
                        aut Terram annuo convolvi circuitu, quiescente circa medium Universi Sole,
                        iuxta illam revolutionum cœlestium distributionem, quam <app>
                            <lem wit="#Friis">superioribus annis</lem>
                            <rdg wit="#A">superiori ævo</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem wit="#Friis">ex veteri <persName ref="aristarchos_0310"
                                    >ARISTARCHO</persName> mutuatam</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app> ingens ille et nunquam satis laudatus in apertum deduxit <persName
                            ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUS</persName>, aut si id ob Physicas non leves <app>
                            <lem wit="#Friis">sic</lem>
                            <rdg wit="#A">hinc</rdg>
                        </app> admissas absurditates, tum etiam sacrarum literarum non uno in loco
                        refragantem auctoritatem concedi nequeat, nulla alia restat excusandarum
                        Apparentiarum cœlestium ratio, quæ Geometriæ et Arithmeticæ legibus, uti
                        oportet, subijciatur, quam ea ipsa ante <app>
                            <lem wit="#Friis">sexennium</lem>
                            <rdg wit="#A">quinquennium</rdg>
                        </app> proxime in hypothesi systematis mundani conformanda a me <app>
                            <lem>excogitata</lem>
                            <rdg><note>post <q>excogitata</q> add. <q>est</q> Friis</note></rdg>
                        </app>. Sed et Terram nequaquam annuatim circumagi, ut vult Coperniana
                        speculatio, aut Solis et octavæ sphæræ motus per eam salvari posse, ut arduo
                        et solerti ingenio idem tentavit <app>
                            <lem wit="#Friis">Artifex</lem>
                            <rdg wit="#A">Copernicus</rdg>
                        </app>, et maior in stellis, quæ <pb ed="A" n="4v"/>putantur affixæ,
                        celeritas, quam ipsius patitur Æquinoctiorum reciprocatio, et <app>
                            <lem wit="#Friis">insuper</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app> mutatæ earundem latitudines a temporibus <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                            >PTOLEMÆI</persName> hucusque iuxta proportionem alteratæ declinationis
                        Eclipticæ ab Æquatore, satis convincunt; ideoque Terram immoto permanente
                        Sole non designare annuo itinere Eclipticam, nec in hac sed potius Sole ipso
                        istas differentias excusandas <app>
                            <lem wit="#Friis">liquet</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app>. Accedit et hoc non obscuri testimonij loco, Terram instar Solis <pb
                            ed="TBOO" n="VII.200"/>non moveri, quod Cometæ circa <app>
                            <lem wit="#Friis">acronychum</lem>
                            <rdg wit="#A">acronychium</rdg>
                        </app> situm superioribus annis a nobis in altissimo æthere, summa
                        diligentia quo ad omnes apparentias suas observati, motui annuo Terræ, qui
                        tunc proprium illorum, quemadmodum in Planetis apud <persName
                            ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUM</persName> sit, necessario vel retraheret
                        vel saltem nonnihil retardaret, prorsus non paruerint, satis evidenti vel e
                        solis Cometis indicio, terrestrem globum <app>
                            <lem wit="#Friis">annuum circuitum nequaquam admittere</lem>
                            <rdg wit="#A">annuo circuitui nequaquam esse obnoxium</rdg>
                        </app>. Cum itaque ob has et alijs etiam de causis Coperniana ratiocinatio
                        in rei veritate nequaquam consistere possit, et vetus illa Ptolemaica
                        dispositio ob Martem, ut dixi, aliquando Terras plus quam Sol
                        appropinquantem (ut de Epicyclorum nimia superfluitate et Æquantum
                        inconcinnis tricis, ac quibusdam alijs inconvenientijs nunc non dicam) locum
                        non inveniat, sicque utraque positio antiquanda veniat, utique nostra hæc
                        neoterica inventio sola quadrabit, et in eorum locum hanc restitui veritatis
                        circumspecta consideratio atque ab omnibus disconvenientijs vindicatio citra
                        omne dubium postulat, quæ tibi diligentius expendenda conferendaque
                        relinquo. Omnium autem plenissime de hac hypothesi nostra, eam recte se
                        habere iudicaveris, quando opus Astronomicum, quod auxiliante Deo ex
                        professo hac de re <pb ed="A" n="5r"/>luculenter tractabit, et figuris ac
                        numeris rem ita se et non aliter habere evincet, laboribus nostris
                        absolutum, publicam lucem viderit. Sed est, quod obiter hîc conquerar.
                        Quidam Dithmarsus ex <persName ref="ursus_nicolaus_1551">Urso</persName> denominatus, cum
                        ante quinquennium in cuiusdam nobilis et eruditi viri, <persName
                            ref="lange_erik_1553">ERICI LANGIJ</persName> nomine, mihi amantissimi,
                        comitatu (illi enim tunc inserviebat) hîc unam atque alteram hebdomadam cum
                        dicto Nobili hero suo commoratus fuisset, interea dum ego cum amico illo meo
                        atque alijs nobilibus viris et Baronibus, quos secum huc adduxerat, hilarius
                        convivo illis genialiter tractandis occupatus, iste Ursus clam chartas,
                        instrumenta mea et quicquid oculis patuit, denotavit, schedas etiam,
                        quascumque invenire potuit, furtim perlustravit. Inter alias vero unam, <app>
                            <lem wit="#Friis">uti existimo</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app>, reperit, qua hypothesium nostra innovatio repræsentabatur, sed per
                        incuriam aliquam non satis apposite formatam, siquidem Solarem orbem Martio
                        totaliter includebat, ideoque tanquam inutilis inter alias quasdam chartas
                        abiecta fuit. Ex hac iste procul dubio mearum hypothesium dispositionem
                        hauriens, eam anno superiore in libello quodam, quem Fundamentum
                        Astronomicum vocat, pro sua edidit, se hanc ante triennium in extremo quodam
                        Poloniæ angulo (ubi forte nunquam fuit) adinvenisse fingens,
                        illustrissimoque Principi <persName ref="wilhelm_4_1532"
                            >GULIELMO</persName>, Hassiæ Landgravio, dedicare non est veritus. Sed
                        ipsemet plagium hoc satis prodit, dum falso depictam figuram, quam <app>
                            <lem wit="#Friis">forte</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app> hîc reperit, imitatus Martium etiam orbem Solarem undiquaque ambire
                        facit; ex quo enim vitium hoc per circinum commissum emendare non didicit,
                        ignorans Solis orbem habere <pb ed="TBOO" n="VII.201"/>proportionem ad
                        Martium sicut <app>
                            <lem>4 ad 6 fere</lem>
                            <rdg><note>ex <q>42 ad 60</q> corr. Tycho</note></rdg>
                        </app>, et ob id Martem acronychum non excedere Solis ambitum, satis palam
                        facit, se eius hypotheseos ne quidem solidam intelligentiam habere, nedum ut
                        ipsemet eius inventor et author sit, ut perfricta fronte iactitat. Sic etiam
                        multa alia in isto libello pro suis venditat, quæ partim mihi, partim alijs <app>
                            <lem wit="#Friis">præripuit</lem>
                            <rdg wit="#A">surripuit</rdg>
                        </app>. Idem Astronomiæ restitutionem insolenter <pb ed="A" n="5v"
                        />pollicetur, cum et instrumentis et observationibus idoneis destituatur et
                        insuper aliorum stipe vivat, ut de cæteris, quæ in ipso <app>
                            <lem wit="#Friis">ad tantum opus conficiendum</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app> desiderantur, non dicam. Sic quoque in quibusdam alijs mihi contigit,
                        qui hîc fuerunt et mea viderunt atque ex relatione nostra quædam
                        perceperunt, quædam forte ex Chartis meis, <app>
                            <lem wit="#Friis">qui</lem>
                            <rdg wit="#A">quæ</rdg>
                        </app> nunc in <placeName ref="Germany">Germania</placeName> partim
                        conscribunt, partim alijs dictitant, ut vel hanc solam ob caussam <app>
                            <lem>consultum sit</lem>
                            <rdg><note>verba <q>consultum sit</q> hic præbet Friis, post
                                        <q>maturare</q> A</note></rdg>
                        </app> operum meorum et inventionum publicationem maturare, ne tot a me
                        suscepti in his studijs indefessi labores, tot vigilatæ noctes, tot erogati
                        sumptus (quæ quartam Tonnæ auri partem multum excedunt) ne tot, inquam, et
                        plura alia Astronomiæ instaurandæ gratia a me vicenis iam annis exantlata,
                        mihi ab alijs præripiantur, ut si quid gratiæ a ventura Posteritate
                        sperandum esset, id illis cedat, qui ne minimum laboris, industriæ aut
                        impensarum huc contulerunt, accidatque mihi, quod de se olim festive cecinit
                            <placeName ref="Horats">MARO</placeName>: <hi rend="it">Sic vos non
                            vobis mellificatis apes</hi> etc. Sed valeant isti Plagiarij, satis
                        etiam quibusdam in Germania probis et eruditis viris, quod alienis plumis
                        instar corvi Æsopici sese ornent, cogniti.</p>
                    <p rend="indent">Nunc ad tuas literas redeo. Quod Nobilissimo et amplissimo
                        viro, Domino <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIO</persName>, Cæsareæ
                        Maiestatis Consiliario <app>
                            <lem wit="#Friis">intimo</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app> et Imperij Procancellario, viro etiam, ut audio, in Mathematicis
                        excellenter perito, meum librum communicaveris, recte id a te factum est;
                        multa enim de viri illius eximia prudentia et doctrina, pari virtute
                        coniuncta, non solum abs te <app>
                            <lem>hisce</lem>
                            <rdg><note>ante <q>hisce</q> præbuit <q>in</q> A, sed del.
                                Tycho</note></rdg>
                        </app> literis, sed etiam ab alijs iamdudum deprædicata sunt; quare et ego
                        ipsum amare atque in pretio habere non omittam. Scribis illum, cum iudicium
                        de ijs, quæ libro meo continentur, ab <app>
                            <lem wit="#Friis">eo</lem>
                            <rdg wit="#A">illo</rdg>
                        </app> expeteres, respondisse, non temere de hypothesibus iudicandum, sed
                        rem attentius considerandam esse, quæ paulo ambiguosius a te referuntur,
                        quam ut quid <app>
                            <lem wit="#Friis">ille</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app> senserit, <app>
                            <lem wit="#Friis">inde</lem>
                            <rdg><note><q>me hinc</q> A, sed verba deleta sunt</note></rdg>
                        </app> extricare queam; si enim me inconsiderate et non satis circumspecte
                        hypotheses innovare existimat, et maiori attentione hac in parte opus
                        fuisse, id illi forte ita videri potest, quod nondum omnia <pb ed="A" n="6r"
                        />fundamenta et iustas rationes, quas in ista aliter quam ab antecessoribus
                        nostris factitatum est, ordinanda hypothesi plenarie perspexerit; neque enim
                        ex solo illo libro, quæ me evidentia <app>
                            <lem>τεκμήρια</lem>
                            <rdg wit="#A">Thecmyria</rdg>
                        </app> huc impulerunt, animadvertere potuit, cum illic omnia generali et
                        latiori quadam indicatione breviter saltem indicem; neque enim ex <app>
                            <lem wit="#Friis">proposito</lem>
                            <rdg wit="#A">instituto</rdg>
                        </app> ea de re in scripto aliquo Cometico agere placuerat, <pb ed="TBOO"
                            n="VII.202"/>ideoque occasiones et ratiocinia, tum etiam <app>
                            <lem wit="#Friis">particularia quædam huc facientia</lem>
                            <rdg wit="#A">particularitates... facientes</rdg>
                        </app> omittuntur, imo nullam forte eius inventionis in isto libro mentionem
                        fecissem, ad opus Astronomicum eam, ubi convenientius locum mereretur,
                        reservando, nisi quasi ex præsagio quodam id, quod mihi iam accidit, veritus
                        fuissem, alios nempe mea mihi inventa prærepturos. Sin autem Dominus
                            <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIUS</persName> illa in hanc
                        sententiam protulit, quod ipsemet non tam subito de mea hypothesium
                        neoterica constitutione iudicium pronunciare velit, sed illud potius, donec
                        res magis attente perspecta fuerit, differre, ea qua præditus est prudentia
                        eximia, admodum <app>
                            <lem wit="#Friis">consulte</lem>
                            <rdg wit="#A">circumspecte</rdg>
                        </app> fecit; nam et plerique alias eruditi in Germania viri, dum re omni
                        non satis provide et solerter expensa de meis hypothesibus iudicium
                        præcipitârint, in varios errorum et præiudicij scopulos impegerunt. Quidam
                        ne Martia stella Soli in loco contactus orbium aliquando occurrat cursumque
                        mutuum impediat, frustra veriti sunt, cum id nunquam contingere possit,
                        siquidem, ubicumque Martis sidus in suo circuitu versatur, Solem pro centro
                        respiciat. Circumferentiam vero et centrum circuli uniri quî fieri possit?
                        Quidam vacuitatem, quæ est in figura mei libri inter orbem &#x2644; et
                        Fixarum sphæram ab inferiori parte, minus concinnam reddere symmetriam
                        suspicati, non animadverterunt, Sole in alteram orbis sui partem convoluto,
                        quæ prius vacua putabantur, adimpleri. Oportet enim, ut spatium undiquaque
                        relinquatur satis amplum, quo Planetæ superiores per quantitatem diametri
                        orbis Solaris (qui Epicyclos veterum et motum annuum Terræ apud <persName
                            ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUM</persName> excusat) respectu <pb ed="A"
                            n="6v"/>octavæ sphæræ et Terræ nunc assurgant, nunc vero descendant.
                        Quidam retrogradationes et stationes Planetarum non satis apposite sic
                        salvari opinati sunt, cum nihil sit convenientius; nam quilibet superiorum
                        Planetarum, dum Solem ubique loco centri respicit, per accidens Epicyclum
                        motui proprio immiscet, et omnes istas passiones, quæ per Epicyclos reales
                        ab antiquis expediuntur, aut etiam per anniversariam Terræ convolutionem
                        apud <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUM</persName>, sic eadem forma,
                        quantitate et eodem etiam tempore aptissime fieri <app>
                            <lem wit="#Friis">possunt</lem>
                            <rdg wit="#A">spectantur</rdg>
                        </app>. Quidam Martis stellam terris aliquando, cum videlicet acronycha est,
                        ipso Sole propiorem reddi, non satis tutum et conveniens esse timuerunt, cum
                        id ipsa nos docuerit experientia. Unde etiam non minima caussa fuit, quæ me
                        ad hypotheses sic ordinandas adegit, ne Terra instar Astri triplici motu,
                        cum sit unicum et simplex corpus admodumque grossum et grave, nec, ut
                        ætherea illa lumina, ad perpetuo movendum habile in medio universi (ubi eam
                        super stabilitate sua Opifex summus fundavit) ne moveatur in seculis,
                        quiescere possit et tanquam patiens cœlorum influentias activas in se
                        recipere atque suo Archæo cooperante, terrestria quædam (ut sic dicam)
                        astra, superioribus pulchre analoga indesinenter conformare, ut <pb
                            ed="TBOO" n="VII.203"/>verum fiat illius <persName
                            ref="Hermes Trismegistos">HERMETIS TRISMEGISTI</persName> scitum dictum,
                        etiam in toto Macrocosmo, quicquid est superius, idem esse inferius. Quidam
                        etiam alias nonnullas circa nostram mundanorum corporum symmetriam et
                        distributionem dubitationes moverunt, nullius tamen momenti, quas nimis
                        longum foret nunc <app>
                            <lem wit="#Friis">recitare</lem>
                            <rdg wit="#A">referre</rdg>
                        </app>; alias ubi meas resolutiones circa ea, quæ opponi poterint, videris,
                        hæc omnia plenius cognosces. Si itaque illi omnes exemplo prædicti Domini
                            <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIJ</persName> censuram in re nondum
                        penitius introspecta aliquandiu procrastinassent, multo sane <app>
                            <lem wit="#Friis">prudentius</lem>
                            <rdg wit="#A">consultius</rdg>
                        </app> fecissent. Salutem quam ex ipsius ore mihi optas, eam ego vel
                        millecuplam et illi et tibi vicissim precor, admodumque mihi grata est tanti
                        viri erga me benevolentia, quam quocunque officij genere per me licuerit,
                        non irrecompensatam relinquam. Consilium etiam eius, quo suadet, ne cœptum
                        cursum interrumpam, quam arduo fieri poterit conamine, lubens sequar, sponte
                        etiam mea huc propensus, ut si divinæ cle<pb ed="A" n="7r"/>mentiæ ita visum
                        fuerit, donoque suo mihi affulgere dignetur, Astronomiæ instaurationem in
                        ipsius gloriam et hominum f utilitatem Posteritati consecrem, ne frustra
                        tandem hîc vixisse videar tanquam terræ inutile pondus, ut multis (dolendum)
                        accidit. Et licet spontaneo ductu huc per mille anfractus et scopulos,
                        alacri tamen et invicto animo (quod Deo acceptum fero) lubenter tendam,
                        grata tamen nihilominus mihi est clarorum et eruditorum virorum cohortatio,
                        quæ validius addit incitamentum. Nam ut est in versu:</p>
                    <lg rend="it">
                        <l><app>
                                <lem>Fortis</lem>
                                <rdg><note>ex <q>Acris</q> corr. Tycho</note></rdg>
                            </app> et ad <app>
                                <lem>cursum</lem>
                                <rdg><note>ex <q>pugnam</q> corr. Tycho</note></rdg>
                            </app> magno cum robore fertur,</l>
                        <l rend="indent">Si tamen instiges, acrius ibit equus.</l>
                    </lg>
                    <p>Addis insuper, sæpedictum Dominum <persName ref="kurz_jacob_1554"
                            >CURTIUM</persName> inter alia dixisse, me nimis multam fecisse
                        mentionem et prædicasse nimium <persName ref="Winckler"
                            >WINCHLERUM</persName>, hominem Astronomiæ minus peritum. Atqui ego non
                        tam ipsius scientiam in hac arte prædicavi, quam errores insulsissimos
                        libello de Cometa isto ab ipso publicatos in apertum deduxi, et quæcunque ab
                        illo imprudenter et inepte, tum etiam inscite prolata erant, redargui, adeo
                        ut quibusdam, sed ijs potissimum, qui negotium hoc et errorum istorum
                        fœditatem non perspiciunt, etiam nimius hac in parte fuisse videar. An hoc
                        est hominem prædicare? Dicere eius argumentationes veritati vim facere,
                        atque ipsius ratiocinationes sæpenumero tot absurda committere, quot fere
                        verba habent, tam multiplicem et prodigiosam subesse discohærentiam, ut
                        pudeat et pigeat referre, crassam insuper ignorantiam obicere, absurditates
                        absurditatibus illum cumulare, ineptissimeque rem involvere usque ad
                        nauseam, ipsius prolata sola reiectione ob discohærentiam, aut
                        commiseratione ob crassam ignorantiam potius quam longa refutatione digna
                        esse, quod ab ipsius veritatis semita citra omnem verecundiam exorbitet,
                        adhortari, ne tam <pb ed="TBOO" n="VII.204"/>absona in lucem edere amplius
                        præsumat, ne seipsum suamque existimationem labe aspergat. Hæc et plura
                        eiuscemodi, quæ invenies in ea tractatiuncula, qua <persName ref="Winckler"
                            >WINCHLERI</persName> inepta et <pb ed="A" n="7v"/>imperita placita
                        cribravi, certe non præ se ferunt, me nimium illi tribuisse, aut ipsius
                        doctrinam plus iusto extulisse. Neque etiam nimis ferociter aut rigide cum
                        illo agendum duxi aut convicijs proscindendum, ut nunc quibusdam
                        Theologastris pro more est, quemadmodum etiam tecum fecit impudens ille
                            <persName ref="Hannibal">RAYMUNDUS</persName>. Sunt enim docti viri,
                        utut in aliquibus graviter impingant, humaniter et moderate reprehendendi.
                        Homines enim sumus, ab erroribus in hac caduca et multis obscuritatibus
                        involuta ac inquinata vita prorsus immunes esse non possumus. Beatiores
                        saltem, qui paucioribus et minoribus obnoxij sunt. Scio satis equidem
                            <persName ref="Winckler">WINCHLERUM</persName> plurima e tua Dialexi
                        sibi arrogasse et non satis intellecta multipliciter depravasse, ideoque et
                        ego pag. 446 idipsum brevibus indicare volui, et quæ in Cometa anni 80mi ab
                        illo ineptissime commissa in annotatiuncula quadam Dialexi tuæ locupletatæ
                        circa Epistolam ad <persName ref="Mylius, Martin">MILIUM</persName> et mihi
                        communicatæ addideras, satis animadverti. Verum ego de ista absurditate, qua
                        Cometæ illi Parallaxin 15 fere graduum assuit, et nihilominus longe supra
                        Lunam collocat, nolui in libro secundo, ubi de Cometa anni 77 ex professo
                        agitur, ullam mentionem facere, convenientius ducens, id in sequentem
                        tertium Tomum, ubi aliorum de eodem anni 80mi Cometa sententiæ sub incudem
                        veritatis revocandæ veniunt, reservare, ne confusio aliqua inordinata in his
                        committeretur, cum methodice omnia tractanda sint. Illic, cum ipsius quoque
                        prolata disquisivero, hæc etiam nimia ineptitudo, quin indicetur, non
                        prætereunda erit. Tu modo effice, ut integrum eius scriptum de eodem Cometa
                        habeam, tum etiam aliorum, quotquot hactenus nactus es. Satis itaque forti
                        dolabra a me dedolatas est <persName ref="Winckler">WINCHLERUs</persName>,
                        nec acriori pectine depexendus erat, nisi et cutem et crines ipsi prorsus
                        avellere, quod inhumanum foret, decuisset. Nec prorsus, licet id meritus
                        erat, ob imperitam et ineptam de isto Cometa decisionem, illum præterire <pb
                            ed="A" n="8r"/>poteram, siquidem in ipso libelli frontispicio
                        Geometricas demonstrationes prætendebat et intra eundem nescio quas
                        argumentationes pomposas ex <persName ref="aristoteles_0384"
                            >ARISTOTELE</persName> et Parallaxibus minus bene intellectis præ se
                        ferret, quibus incautis et rem hanc penitus non intelligentibus fucum facere
                        et facile imponere posset. Condonetis itaque tu et alij viri præstantes
                        huiusque rei magis intelligentes, quod latus claudere vobis ultimum illi
                        concesserim, nam et hoc data opera feci, cum digniori loco reponi non
                        mereretur.</p>
                    <p rend="indent">Sed et ego illum nunc valere sinam, et propius ad tua propria
                        prolata, quæ maioris momenti sunt et consideratione digniora, progrediar.
                        Acceptissimus mihi fuit tuus ille candor et integritas, quod me in pleris<pb
                            ed="TBOO" n="VII.205"/>que a te dissentire circa illum Cometam tuaque
                        nonnulla certis rationibus improbare non ægre tuleris. Equidem satis sciebam
                        te hoc ingenuo animo præditum esse, ut tibi veritatis eruendæ gratia alicubi
                        contradici non invito acciperes animo. Scis satis, amicitia etiam nostra
                        diutina idipsum postulante, me nullo tua carpendi aut elevandi studio ista
                        scripsisse, sed saltem ut Cometam illum ab aëreis fumositatibus, inter quas
                        eum priori tuo de hoc libro, vel contra proprias observationes, per incuriam
                        aliquam immerito reposueras, vindicarem, et inter lucidissima cœli astra in
                        subtilissimam æthereæ regionis puritatem, ubi revera incessus suos exhibuit,
                        merito reponerem, ne tua singularis doctrina et eximia auctoritas, quam apud
                        multos in hac etiam materia tibi iamdudum conciliasti, veritati promovendæ
                        et confirmandæ obstaculo essent. Si ipsemet nævos et errata quædam in tuis
                        scriptis, uti fateris, agnoscis, quin abstergas et venustiori forma induas,
                        noli intermittere. Neque enim nonnulla <pb ed="A" n="8v"/>retractare, quæ
                        alias non satis considerate proposita sunt, adeo indecorum est, id enim a
                        multis et magnis excellentibusque viris antea factitatum. Dies diem docet;
                        nec idem homo semper eadem iudicij circumspectione præditus est.</p>
                    <p rend="indent">Quæ de illo calendariorum conformatore refers, quod odiose tuas
                        admonitiones exceperit, non libenter audio, decet siquidem viros doctos
                        moderate et patienter aliorum monita ferre. Scribam illi per primum quodque
                        otium, et inter alia ipsum sui officij admonebo, utque te amet et honorifice
                        de te sentiat, hortator ero. Fateris quidem deinceps, te tuis lapsibus
                        patrocinari nec posse nec velle, quod admodum ingenuo et sincero iudicio
                        pronuncias. Apparet tamen, quod nonnihil movearis, quia <persName
                            ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINUM</persName> contra te defenderim, et existimas
                        aliquid adhuc in contrarium pro te dici posse, si meo iudicio repugnandum
                        duceres. At sane, mi <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, <app>
                            <lem>ego pro <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINO</persName> nihil in eius
                                gratiam, quod tibi officeret, scripsi, neque ego aut odij aut
                                amicitiæ caussa hîc quicquam egi, sed saltem ut veritatem
                                intemeratam assererem. <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINUM</persName>
                                ex facie nunquam cognovi neque cum ipso ullam contraxi per literas
                                hactenus amicitiam, imo ne a quoquam alio quidpiam de ipso referri
                                audivi, ut plane mihi ignotus sit, nisi quantum ex eruditis ipsius
                                scriptis nomen eius perceperim, te autem quam intime complexus sum,
                                ut primum nobis <placeName ref="Regensburg">Ratisponæ</placeName>
                                ante plurimos annos familiaritas intercessit, quamque constanter
                                eandem per literas interea, utut longa viarum intercapedine
                                disiuncti simus, conservârim, ipsemet satis idoneus testis esse
                                poteris, ut si veritas in alicuius gratiam seponenda foret, id
                                potius in tuam ob diuturnam atque arctam nostram necessitudinem
                                faciendum <app>
                                    <lem wit="#Friis">esset</lem>
                                    <rdg wit="#A">foret</rdg>
                                </app>. At ego nihil hîc affectibus indulgendum censui, ne veritas,
                                cuius penetralia aperire animus erat, pessundaretur, ut vel hinc
                                pateat, me nihil ullius vel odio vel etiam amore, <pb ed="TBOO"
                                    n="VII.206"/>quod res ipsa non postularet, in medium protulisse,
                                sed veritati nudæ patefaciendæ, quantum in me erat, studuisse. Quod
                                si quicquam</lem>
                            <rdg><note>in marg. A</note></rdg>
                        </app> excogitare poteris, quod ad tuas assertiones stabiliendas faciat, non
                        etiam id in mei gratiam intermittas. Neque enim si mihi quacumque in parte
                        repugnaveris, amicitia nostra propterea ullatenus vacillabit. Te tua tueri,
                        et licet et decet. Vide saltem, ut satis iustis ratiocinijs et
                        confirmationibus id agas. Quod <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINUM</persName>
                        ob egregiam Mathematum peritiam in pretio habes, adeo ut secundum a
                            <persName ref="praetorius_johannes_1537">PRÆTORIO</persName> inter Germanos colloces,
                        recte facis, eximij illius viri et doctissimi Astronomi ingenium atque
                        industriam debita laude prosequendo. An vero is primus ante <persName
                            ref="praetorius_johannes_1537">PRÆTORIUM</persName>, an vero secundus ab illo
                        numerandus sit, ego non libenter dixerim. Est enim uterque in Mathematicis
                        solide versatus, et ambo iudicio acri atque scientia perspicaci excellunt.
                            <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINUS</persName> tamen <pb ed="A" n="9r"
                        />Astronomiam, quæ omnium artium Mathematicarum Regina est, cui etiam
                        reliquæ ancillantur, plus excolere atque a mendis purgare laborat, cum
                            <persName ref="praetorius_johannes_1537">PRÆTORIUS</persName> idipsum tum ob
                        instrumentorum et aliorum adminiculorum defectum, tum etiam ob oculorum
                        minus firmam valetudinem (ut ipsemet literis ad me non ita dudum perscriptis
                        fatetur) tali opera supersedere cogatur. Utinam vero <persName ref="mastlin_michael_1550"
                            >MÆSTHLINO</persName> satis solida et correcta non deessent organa,
                        idque in aliqua copia, et sumptus otiumque illi suppeterent, sperandum
                        foret, ipsum aliquid egregij in hac sublimi scientia moliri posse. At cum
                        his subsidijs non ita, uti opus esset, instructus sit (nam instrumenta, quæ
                        hactenus illum habuisse ex scriptis eius colligo, tanto negotio rite
                        exequendo nequaquam satis idonea et sufficientia sunt) non video, quomodo
                        tam eximio labori ad optatum finem deducendo par esse possit; attamen in
                        magnis voluisse sat est, et ut ille aiebat: »<hi rend="it">Est aliquid
                            prodiret tenus, si non datur ultra</hi>«. Subiungis proinde, te id
                        saltem nunc habere bona mea et <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINI</persName>
                        pace dicendum, quod ratio motuum Cometarum in hypothesin aliquam dirigi
                        nequeat, quemadmodum in Planetis fieri potest, eo quod Planetarum motus
                        integri sint mensurabiles, et quomodo accedant recedantque respectu Solis,
                        pateat. In Cometis autem, cum non integras absolvant periodos, neque certa
                        lege Soli appropinquent et ab eo expatientur, insolens tibi videtur iusta
                        lege eorum motus astringere. Atqui hîc, dilecte <persName
                            ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, non satis considerate, quæ
                        in libro illo meo circa hoc ipsum negotium protuli, animadvertisse et
                        expendisse mihi videris, siquidem illic hoc dubium et impossibilitatis
                        suspicionem sufficienter resolvi atque amovi, imo ipsemet per hypothesin in
                        illo Cometa extructam id fieri posse luculenter, tanquam in exemplo,
                        ostendi. Fateor quidem, Cometas rarissime vel unicam per totum cœlum
                        revolutionem motu proprio absolvere, neque semper Solem instar centri, ut
                        reliqui Planetæ, respicere, ideoque di<pb ed="TBOO" n="VII.207"/>gressiones
                        ab eo non ubique consimili lege exhibere, <pb ed="A" n="9v"/>quemadmodum nec
                        Luna, quæ Terram principaliter in sua convolutione observat. Attamen hinc
                        non sequitur, prorsus impossibile esse, Cometarum motus sub normam aliquam
                        per convenientem hypothesin redigere. Nam quod non totas periodos absolvere
                        spectentur, difficultatem nonnullam in motu eorum regulando suggerit,
                        possibilitatem omnem non excludit. Ex aliqua enim portione circuli data de
                        tota eius circumferentia competenter ratiocinari adeoque centrum eius
                        invenire non est adeo <app>
                            <lem>ἀδύνατον</lem>
                            <rdg wit="#A">adinatum</rdg>
                        </app>. Memineris eorum, quæ ex Epistola quadam summi illius <persName
                            ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICI</persName> circa hanc rem citavi: »<hi
                            rend="it">Ea quæ aliquo modo determinata sunt, infinitam rationem habere
                            non posse, sunt itaque comprehensibilia</hi>«. Et exemplum addit,
                        quemadmodum si per tria puncta non secundum rectam lineam data
                        circumferentia ducatur, non licet aliam superinducere, quæ maior vel minor
                        fuerit prius transmissa. Hæc admodum scite et recte ab illo scripta sunt. Et
                        si res ita se non haberet, quomodo affixarum stellarum motum unquam
                        scrutabimur aut in rationem certam redigemus, ex quo ab eo tempore, quo
                        observationes circa has innotuerunt, vix duo Dodecatemoria, sextam integri
                        circuli partem <app>
                            <lem wit="#Friis">emensæ</lem>
                            <rdg wit="#A">emensa</rdg>
                        </app> sint? licet vero in earum curriculo explicando maior lateat
                        difficultas, quam hactenus a quoquam animadversum est, attamen aliquam
                        probabilem et apparentijs præteritis satis consonam, ideoque et futuris,
                        occasionem invenire, qua apparens in motu earum inæqualitas excusetur et
                        numeratio observationi multis ævis consentiat, non duco inexplorabile, quin
                        et longe minorem in Cometarum motu extricando difficultatem, licet et ea non
                        exigua sit, subesse censeo, siquidem hi multo celerius sui cursus tramitem
                        dirigunt, adeo ut nonnunquam intra duos vel tres menses quartam cœli partem,
                        interdum plus, interdum vero minus, emetiantur, quæ ab uno eodemque homine
                        brevi tempore concipi possunt. In affixis vero sideribus multorum ævo opus
                        est et plurimis plurimorum annorum intercapedine congestis observationibus,
                        quæ cum ab alijs atque alijs <pb ed="A" n="10r"/>Artificibus non pari
                        diligentia conquirantur, maximos hîc labyrinthos involvi video, licet et hi
                        solerti iudicio et competenti adhibita limitatione extricabiles sint. Arduum
                        itaque est et difficultatis non expers in Cometis, qui plenam revolutionem
                        non perficiunt, motus harmoniam concinnare, at plane impossibile non est.
                        Difficilia, quæ pulchra, et viceversa quæ pulchra, difficilia. Parallaxes
                        Cometarum citra omnem erroris suspicionem persentiscere atque demonstrare
                        grave est, et in hoc negotio inter præcipua reponendum. Neque enim, quæ de
                        his vel ab eximio illo <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">REGIOMONTANO</persName>
                        Franco vel nobili <persName ref="Diggs">DIGESSÆO</persName> Anglo aut etiam
                        a te et <persName ref="wittich_paul_1546">WITICHIO</persName> vel quibusvis,
                        quod sciam, alijs in medium producta sunt, omnimode tam subtili inquisitioni
                        satisfaciunt, idque eam præsertim ob <pb ed="TBOO" n="VII.208"/>caussam,
                        quod motus proprij Cometarum rationem nullam habeant, quæ neglecta
                        Parallaxes inexplicabiles reddit, nisi admodum magnæ forent, et motus ipse
                        tardissimus; at plerumque Cometarum cursus genuinus adeo celer est, ut
                        Parallaxes, quæ per accidens tenorem inditum aliquantulum variant, respectu
                        eius perexiguæ sint. At licet hîc maior difficultas et pulchrior atque magis
                        necessaria consideratio lateat, quam hactenus a plurimis, qui rem acu se
                        tetigisse frustra existimârunt, exposita est (qua de re, si recte memini, te
                        in quibusdam alijs literis aliquando admonui) longe tamen magis arduum,
                        excellens utileque et pulchrum est Cometarum apparentem motum in certam
                        normam instar astri alicuius perpetui redigere, ut demonstratio et numeri
                        per totum eorum curriculum observationibus correspondeant, et motus
                        circularis, vel quam minimum ab hoc deflectens illis attribuatur. Hoc opus,
                        hic labor est, pauci hîc, quos ardens deduxit ad ardua virtus. Sic quod
                        Solem <pb ed="A" n="10v"/>non ubique respiciant crinitæ, quemadmodum Planetæ
                        mundo coævi, nihil probat eorum motus regulari non posse, nam et aliud quam
                        circa Solem centrum habere queunt, utpote vel Terram observare aut quodvis
                        aliud in universi capacitate punctum, cuius respectu cursus eorum ordinarius
                        fiat. Accidit nihilominus aliquando, ut Solem quoque instar perpetuorum
                        erronum centri loco habeat, quemadmodum in eo ipso Cometa, de quo nunc
                        agimus, affatim a me demonstratum est, is enim circa Solem instar &#x2640;
                        et &#x263F; obambulans neque etiam tam magnum designavit ambitum, ut Terram
                        et Lunam simul includeret, et digressiones accessionesque ad Solem instar
                        eorundem Planetarum oculis exhibuit. Cum enim circa principia suæ
                        apparitionis vix integro signo a Sole distaret prope primam triadem
                        Novembris, deinde ad initia Decembris ab eo maximam elongationem assecutus,
                        duobus quasi Dodecatemorijs removebatur, posteaque concinna lege huic
                        successive denuo approximavit, ita ut circa ultimum suæ evanescentiæ limitem
                        rursus non multo plus unico signo a Sole abscesserit, quam pulchram in motu
                        eius respectu Solis harmoniam et egregiam cohærentiam te ex observationibus
                        et demonstrationibus meis <app>
                            <lem>libro</lem>
                            <rdg><note>ante <q>libro</q> præbuit <q>in</q> A, sed del.
                                Tycho</note></rdg>
                        </app> illo patefactis non satis perspexisse miror, nam et Cometa ille plane
                        contrarium tuæ sententiæ hac in parte ostendebat. Omnia quæ in cœlo a mundi
                        primordijs existunt corpora, motum regularissimum et perpetuum sortiuntur,
                        quæ vero ascititia sunt, si eum adeo absolute assequi nequeunt, attamen quam
                        proxime æmulantur, ut ob id regulari omnimode non subterfugiant. Existimo
                        autem Cometarum corpora, quæ revera omnia ipso cœlo procreantur, non esse ex
                        tam solide concreta atque exaltata stabiliaque materia conformata, velut
                        perennium illorum siderum. Ideoque non saltem consummationi obnoxia, sed
                        etiam periodicum motum <pb ed="A" n="11r"/>non continuant, nec eundem, <pb
                            ed="TBOO" n="VII.209"/>quem exhibent, adeo præcise circularem aut forte
                        e circularibus compositum, ut cæteri Planetæ, præbent, interim tamen non
                        multum a circularitatis perfectione degenerant, sed quoad fieri potest,
                        Planetarum æmuli sunt, quæ caussa me adduxit, ut illorum apparentem cursum
                        in hypotheseos alicuius leges colligere non intentatum reliquerim. Refers
                        præterea, te quidem mihi assentiri in eo, quod pulchram et ingeniosam
                            <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINI</persName> speculationem fuisse
                        dixerim, sed pulchritudinem et subtilitatem veritati, quæ virtus est
                        pulcherrima, non esse anteferendam. Id quod ego sane nusquam, quod sciam,
                        feci, imo ubique, qua fieri unquam per me potuit diligentia, veritatis
                        latebras eruere laboravi, neque ego <persName ref="mastlin_michael_1550"
                            >MÆSTHLINI</persName> hypothesin ob pulchritudinem et ingeniosam
                        inventionem satis ratam prædicavi, sed saltem commendare volui ipsius omni
                        laude dignissimam industriam, qua id experiri aggressus est, quod cæteri
                        omnes insolens esse existimant, imo quantum ipsius hypothesis ab ipsis
                        apparentijs Cometæ deflexerit, præsertim iuxta initia <app>
                            <lem wit="#Friis">eius</lem>
                            <rdg wit="#A">suæ</rdg>
                        </app> apparitionis et multo adhuc plus prope finem, existimo, neminem
                        plenius et certius indicasse, quam a me, vel ipso (uti spero) <persName
                            ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINO</persName> iudice, factum est. Ostendi siquidem
                        hypothesin illam a principio iuxta medietatem potissimum Novembris integro
                        gradu per inde deductam numerationem verum Cometæ locum cœlitus animadversum
                        excessisse. In fine autem, videlicet circa Ianuarij medietatem et diebus
                        aliquot sequentibus usque ad 26<hi rend="sup">tum</hi> (quo adhuc a nobis
                        Cometa ille conspectus est, licet illum alij desijsse putârint) nimis
                        retardavit ipsius cursum, adeo ut non solum unius vel alterius, sed etiam
                        iuxta ultimos præsertim Ianuarij dies deviationem 3¼ <pb ed="A" n="11v"
                        />graduum proxime commiserit, quæ sane est intolerabilis. Hæc et alia quædam
                        circa illam hypothesin disquisivi, neque tamen ob id <persName ref="mastlin_michael_1550"
                            >MÆSTHLINI</persName> studium præclarum et in hac inventione laborem
                        industrium vilipendere decuit, cum nemo veritati proximiora inter cæteros
                        Germanos protulerit, imo quidem ne semel rem tam arduam tentare ausi sint.
                        Nam quod iuxta <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUM</persName> Solem
                        quiescere et Terram annuatim convolvi statuat, id a Mathematicis illi facile
                        condonandum venit, cum et hac ratione Planetarum apparentiæ quam proxime
                        salvari queant, ut magnus ille demonstravit <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                            >COPERNICUS</persName>. Non igitur nimium tribuebam <persName
                            ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINI</persName> hypothesi, sed quæ in eo commendanda
                        quæque culpanda essent, reseravi, neque ob pulchritudinem et ingeniositatem
                        veritati quidpiam detrahere volui, sed has per se seorsim prædicavi, quid
                        verum vel falsum in illa hypothesi esset, alias pro virili indicans.
                        Veritatem esse virtutum omnium pulcherrimam et præstantissimam tibi facile
                        concesserim, nam et ego eos, qui hanc vel in vulgari colloquio data opera
                        violant, semper abominatus sum et, quantum in me erat, illam non saltem in
                        Astronomicis sed Chymicis etiam rebus, <pb ed="TBOO" n="VII.210"/>adeoque
                        tota Philosophia, ut de Theologicis non dicam, ita semper inquirere studui,
                        ut eam quam proxime assequi divina largiente bonitate perpetuo cupiverim,
                        nulli labori vel sumptui aut etiam studio hac in re parcens. Ideoque non
                        est, quod existimes me veritatem pulchritudini et ingenio posthabere, neque
                        etiam id circa <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINI</persName> speculationem
                        dicere volui, quemadmodum tu inde colligis. Textus meus si relegatur, id non
                        exhibebit, sed siquidem sic vis, dicam quiddam aliud, modo paradoxice agere
                        liceat. Nihil est pulchrum, nisi et idem sit verum, neque verum, nisi
                        pulchrum. Quod <pb ed="A" n="12r"/>autem superaddis, nec <persName
                            ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINUM</persName> nec quenquam alium in Cometarum
                        Theoria veritatem, de qua loquimur, assecutum esse, quemadmodum in aliorum
                        Planetarum motibus fieri solet, hîc videris non tam <persName ref="mastlin_michael_1550"
                            >MÆSTHLINO</persName> quam mihi nimium derogare. Quæ in ipsius hypothesi
                        Cometæ desiderentur, ipsemet satis in apertum deduxi, ut et paulo antea
                        dixi, et quo loco ea habenda essent, ostendi. Verum ego aliam revolutionis
                        Cometæ rationem condidi, qua quiescente Terra, ut Physicis etiam
                        satisfieret, ipsius motum et apparentias per totam durationem adeo præcise
                        tutatus sum, ut nusquam sextantis unius gradus digressio ab ipsis
                        observationibus commissa sit; an ulli Planetarum omnium in suis <app>
                            <lem wit="#A">curriculis</lem>
                            <rdg wit="#Friis">circulis</rdg>
                        </app> per quasvis hactenus datas hypotheses ad tantam numerationis
                        præcisionem deducti sint, quilibet discernet, qui cœlum et tabulas
                        introspicere novit; multorum enim graduum nonnunquam in his committitur
                        deviatio. Imo ne quidem amborum luminarium motus ita certo hactenus
                        extricati sunt, quin in Sole etiam maior dimidio gradu et in Luna plus
                        integro cœlum aliter eorum apparentias nonnunquam ostendat, quam Canones
                        sive Coperniani sive Alphonsini exhibent. Cum igitur longe maior cum cœlo
                        convenientia mea hypothesi quoad Cometam illum elaborata sit, quam in ullo
                        Planetarum unquam antea factum, quid, quæso, rei est, quod eam tanquam
                        veritati minus consonam prætereas, vel prorsus reijcias? anne hæc ita se
                        habere numeri ex hypothesi pag. 206 et duabus seq. derivati atque cum ijs,
                        quæ ex observatione pag. 86 et sequenti derivantur, collatione facta, satis
                        convincunt? Si quid igitur habes, quod in hac hypothesi mea a cœlesti Cometæ
                        itinere dissonum sit, illud prome, neque re non satis perspecta et minus
                        deliberata iudicium præoccupa. Ego sane non video, <pb ed="A" n="12v"/>quid
                        hîc desiderare possis, nisi id te forte movet, quod mense Novembri motus
                        æqualitatem in suo ad Solem circuitu non satis præcisam conservârim. Verum
                        quî id factum sit, ipsemet pag. 133 sufficienter excusavi. Et si admodum
                        subtiliter omnia rimari placuisset, utique per compositum circularem motum
                        et hanc aliquantulam inæqualitatem tueri non fuisset impossibile, verum ego
                        volens id prætermisi, ne rem nimium intricarem, cum etiam dubium sit (ut ex
                        prioribus quoque colligere licet) an Cometæ perfecte circularem <pb
                            ed="TBOO" n="VII.211"/>motum, ut reliqui Planetæ, exhibeant, necne. Quam
                        prope igitur ad scopum collimârim, si qui sunt plures, uti ais, qui mecum eo
                        tendunt, illi dijudicent, modo metam petitam cœlitus decernere norint. Quæ
                        tandem obijcis in numeris circa Mæsthlinianam hypothesin a me fuisse
                        aberrata, ea, si bona tua venia dicere liceret, mi <persName
                            ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, per aliqua occupationum
                        impedimenta et incuriam quandam penitioris considerationis a te ipso potius
                        commissa sunt, nam primum quantum ad Epocham commutationis mediæ Cometæ ad
                        diem 24. Novembris attinet, quam ego cum <persName ref="mastlin_michael_1550"
                            >MÆSTHLINO</persName> statuo eandem, ea satis bene se habet, et si quid
                        perpusilli vitij in hac lateret, oportebat tamen me eandem, quam ipse
                        præsupponit, assumere, eo quod ostendere volebam, ipsius hypothesin per
                        totam Cometæ durationem non æqualiter sufficere. Radicem itaque motuum ab
                        ipso constitutam alterare mihi non licuit. In cæteris ubi dicis æquationes a
                        me supputatæ Mæsthlinianis et tuis non consentire discrimine satis evidenti,
                        id ita tibi frustra videtur, dum tu meos numeros, quos ego ad 26. Ianuarij
                        secundum eandem hypothesin direxi, ad 24. Novembris (e quo solam Epocham
                            <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINI</persName> mutuatus sum, cum hæc
                        fundamentum sit reliquorum motuum) perperam <pb ed="A" n="13r"/>applicas,
                        differentia incidente quoad tempus duorum mensium, quo intervallo Cometa sua
                        progressione easdem prostaphæreses in excusanda motus inæqualitate exhibere
                        nequaquam potuit. Relege saltem ea, quæ pag. 275 et aliquot sequentibus, ubi
                        Mæsthlinianam hypothesin ex ipsa demonstratione et numeris examino, scripta
                        reliqui, videbis me ad 26. diem Ianuarij omnia adaptare, ut ostenderem, in
                        ultima sua apparitione Cometæ locum ab ipsius hypothesi nimium discrepasse.
                        Mæsthliniani vero et tui quos adducis numeri 24. Novembris, quo die
                            <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINUS</persName> primum in hac Pragmatia
                        usus est, respiciunt. Sumus itaque in diversis terminis, ut mirum non sit,
                        invicem non quadrare numeros. At si ostenderis me ad eum ipsum diem, cui
                        Mæsthlinianum hypothesin applicui, aliquid in meis numeris vitij commisisse,
                        utique pro tua admonitione gratus ero. Sin vero nihil inveneris, hæc monere
                        supervacaneum erit. Sed facile tibi per aliquam oscitantiam inter alias
                        forte curas id contingere potuit, ut non animadverteris ad diversos dies
                        numerationem, quam confers, referri. Ego, qui satis mihi conscius sum,
                        maximam in calculatione tum ista tum ea, quæ toto libro continetur,
                        adhibitam esse diligentiam, et omnia bis vel ter <app>
                            <lem>repetita</lem>
                            <rdg><note>post <q>repetita</q> præbuit <q>et a me ipso et meorum
                                        studiosorum quibusdam in calculo satis instructis et
                                        expeditis</q> A, sed del. Tycho</note></rdg>
                        </app> seduloque revisa, satis mirari non potui, cum primum tuas in campo
                        legerem literas (eram enim, quando illas acciperem, cum duobus Germanis
                        Studiosis, qui me eodem tempore e Germania venientes inviserant, spatiatum
                        animi caussa egressus) cumque inter ambulandum ad calcem perventum erat, ubi
                        huius numerorum discrepantiæ mentionem facis, mirabundus me ad dictos
                        Studiosos converti, in hæc <pb ed="TBOO" n="VII.212"/>verba prorumpens:
                        «Videbitis, quam primum domum reversi fuerimus, optimum illum senem unum
                        diem pro <app>
                            <lem wit="#Friis">altero</lem>
                            <rdg wit="#A">alio</rdg>
                        </app> in hac numerationis diver<pb ed="A" n="13v"/>sitate per occupationum
                        impedimenta atque curas alias accepisse«. Quod et satis patuit, nam domum
                        reversi mox arrepto libro meo idipsum satis experti sumus. Si igitur aliud
                        non habes, optime <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>,
                        quod hypothesibus vel a <persName ref="mastlin_michael_1550">MÆSTHLINO</persName> vel me
                        constitutis obijcias, aut quod pro te contra nos faciat, quam ex hisce tuis
                        literis colligere licet, utique vel te ipso iudice iam satis vides, quam
                        parum hîc obtinueris. <app>
                            <lem>Neque ego omnia, quæ a te contra <persName ref="mastlin_michael_1550"
                                    >MÆSTHLINUM</persName> prolata sunt, improbavi, sed ijs, quæ
                                iustam reprehensionem mereri videbantur, subscripsi, quæ vero minus
                                iusta de caussa a te oppugnabantur, quo veritatis penetralia
                                illibata conservarentur, tutatus sum</lem>
                            <rdg><note>in marg. A</note></rdg>
                        </app>. Atque hæc de his sufficiant.</p>
                    <p rend="indent">Quantum ad scriptores de Nova Stella attinet, da operam, ut
                            <persName ref="Munosius">MUNOSIJ</persName> saltem Hispani integrum
                        librum habeam et, si fieri potest, ab aliquo illic in Latinum ex Hispanico
                        idiomate conversum, tum etiam illorum Italorum, quorum in tua Dialexi
                        meministi, præsertim <persName ref="Frangipani">CORNELIJ
                            FRANGIPANI</persName>, et si qui sunt alij, idque mature, quo circa
                        finem prioris tomi in eorum etiam placita disquirere liceat. <persName
                            ref="Apian">APIANI</persName> Astronomicum ipsemet habeo et satis scio,
                        inde vel parum vel nihil quoad Parallaxes Cometarum excutiendas colligi
                        posse, sed ego librum peculiarem de quodam Cometa anni 1532 ab eo olim
                        editum desiderabam, non tam quod sperarem, illum aliquid certi inibi circa
                        Parallaxium enodationem protulisse (quam enim hæc nimis secure non solum ab
                        illo, sed etiam reliquis antecessoribus nostris prætermissa sit, vel certe
                        nimis inconvenienter tractata, satis perspectum habeo) sed saltem ut
                        apparentem Cometæ motum ab illo procul dubio mediocri diligentia illic
                        descriptum cum <persName ref="Fracastorius">FRACASTORIJ</persName> in Italia
                        circa eundem annotationibus libro suo de homocentricis breviter comprehensis
                        conferrem atque hinc elicerem, <persName ref="Vögelin">IOANNIS
                            VOGELINI</persName> Viennensis adeo monstrosam Parallaxin, quam is in
                        eodem Cometa de<pb ed="A" n="14r"/>monstrare nixus est, toto cœlo erroneam
                        fuisse; <app>
                            <lem>oportuisset enim in <placeName ref="Italy">Italia</placeName> et
                                    <placeName ref="Germany">Germania</placeName> sensibiliter
                                diversis cœli locis apparuisse istam crinitam, si Parallaxin 35
                                proxime graduum, ut vult <persName ref="Vögelin"
                                    >VOGELINUS</persName>, aut etiam 33, ut tu per assumtionem
                                mobilitatis Terræ ex ipsius datis præcisius collegisti,
                                obtinuisset</lem>
                            <rdg><note>add. Tycho in marg.</note></rdg>
                        </app>. Quare si et nunc illum <persName ref="Apian">APIANI</persName>
                        libellum mihi aliunde procuraveris, rem non inutilem feceris. <persName
                            ref="Pena">IOANNEM PŒNAM</persName> Gallum de Cometis aliquid scripsisse
                        non scio, sed de cœli liquiditate et ab aërea subtilitate non differente
                        natura ac quibusdam alijs rebus Philosophicis egregie tractasse, ab alijs,
                        tum etiam Bibliotheca Gesneriana cognovi. Si igitur et hunc autorem tua
                        opera accepero, rem pergratam mihi præstiteris et forsan studijs communibus
                        non infrugiferam. Librum, <pb ed="TBOO" n="VII.213"/>quem <placeName
                            ref="Regensburg">Ratisponæ</placeName> mihi donâras, nescio ubi et
                        quando amiserim, sed aliunde forte eum habebo, non est, quod tu te in eo
                        conquirendo amplius molestes. Pro libro <persName ref="werner_johannes_1468"
                            >WERNERI</persName> de elementis cornicis et motu octavæ sphæræ mihi
                        transmisso et a Domino <persName ref="fabricius_paul_1529">FABRICIO</persName>
                        bonæ memoriæ (audio enim illum iam fatis concessisse, quod etiam doleo)
                        impetrato, gratias tibi ago plurimas; diu multumque iste liber a me
                        expetitus est, nec unquam antea nancisci licuit. Licet, ut dicam id, quod
                        res est, quantum ad tractatum de stellarum motu attinet, non habeat id in
                        recessu, quod in accessu pollicetur, ut alibi ostensurus sum, cum de hac re
                        agendi occasio dabitur.</p>
                    <p rend="indent">Hæc ad ea, quæ literis ipsis primo ad me datis continentur,
                        respondenda habui. Sed et ijs, quæ in schedula annexa post scripta sunt,
                        satisfaciendum erit. Recte illic mones, me ex tenore Privilegij per te
                        impetrati tria exemplaria mearum lucubrationum in Cancellariam Cæsaream
                        mittere debere, quod etiam libenter facturus sum, ubi totum opus, vel saltem
                        primus liber prodierit, cui diploma illud unâ cum cæteris ab alijs Regibus
                        impetratis præfigetur, neque enim id prius necessarium duxi, siquidem
                        Privilegij tenor huic secundæ parti editæ non sit adiunctus, nec exemplaria
                        nisi perpauca alijs <pb ed="A" n="14v"/>communicari concesserim, cæteris
                        numero 150 adhuc reservatis, donec primus Tomus publicam lucem viderit.
                        Recte itaque excusasti hanc dilationem, non enim decuit mancum opus Cæsari
                        offerre, dabo autem operam, quantum in me est, ut liber primus hac hyeme
                        typis nostris absolvatur, tum demum satis erit temporis, ut id, quod teneor,
                        præstem. Rogas insuper ibidem, ut supra nominatum Dominum <persName
                            ref="kurz_jacob_1554">CURTIUM</persName>, cum exemplaria misero, salutem
                        et literis invisam, utque amicitiam cum eo per has contraham, id quod etiam
                        perlibenter efficiam, cum intelligam, virum illum dignum esse, qui ametur,
                        et horum etiam studiorum excellenter gnarum. Ne igitur qua in mea voluntate
                        adsit mora, si forte ante <placeName ref="Frankfurt am Main"
                            >Francofurtianas</placeName> nundinas liber prior totaliter typis
                        mandari nequeat, exaravi iam nunc has, quas tibi mitto illi tradendas, ut
                        meum erga se studium et officium maturius cognoscat, quod si hac hyeme
                        quicquam rescripserit et suum de nostris laboribus ac studijs gravissimum
                        iudicium protulerit, efficiet, ut sæpius cum eo per literas agere et de hac
                        sublimi arte conferre alacrior futurus sim. Sed video, me nimis forte
                        prolixe, quantum ad primam Epistolam attinet, tecum locutum. Nunc igitur ad
                        reliquas me conferam, in quibus ero brevior, cum etiam per se non adeo
                        luculentam responsionem requirant.</p>
                    <p rend="indent">Ex secundis tuis literis satis intelligo, amantissime <persName
                            ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, quam solicitus fueris de
                        prioribus unâ cum libro illo <persName ref="werner_johannes_1468">WERNERI</persName> mihi
                        non satis cito allatis, ubi etiam refers (quod tuæ erga me benevolentiæ
                        tribuo) quod Tomum <pb ed="A" n="15r"/>meum primum recentiorum cœli
                        Phænomenωn <pb ed="TBOO" n="VII.214"/>in vernalibus nundinis avide
                        expectâris et etiamnum in proxime præteritis autumnalibus. Sed remoras ex
                        meis ad te ultimo datis aliqua ex parte <app>
                            <lem wit="#Friis">intellexisti</lem>
                            <rdg wit="#A">intellexisse <note>ut videtur</note></rdg>
                        </app>; principalis caussa fuit, quod papyro impressoria sufficienti
                        destitutus fuerim, nec ea, quam e propinquo Megapolensi ducatu procurâram,
                        satis mature et copiose allata sit, tum etiam quod illa ipsa, quæ inde mihi
                        contigit, minus candida, nec satis elegans fuerit, adeo ut quæ in ea
                        præterita hyeme imprimi cœpta erant, nunc meliore et puriore accepta,
                        recudere consultius ducam, utut expensæ aliquæ frustraneæ forte futuræ sint.
                        Volo enim mea tersa et pulchra, quoad eius fieri potest, in doctorum manus
                        prodire. Ne autem in papyro e <placeName ref="Germany">Germania</placeName>
                        conquirenda tot ulterius implicer difficultatibus atque dilationibus, curavi
                        ipsemet hac æstate molendinum pro papyro conficienda in hac insula extrui,
                        adiunctis etiam quæ ad farinæ molituram et pellium præparationem faciunt,
                        ita ut una rota, quæ duodecim circiter ulnas in altitudine adæquat, omnibus
                        his operis satisfaciat, ipsa etiam aqua in sufficienti copia, ubi prius
                        siccum erat, per varios meatus huc derivata et magna capacitate ante aggerem
                        admodum altum et latum collecta, piscinis etiam quam plurimis in eundem
                        quoque usum hincinde dispositis. Quæ omnia iam absoluta sunt, labore et
                        executionis diligentia atque sumptibus non mediocribus comparata, ut ob id
                        sperem, me in posterum papyrum officinæ meæ Typographicæ idoneam,
                        qualicunque <pb ed="A" n="15v"/>forma cupiverim, sufficienter habiturum, ne
                        aliorum in ea mittenda procrastinatio amplius laboribus meis in lucem
                        mittendis obstaculo sit. Volo enim, ut tota hæc <placeName ref="Hven"
                            >insula</placeName>, quantulacunque sit, et terra et aqua adeoque etiam
                        ipso aëre Uraniæ nostræ inserviat. <app>
                            <lem>Atque hæc de his satis</lem>
                            <rdg><note>Tycho in marg.</note></rdg>
                        </app>.</p>
                    <p rend="indent">Doleo, incomparabilem illum virum <persName ref="Dudith"
                            >ANDREAM DUDITIUM</persName> supremum diem obijsse. Constitueram cum
                        illo per literas amicitiam contrahere et rogatu <persName ref="praetorius_johannes_1537"
                            >PRÆTORIJ</persName> quendam ex meis Studiosis cum instrumento
                        observationibus Astronomicis idoneo ad illum mittere; id enim is, dum in
                        vivis esset, a <persName ref="praetorius_johannes_1537">PRÆTORIO</persName> petierat, sed
                        iam intellexi, illum fata nobis præripuisse, non sane absque gravi
                        Reipublicæ literariæ, cui plurimum profuit, iactura. Addis, illum de libris
                            <persName ref="wittich_paul_1546">WITICHIJ</persName> iam olim cum sorore
                        ipsius egisse, quæ tamen difficilior nihil eorum distrahi permittere voluit.
                        Sed ut est varium et mutabile semper femina, fieri potest, quod iam in illis
                        vendendis facilior sit. Rogo itaque peramanter, velis per aliquem certum et
                        fidelem virum <placeName ref="Wroclaw">Vratislaviæ</placeName> degentem
                        agere, ut meo nomine cum illa transigat, quo omnem eius supellectilem
                        librariam et chartaceam iusto pretio nanciscar; ego pecuniam illi promissam
                        mature certo persolvi curabo, <app>
                            <lem>nollem</lem>
                            <rdg><note>ex <q>nolo</q></note> corr. Tycho</rdg>
                        </app> enim, ut eximij illius Mathematici libri <app>
                            <lem wit="#Friis">perirent aut in eorum, qui eos in pretio non habeant,
                                manus pervenirent</lem>
                            <rdg wit="#A">pereant... perveniant</rdg>
                        </app>. <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUM</persName> eius et quæ de
                        Triangulis conscripsit, <pb ed="TBOO" n="VII.215"/>præ cæteris expeterem,
                        tum etiam si quæ alia sunt manuscripta. Invenietur inter alios libros et
                        opus illud <persName ref="Apian">APIANI</persName> Astronomicum, cuius prius
                        mentio facta est, quod ego 20 florenis emptum illi, <pb ed="A" n="16r"/>cum
                        hîc esset, dono dedi, nec post fata reposco, nisi iusto pretio emptum. Hoc
                        si eius soror mihi unâ cum cæteris concesserit, te illo <persName
                            ref="Apian">APIANI</persName> Astronomico, modo adhuc adsit, donabo;
                        habeo enim ipsemet aliud exemplar ad manus, ut antea quoque indicavi.</p>
                    <p rend="indent">Tertiæ tuæ literæ nihil fere continent, quod responsionem
                        admodum postulet, nisi quod de libro illo Astrologico mihi olim a te dato,
                        quale autoris nomen fuerit et qua diligentia, cum, licet frustra,
                        inquisiveris, commonefacias; in quibus etiam te excusas, cur nostras ille
                        nobilis ad Imperatorem missus sine tuis ad me redierit, quas ego tamen,
                        antequam ille huc reversus est, aliunde acceperam. Quartæ et ultimæ, quas
                        ante biduum obtinui, de prioribus an procuratæ sint, et utrum eas acceperim,
                        agunt. Ad quas pluribus hîc respondere non est opus, cum iam satis id, quod
                        desideras, cognôris. De libro etiam meo priore, quando edetur, quod Domini
                            <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIJ</persName> et tuo etiam proprio
                        desiderio scire aves, iam antea satis dixi. Commentarios <persName
                            ref="trapezuntius_georgius_1395">TRAPEZUNTIJ</persName> præsertim quoad duos
                        priores libros, in publicum edi non quidem inutile duxerim, sed nec admodum
                        necessarium, quod nihil peculiare contineant, quod ferme non dictum sit
                        prius. Meum Typographæum vix sufficit proprijs a me conscriptis excudendis,
                        nedum ut aliorum operibus tempus et operam frustrer. Si librum illum
                        repetieris, et tibi aliquis adferre voluerit, libenter data aliqua occasione
                        remittam. Quæ postea ultimis literis Subiungis de novis rumoribus Politica
                            <pb ed="A" n="16v"/>vel potius Politicos destruentia, nolo replicare,
                        cum tecum potius philosophari lubeat. Relinquantur Politicis suæ
                        eccentricitates et anomali motus, quos nunquam in hac mundi immundi
                        confusione per ullam prudentiæ hypothesin regulabunt aut concentricos
                        reddent, ut mirari simulque satis dolere non queam, homines microcosmos,
                        quorum gratia macrocosmus cum suo toto ornatu potissimum conditus creditur,
                        tantopere exorbitare, ut in nullam certam harmoniam unquam redigi possint.
                        Errat enim sapiente sapientior, nec est veritati aut resipiscentiæ ferme
                        locus uspiam; verum cum Deus hæc ferat, qui emendare posset, cur nos non
                        patienter sustineamus, cum corrigere nequeamus? Id saltem, quantum ad
                        Politica attinet, addam, me libenter ex te cognovisse, Illustrissimum
                        Archiducem <persName ref="Maximilian 3.">MAXIMILIANUM</persName> Polonicos
                        limites tutum et incolumem excessisse atque ad suos salvum redijsse. Multa
                        enim et præclara in illius Principis laudem mihi ab Austriacis Baronibus et
                        nobilibus, qui me sæpenumero hîc inviserunt, prædicata sunt, et ut aiebat
                            <persName ref="horats_0065">MARO</persName>: »<hi rend="it">Gratior est
                            pulchro veniens e corpore virtus</hi>«.</p>
                    <p rend="indent">Sed video me, dum singulis tuis literis in hisce unicis
                        responsionem <pb ed="TBOO" n="VII.216"/>molior, Epistolæ leges nimia
                        prolixitate excedere, quod ob amicitiam nostram, quæ efficit, ut lubens
                        pluribus tecum agam, tum etiam quia tamdiu intermissam rescriptionem
                        aliquantula copia nunc recompensare volui, apud te facile excusatum iri
                        confido. Nunc itaque non ulterius te mea scriptione detinebo, sed Deo optimo
                        maximo, qui te tuasque actiones omnes cum familia tota feliciter et diu
                        incolumem regat ac conservet, nunc et semper commendatum habeo. Et si
                        literas has eodem tenore binas conscriptas receperis, id <pb ed="A" n="17r"
                        />ob caussam ab initio dictam factum esse existima, et omnia pro tua in me
                        benevolentia atque amore in optimam, uti soles, partem interpreteris, te
                        rogatum volo.</p>
                    <p rend="indent"><app>
                            <lem>Verum unicum adhuc dicam. Cum sciam, te hac materia, quæ de rebus
                                Astronomicis et Cometis tractat, impense delectari, adiunxi hisce
                                Apologeticam responsionem, quam paucis ante diebus contra viri
                                cuiusdam doctissimi et Mathematici eximij, Doctoris <persName
                                    ref="craig_john_1620">IOANNIS CRAIGI</persName> Scoti, Edenburgi medicinam
                                facientis, obiectiones conscripsi, quibus plæraque, imo præcipua,
                                quæ libro nostro secundo, præsertim quoad Cometæ situm æthereum,
                                quem tuemur, et quantum ad hypothesin nostram attinet, literis ad me
                                hac æstate datis, quarum exemplar unâ transscribi curavi, convellere
                                tentavit, ut <persName ref="aristoteles_0384">ARISTOTELI</persName> suo,
                                cui nimium addictus videtur, vir alias eruditissimus et sagaci
                                iudicio præditus, quoad Cometarum sublunarem e siccis fumositatibus
                                generationem et orbium cœlestium realitatem patrocinetur. Ego itaque
                                aliquid nactus a curis æstivalibus respiraculi, licet adhuc plurimis
                                et diversis occupationibus distractus, non tamen plane
                                intermittendum duxi, quin hoc Apologetico scripto eius obiectionibus
                                occurrerem et veritatem semel assertam atque scriptis consignatam
                                contra quosvis insultus tuerer et plenius stabilirem. Tu itaque per
                                otium hæc lege, et si placet, relege, nam et tui nonnunquam ibidem
                                fit mentio, posteaque per literas tuum gravissimum de his iudicium
                                mihi aperi et litem hanc Philosophicam tanquam arbiter dirime,
                                adiuncta, si id illi importunum non fuerit, Domini <persName
                                    ref="kurz_jacob_1554">CURTIJ</persName> gravissima censura. Cum
                                enim is et Iurisprudentiæ et Mathematum excellenter peritus sit,
                                caussam hanc cognoscere atque æquali lance decidere omnium optime
                                poterit. Adiunge etiam aliorum eruditorum et in arte hac
                                exercitatorum atque iudicio valentium, quotquot in propinquo habes,
                                sententias, et si qui erunt, qui per literas mecum de hoc arduo
                                negotio conferre voluerint, sive noti sive antea ignoti fuerint,
                                fecerint mihi hac in parte rem admodum acceptam et studijs
                                Astronomicis huicque de Cometis quæstioni enodandæ nec inutilem. Id
                                vero te insuper admonitum velim, me ab alijs rogatum, imprimis vero
                                a nobilissimo et amplissimo Domino <persName ref="rantzau_henrik_1526"
                                    >HENRICO RANZOVIO</persName>, Vicario Regis nostra in Holsatia
                                et annexis territorijs, ut literas Illustrissimi principis <persName
                                    ref="Wilhelm, Landgrave of Hessen">GUILIELMI</persName>,
                                Landgravij Hassiæ, et aliorum in <placeName ref="Germany">Ger<pb
                                        ed="TBOO" n="VII.217"/>mania</placeName> eruditorum virorum,
                                quas de hac materia mecum agentes habeo quamplurimas, unâ cum mea ad
                                singulas responsione publici iuris fieri permittam, quod etiam, quia
                                ad rem hanc illustrandam <pb ed="A" n="17v"/>non parum faciat,
                                minime denegandum duxi; constitui enim in quarto quodam Tomo omnes
                                has, et si quas præterea de hoc negotio ab eruditis nactus fuero
                                literas unâ cum nostris rescriptionibus et Apologijs, si qui
                                ulterius quid contradicere præsumpserint, seorsim edere, quod hîc ob
                                id indicare volui, ut attente et deliberate satisque luculenter
                                omnia mihi vel abs te vel alijs per te hac de re scribantur, quod et
                                antea, si recte memini, monui. Sed tempus est, ut nunc tandem vela
                                contraham calamumque hîc quiescere sinam. Quare iterum et sæpius
                                vale quam felicissime, mi amantissime <persName
                                    ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, et me ante Pasca
                                tuis eruditissimis literis, tum etiam eximij illius Domini <persName
                                    ref="kurz_jacob_1554">CURTIJ</persName>, si illi ita commodum
                                fuerit, revisendum cura, iamque tertium et pluries vale.</lem><rdg><note>in marg. A</note></rdg></app></p> <closer><dateline><app><lem>Datæ
                                    <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName></lem>
                            <rdg><note>in marg. A</note></rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem wit="#Friis">prim. Cal. Novemb. stylo veteri Anno 1589.</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app></dateline><signed><app>
                            <lem wit="#Friis">TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app></signed></closer>

                <postscript>
                    <label><pb ed="A" n="17r"/>POST SCRIPTA.</label>
                    <p rend="noIndent">QUIA in istius Diplomatis Cæsarei mentionem incidimus, est aliquid, de quo
                        tecum circa illud ulterius agere, si ita tibi visum fuerit, vellem.
                        Privilegium enim illud nimis mihi videtur breve, nec satis copiosum aut
                        decorum pro artis et materiæ tractandæ magnificentia, et habeo aliud a Rege
                        Galliarum mihi concessum, quod multo est capacius et speciosius, in
                        Pergameno insuper scriptum et manu Regia subsignatum, cuius exemplum tibi
                        mitto. DANIEL etiam <persName ref="Rogers, Daniel">ROGERSIUS</persName>, vir
                        spectabilis et in primis literatus, <persName ref="Elisabeth 1.">Reginæ
                            Angliæ</persName> in Daniam secundus Legatus, cum proxime hîc apud me
                        esset, se mihi a serenissima Regina sua etiam Privilegium impetraturum
                        spondebat, quod seipsum ita terse et honorifice conscripturum aiebat, ut
                        Gallicanum etiam plurimum excelleret et in Pergameno quoque manu Reginæ
                        subscriptum exararetur. Sic ab Hispaniarum Rege, nisi nimia locorum
                        distantia vota nostra retardârit, spero Privilegium amplum et magnificum;
                        nollem itaque, ut <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarea Maiestas</persName>, quæ
                        primas inter Europæ Reges tenet, minoribus et brevioribus, quam illi, suum
                        mihi clementer concessum Privilegium comprehendi pateretur. Id enim et
                        ipsius Maiestati non satis honorificum esse videtur, nec <app>
                            <lem>artis</lem>
                            <rdg><note>post <q>artis</q> add. <q>tractandæ</q> A, sed
                                    delevit.</note></rdg>
                        </app> sublimis excellentiæ sufficere. Peto itaque per amicitiam nostram
                        velis efficere, ut in Cancellaria Imperatoria mihi novum adhuc magisque
                        amplum et venustius <pb ed="A" n="17v"/>condatur Privilegium, idque in
                        Pergameno, si unquam moris est, consignetur, manu Imperatoria subscriptum.
                        Magnificus Dominus <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIUS</persName> facile
                        suam operam et tibi et mihi hac in parte impertiet; et cum artis <pb
                            ed="TBOO" n="VII.218"/>huius sit apprime gnarus atque amans, poterit is
                        in artis et operarum harum honorem atque commendationem nonnulla aspergere,
                        quæ plures Reges et Principes, tum etiam alios in huius studij sublimis et
                        eius cultorum amorem atque favorem exuscitent, quod ipsius prudentiæ et erga
                        has artes meque, licet sibi ignotum, et meos labores benevolentiæ pro
                        arbitrio disponendum relinquo. Si quoque vobis videretur, non adeo opus esse
                        existimem multam de Religionibus et scandalizationibus mentionem, quæ
                        aliquibus forte odiosa esse poterit, immiscere; lubens enim a talibus
                        abstineo, quæ ulli parti in Religione offendiculo esse possint; neque enim
                        lubenter mihi de his iudicium sumo, sit hoc penes Creatorem omnium, qui
                        optime novit hædos ab agnis segregare, hypocritas a sincere eum colentibus,
                        cum scrutetur corda omnium. Satis iam Mundus tumultuarius habet hæresium et
                        confusionum; ut ego novas condam aut ab alijs introductas exagitem aut
                        refricem, non est opus. Veritatem apertam in his declarari Mundus, cum amet
                        potius tenebras ob mala sua opera, non patitur. Neque aliquem Apostoli
                        partes agere decet, nisi divinitus, non ab hominibus missus fuerit, ne illud
                        in eos, qui id sibi ex solo naturæ lumine arrogant, competat, quod est in
                        Propheta: »<hi rend="it">Cucurristis, et nemo misit vos, clamastis, et nemo
                            vobis os aperuit</hi>« Sed hæc extra propositum. Vides nunc, mi
                            <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, quod sit, et
                        quamobrem velim, quædam in illo Privilegio mutari, augeri atque amplificari,
                        tum etiam in Membrana, ut tutius et diutius conservari queant, describi.
                        Nihil tamen hîc peto, nisi quod deceat et quod te sine dif<pb ed="A" n="18r"
                        />ficultate et molestia <app>
                            <lem>meo nomine</lem>
                            <rdg wit="#Friis">mea</rdg>
                        </app> impetrare posse speres. Pro ultimo mihi in Papyro transmisso misi 12
                        florenos in scriptoris remunerationem, prout Taxator æstimârat. Si denuo
                        novum et magnificentius in Pergameno exaretur, ego et nunc scriptionis
                        laborem etiam liberalius, quam Taxator censuerit, recompensare paratus ero.
                        Omnia tamen in hoc negotio tuo consilio et auxilio facienda vel infecta
                        relinquenda committo. Et si ita consultum tibi visum fuerit atque
                        Privilegium novum non difficulter obtinueris, cuperem, ut ante instantes
                        nundinas <placeName ref="Frankfurt am Main">Francofurtianas</placeName>
                        illud mihi huc in Daniam vel proprijs meis sumtibus transmitti cures, quo
                        satis mature illud nactus prioris tomi frontispicio præfigere liceat et tunc
                        demum utramque partem excusam in Cæsaris Cancellariam, uti in me recepi,
                        perferri curare. Iterum feliciter vale.</p>
                    <p rend="indent"><app>
                            <lem wit="#Friis">Rogo te quoque, mi <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                                    >HAGECI</persName>, ut si quæ habes literarum, quas ad te dedi,
                                apographa, ut puto, reservata, ea descripta mihi communices. Ego
                                enim volumini, quod Epistolas Astronomicus continebit, huiusmodi
                                destinavi. Quocirca si eas ocius miseris, rem feceris mihi in primis
                                gratam.</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app></p>
                    <lb/>
                    <p rend="rightMargin"><app>
                            <lem wit="#Friis">T. BRAHE.</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app></p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
