<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.66</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno 1588</title>, ed. F.R. Friis,
                            1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 168-175</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                    <date when="1589-01-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brucaeus_heinrich_1530">Heinrich Brucaeus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1589</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-04-12" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-28" who="#pz">revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.168"/>
                <pb ed="A" n="107v"/>
                <opener>CLARISSIMO DN. DOCTORI <persName ref="brucaeus_heinrich_1530">BRUCÆO</persName>
                    <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName>. <lb/>S. P.</opener>
                <p rend="noIndent">RECTE et prudenter asseris, in qua etiam sententia ego
                    semper fui, esse levitatis magnæ, ingenij parvi, <pb ed="A" n="108r"/>imbecillis
                    iudicij, imo inconstantis animi, non recte expensis adversariorum opinionibus,
                    quibus calumniandi quam recte sentiendi maior est cura, subito assentiri. Verum
                    dum te id in usu habere iactas, et diu multumque premere, quæ in motis
                    quæstionibus contradicuntur, et quomodo refelli queant, sicque vel in priore
                    sententia persistere, aut etiam rectius sentientibus adhærere, id (si pace tua
                    verum dicere liceat) an ubique citra omne præiudicium adeo integre observes,
                    quemadmodum tibiipsi forte abblandiendo polliceris, equidem non minimam mihi
                    dubitationem movet. Enimvero plurima eorum, quæ ex familiari inter nos
                    colloquio olim perspecta habeo, tum etiam literæ tuæ aliquoties de rebus
                    Philosophicis ad me perscriptæ contrarium quiddam rem omnem enucleatius
                    discutienti insinuant. Et ne longe exempla petamus, certe hæ ipsæ (ut de cæteris
                    nunc non dicam) quibus te ita purgas et æquitatem in iudicando eximiam prædicas,
                    tibi hac in parte adversantur. Quorsum enim tenebriones vocas eos omnes, qui
                    veteres quosdam Medicos et Philosophos, sicubi absona et minus comperta pro vero
                    venditârunt, non saltem iustis rationibus, sed evidenti experientia et sensibus
                    ipsis indies refellunt, curque eos turbæ indoctæ fucum facere et convitiari <pb
                        ed="TBOO" n="VII.169"/>ais? Anne hoc potius est convitijs rem agere et quasi
                    cum præiudicio quodam cæcoque affectu eos <app><lem wit="#Friis">insectari</lem><rdg wit="#A">insectaris</rdg></app>, quorum nec scripta nec
                    ratiocinationes nec etiam operationes mechanicas unquam rite exploratas
                    habuisti, tenebriones vocitare? Dubius aliquandiu hæc legens substiti,
                    quosnam tam egregio epitheto ornare volueris, vixque capiebam, antequam ulterius
                    progrediens intellexi, te de magno illo <persName ref="paracelsus_1493">THEOPHRASTO
                        PARACELSO</persName> Germanorum incomparabili Philosopho et Medico, vobis
                    Galenistis non minus quam noctuæ lumen diei inviso et odioso, verba facere.
                    Scripseram siquidem in ijs <pb ed="A" n="108v"/>ipsis, quas adeo invite accipis
                    literas, pauca quædam de hoc viro. Ad id enim respondens, quod in prioribus tuis
                    adduxeras, veteres stellas humore vesci arbitratus esse, addideram, te brevi in
                    Paracelsistam transformatum iri, si talibus opinionibus aurem præbere velles.
                    Nam et is astra nutriri voluit. Hinc occasionem nactus infers, quod in
                    tenebrionis istius sententiam te trahere velim, cum alio spectet tua oratio. Hîc
                    primum cum eximium illum superioris ævi Philosophum, qui doctrinam et placita
                    sua ex ipso naturæ thesauro indesinenter depromsit, et reipsa quamplurima ita se
                    habere contra veterum quorundam et neotericorum Sophisticas argutias vel ipsis
                    sensibus demonstravit, tenebrionem appellas, cuius tamen scripta et traditiones
                    vel nunquam legisti, vel si aliquando per transennam a te forte inspecta sunt,
                    nondum rite percepisti, nedum ut usu, industria atque indefesso labore eorum
                    intellectum et exercitationem tibi familiarem reddideris. Quorsum igitur de re
                    ignota et tibi nunquam satis vel grossiori indagine perspecta iudicium fers?
                    Sicne decet de tota posteritate præclare meritum virum tenebrionis titulo
                    infamare? An hoc est diu multumque premere, quæ contradicuntur, et æquali lance
                    omnia ponderare? Immo hoc est de re ignota iudicium non saltem præcipitanter et
                    inconsiderate ferre, sed etiam convitijs et dicterijs virum laude potius quam
                    vituperio dignum immerito proscindere et in defunctum sævire. Sic et Ardea
                    aquas, quas tranare nequit, culpat. Anne satis tibi conscius es, quoties, dum
                    <placeName ref="Rostock">Rostochij</placeName> vobiscum eram, me conveneris, ubi solum nactus esses, nemine præsente
                    clam a me Paracelsicorum medicamentorum præparationem sciscitabaris, admodum
                    solicite nunc de his, nunc de illis, ut te eorum confectionem edocerem, me
                    rogitans, utut in præsentia aliorum, <pb ed="A" n="109r"/>si quando de his
                    mentio fiebat, scommatis et reprehensionibus atque contemtu illa præ Galenicis
                    etiam me audiente exciperes; scilicet ne videreris tot annos in fucis verborum,
                    neglectis rerum penetralibus, frustra insumsisse et optima quæque neglexisse. At
                    si horum recordatio tibi minus grata aut invisa est, quoties me per literas,
                    quas adhuc in promtu habeo, rogasti, ut tibi Paracelsicorum remediorum nonnulla
                    communicarem, quæ morbos illos difficilimæ curationis, utpote Epilepsiam
                    Apoplexiam, Paralysin, <pb ed="TBOO" n="VII.170"/>Hydropem, dolores podagricos
                    et similia Galenistarum syrupos, decoctione et clysteres respuentia mala,
                    præsenter tollerent, ut tibi tuæque praxi per ea honorem et lucrum conciliares?
                    Et certe contra Epilepsiam efficax remedium e <persName ref="paracelsus_1493">PARACELSI</persName> fontibus derivatum
                    iamdudum a me impetrasti, quod per vitrioli exaltatum et depuratum spiritum,
                    intervenientibus quibusdam appropriatis specificis, pertinax illud et horrendum
                    malum generaliter profligat. Idne inficiaris? Nonne eius præparationis processum
                    D. <persName ref="battus_levinus_1591">LEVINO BATTO</persName> communicasti, qui eum ijsdem
                    verbis, quibus ad te perscriptus erat, postea in quibusdam thematibus de hoc
                    morbo agens propalavit, citra tamen autoris et instructoris mentionem, quasi
                    vobis ipsis hæc asscribere, quæ aliorum non parvo labore et sumtu comparata
                    erant, nihil referret, sed honori daretur? Verum et plura in his tibi iamdudum
                    iuxta tua avida desideria concessissem, ni scirem vos, qui <persName ref="paracelsus_1493">PARACELSUM</persName> odistis,
                    non satis sincere et integre debitaque gratitudine hæc affectare, sed saltem ut
                    vobis quæstum et famam comparetis, alijs vero labores exantlandos et sumtus
                    erogandos relinquatis, et unâ, quod pessimum est, præceptoribus vestris et
                    vobisipsis asscribatis, quæ feliciter per hæc arcana remedia præstari queant,
                    ipsum <persName ref="paracelsus_1493">THEOPHRASTUM</persName> unâ cum his, qui longo usu et labore hæc per Pyronomica
                        exer<pb ed="A" n="109v"/>citia excoluerunt, scommatis et cavillis interim
                    excipere non verentes, ut soli sapere videamini. Atque hic plerumque mos est
                    eorum, qui malunt docti et sapientiores haberi quam <hi rend="it">esse</hi>. Quod si itaque adeo
                    tibi invisus est <persName ref="paracelsus_1493">PARACELSUS</persName>, ut ipsum omnesque eius sectatores tenebriones
                    appellare non dubites, cur clam medicamenta ex eius schola prodeuntia expetis,
                    palam vero irrides et improbas? Cur viri doctrinam nunquam a te intellectam,
                    multo minus solide exploratam convicijs et maledictis infestas? aut cur non
                    iudicium suspendis, donec rationes et quæ utrinque contradicuntur perspecta
                    habueris, si id evitare, quod levitatis est magnæ, ingenij parvi, et imbecillis
                    iudicij, ut ipsemet scite mones, adeo in votis habes? Verumenimvero hæc non
                    propterea refero, quod GALENUM et veteres Philosophos, quos semper magnifeci et
                    adhuc magnifacio, in omnibus culpare, atque ijs detrahere, et PARACELSUM
                    undiquaque erroribus immunem pronunciare velim (omnes enim homines fuerunt, et
                    tam falsa, quam vera ex hoc inexhausto naturæ thesauro, partim aliquatenus
                    introspiciendo, partim cæcutiendo haurire potuerunt) sed saltem ut admoneam te,
                    dum virum illum inauditum et non intellectum damnas, contra propria axiomata,
                    quæ in usu te habere refers, peccare. Sic non minorem mihi infers iniuriam, dum
                    te in eius sententiam me trahere asseveras, atque sic amicis irridere, cum ex
                    meis ad te datis literis nihil eiuscemodi, sincere omnia dijudicando, colligi
                    queat. Illic enim potius PARACELSI opinionem circa siderum ali<pb ed="TBOO"
                        n="VII.171"/>menta improbavi, quam quod tibi irriserim; nisi ridiculum
                    duxeris, te tanto et tam excellenti in naturæ pervestigatione adeoque
                    pertractatione Artifici quadam in parte assimilare, cum hoc laudi potius tibi
                    ducendum, quam vituperio vertendum censeres, modo usque adeo veritatis latentis
                    penetralia per iustas ratiocinationes <pb ed="A" n="110r"/>discernere cuperes,
                    velut te perpetuo in votis habere persuadere mihi conaris. Ride, quantum voles,
                    cachinnis non eluditur veritas. Memini, me inscriptionem quarundam literarum
                    aliquando ad te dedisse, qua te Philosophiæ Aristotelicæ et Medicinæ Galenicæ
                    Doctorem et promotorem eximium prædicavi. Hanc intitulationem tali
                    interpretatione excepisti, quod epistolæ istius inscriptio, nisi teipsum
                    novisses, elatioris te animi reddidisset, addens: Vah? quantus ego futurus sum
                    Thraso, si talem inveniam Gnathonem? At sane ego non Gnathonice et adulatorie tee
                    isto titulo ornavi. Nec enim vel ipsis Regibus aut Principibus virisque summis
                    adulari unquam didici. Neque præcipuam laudem in his autoribus evolvendis et
                    reputandis proclamandisque sitam esse iudico, ex quo in præcipuis quibusdam
                    quæstionibus longissime a veritatis scopo recesserint, ut in plerisque tum ab
                    alijs tum etiam a meipso satis evidenter ostensum est, et inposterum, favente
                    Numine, luculentius manifestabitur. Hîc igitur potius stomachari debuisses,
                    meque, quod ironijs ludam, accusare. Sed ita mundo acceptum est, ut tenebras
                    lucem, hanc vero noctem reputet, ita seipsum et alios non sine gravi veritatis
                    iactura deludere solet. At si forte hæc tibi obscuriora sunt, et data opera
                    magis incredibilia, quam quod probare possint, te non semper æquali lance
                    diversorum Philosophorum placita, antequam ratam de his tuleris sententiam,
                    librare, addam unum vel alterum exemplum ex ea ipsa epistola. Ais me asserere,
                    Lunæ latitudinem maximam, quæ mea inventione Ptolemaicam quarta gradus parte
                    excedit, non facere magnum in eclipsibus discrimen, quæ circa nodos incidunt,
                    idque illic verum esse, sed tamen in maxima a nodis remotione, iuxta quam
                    eclipses contingere possunt, aliquid discrepantiæ daturam credis. Utrum et
                    hîc mea ratiocinia iu<pb ed="A" n="110v"/>sta trutina expenderis, antequam de his
                    iudicium iam secundo protuleris, videbimus. Ego in literis illis, quibus meam
                    sententiam inventaque tutatus, hæc ipsa, quæ nunc infers, satis diligenter
                    examinavi, et Mathematice demonstravi, perque numeros comperta reddidi, et tam
                    in ipsis intersectionibus quam remotissimo limite adeoque his intermedio
                    differentiam, quæ contingit inter latitudinem Lunæ Ptolemaicam et nostram,
                    oculis subieci, eamque asserui iuxta distantiam a nodis, ubi limes eclipsium est
                    remotissimus, 12 graduum non maiorem evadere 3 scr. quæ unum saltem digitum in
                    obscuratione Lunæ causari ad summum possint, cuius tamen perceptio quamobrem
                    sensibus minus pateat, rationes insuper addidi. Cum igitur hæc sint satis
                    evidenter a me demonstrata et <pb ed="TBOO" n="VII.172"/>scrupulose numerata, ut
                    nulla restet contradicendi iusta occasio (taceo, quod etiam Mathematici
                    Landgravij experimento et testimonio, quod unâ adiunxi, id muniveram) cur,
                    quæso, ea nunc denuo in dubium vocas, et cramben semel coctam ad fastidium
                    recoquis? Cur non manifestæ experientiæ et observationum certitudini eorumque,
                    quæ contradici possint, iustæ dilutioni non acquiescis? An hoc est iuxta tua
                    veritatis indagandæ principia, diu videlicet multumque pensitanda esse ea, quæ
                    in controversiam vocantur, et rationes utrinque ponderandas, antequam sententia
                    de talibus minime dubia feratur? Sic neque de ijs, quæ ego circa cœli materiam
                    non, ut quidam neotericorum sentiunt, prorsus aëriam (secuti in hoc <persName
                        ref="Pena, Johannes">IOANNIS PÆNÆ</persName> Galli sententiam) in contrarium
                    adducturus sum, dubitare poteris, priusquam meas rationes, quas forte iam antea
                    suspectas habes, penitius cognoveris. Si tibi neotericorum quorundam totum
                    mundum visibilem aëre elementari replentium arridet opinio, quam <pb ed="A"
                        n="111r"/>etiam sententiam mordicus tuetur antedictus Landgravij
                    Mathematicus, et multis modis a me id obtinere, sed frustra elaborat, equidem
                    per me id tibi et alijs facile licebit. Sed vide, quanta nota vestro <persName
                        ref="aristoteles_0384">ARISTOTELI</persName> sic inuratur. Is enim elementorum
                    proportiones et mensurationes hac ratione ignorasse, ut de neotericis nunc non
                    dicam, et cœli naturam frustra ab his exemisse, atque quintum quoddam (idque mea
                    sententia non inepte) immerito appellasse videbitur. Et quam parva ad <persName
                        ref="galen_0129">GALENUM</persName> vestrum hinc redundabit gloria, utpote
                    eiusdem Philosophiæ consortem? Præterea quamvis cuiuslibet Cometæ consideratio
                    per se circa individua saltem versetur, nec generalem aliquam de omnibus
                    doctrinam extruat quoad singulas particularitates, quæ diversis incidere
                    possunt, tamen multa habent communia, et unius saltem diligens pervestigatio ad
                    reliquorum cognitionem uberiorem viam sternit; ut ob id non ratum sit, hanc
                    cognitionem cum ipsis Cometis intercidere, velut tu adhuc nostros conatus et
                    indefessos circa hoc negocium labores nimium (ut videtur) extenuando obijcere
                    perstas. Manet enim scientia et veri inquisitio in animis eruditorum, qui rite
                    candideque philosophantur, et hæc exempla ad uberiorem in his perfectioremque,
                    quando plures exoriuntur Cometæ, veritatis inquisitionem, non infrugifere
                    conducunt; quin et de multis alijs ad Astronomicum negotium pertinentibus (de
                    quibus tum in opere nostro subinde ago, tum etiam in literis istis te
                    commonefeci) disserendi ansam non postremam, neque usque adeo contemnendam
                    præbent. Quod si tibi hæc ita non arriserint, frustraneamque, quæ his
                    impendatur, diligentiam duxeris, ista non legas, nec cures quicquam, imo
                    contemnas, abijcias et oppugnes, si lubet: me non habebis <pb ed="A" n="111v"
                    />antagonistam. Inveniet forte noster conatus aliquos, qui tot vigilatas
                    noctes, tot indefatigatos labores, tot meditationes et veri perquisitiones,
                    tantosque in <pb ed="TBOO" n="VII.173"/>hæc erogatos sumtus non ingratis animis
                    excipient. Imo si vel nulli quam maxime unquam candida mente hæc agnoscere
                    velint, ego tamen a veri rectique inquisitione et promulgatione animum nequaquam
                    abiecturus sum, cum virtus et veritas sibijpsis precium sint, nec extraneis
                    indigeant adminiculis aut suffragijs. Si id te ita movet, quod dixerim, nostros
                    labores forte tamdiu inter eruditos locum aliquem inventuros atque ea, quæ de
                    primo mobili et vulgaribus Planetarum theorijs toties recantantur, in quibus
                    nihil novi aut diu desiderati, sed saltem aliquoties actum denuo agitur, ut
                    revera in his compleatur Comici sententia: <hi rend="it">Nihil dici, quod
                        non dictum sit prius:</hi> si, inquam, idipsum ita te exagitat, ut de tuo
                    saltem sphærico libello (quem nonnullas præclaras demonstrationes non ubique
                    obvias continere scio) prolatum suspiceris, cum tamen theoriarum unâ mentionem
                    fecerim, quas te nullas edidisse compertum habeo, ut ob id in tot scommata
                    prorumpendum duxeris, Bosphoros, tineas, blattas, cauponarum et pharmacopœorum
                    avaras technas nostris laboribus oblique ominando, nihil ista me movent, sed
                    tibi potius bilem excitasse videntur. Scio equidem, qualia sint ea, quibus
                    utplurimum nostri ævi scriptores, vel potius transcriptores in singulis
                    facultatibus et artibus chartas onerant, quodque ea vix diutinam ætatem
                    sustinebunt: et experientia testatur, superioris seculi eiuscemodi non magni
                    momenti scripta iam exolevisse. Nec ego animum induxi, quidpiam in medium
                    proferre, quod ab alijs satis elaboratum anteaque promulgatum est, ne videar
                    actum agere, sed ea potissimum, quæ tot iam seculis diu mul<pb ed="A"
                        n="112r"/>tumque frustra expetita et desiderata sunt, quorum etiam
                    pervestigationem solidam sumtuum penuria et adminiculorum defectus alias non
                    ubique admittit. Si ista nihilominus aliquando superesse nequeant et a posteris
                    conservari augerique, utique nihil aliud eveniet, quam quod iamdiu accidit, ea
                    ignoratione opprimi oblivioneque, quæ magno labore e tenebris in veritatis lucem
                    deducta sunt; et nihil ad me pertinebit, si posteri ea tueri conservareque
                    nequeant aut nolint. Sufficit, me DEI aliquale donum non humi abscondisse, nec
                    tempus inutiliter consumsisse, de cætero non solcitus. Ego nihil eorum ago, quod
                    immortalitatem ullam, quam in solius DEI gratia positam scio, inde consequi
                    sperem, et quemadmodum (ut <persName ref="cicero_marcus_tulliuus_0106">CICERO</persName> ait) ea,
                    quæ de nobis, antequam nati sumus, loquebantur homines, sive non, nihil nos
                    afficiunt, sic etiam post fata aliorum tunc viventium nostri recordatio nihil
                    nobis boni damnive adfert, sola ea, quæ apud DEUM est, immortalitate
                    perpetuitatem æviternam largiente. Cætera omnia cum caduco mundo interitui et
                    dissolutioni obnoxia sunt. Qui igitur in his sempiternum aliquid ponit, seipsum
                    decipit. Habes, quid ego etiam de his sentiam, ob id inculcanda, ne me aliter
                    opinari frustra existimes, et contra iudicij æquita<pb ed="TBOO" n="VII.174"/>tem,
                    quam præ te fers, nescius et hac in parte pecces. Istam non levem iniuriam,
                    quam in meam Cometæ Anni 77 theoriam, asserens talem Cometæ ductum aliquando
                    terris uniri, commisisti, vix uno vel altero verbo excusas, ne forte errorem
                    agnoscere videaris. At quî Mathematicus ignorare debeat, digressionem maximam a
                    Sole eorum Phænomenωn, quæ Terram non simul ambiunt, in loco contactus, qui sit
                    per lineam visus et circulum sui ductus, capiendam esse, quemadmodum in &#x2640; et &#x263F;
                    ab omnibus <pb ed="A" n="112v"/>Astronomis hactenus quam proxime fieri consuevit, et ista per se in libro meo satis fideliter explicata sunt, ut nullam
                    hæsitationem vel obiectionem iure mereri possint? </p>
                <p rend="indent">Ea, quæ ad ultimas literas iocose saltem et obiter scriptas
                    copiosius fere, quam ad ullas maiores et ad rem Astronomicam non leviter, ut
                    puto, facientia tractantes respondes, nolo multis replicare. Scimus, quales sint
                    incolæ nostro ævo temperatissimam mundi regionem inhabitantes, quales etiam
                    Africam incolentes, ut de cæteris non dicam. Id tantum addam, in extrema
                    Norwegia et Suecia rusticos reperiri non paucos, mansuetiores, humaniores et
                    hospitaliores, quam plærique rus incolentium inter eos, qui in septentrionali
                    Germaniæ parte degunt. Nam isthic versus Boream non solum sunt omnes etiam
                    agricolæ hospitales, sed bene secum actum putant, si a peregrinis visitentur, ijs
                    cibum et potum in copia largiuntur gratis, nihil pecuniarum recipientes, cum ijs
                    blande colloquuntur, congaudent, cantant, et similia humanitatis officia
                    lubenter præstant, promovent postea equis, curribus, cymbis, quorsum ulterius
                    tendere cupiunt, atque hæc obvia vel nullâ vel minimâ mercede. Hæc ita se
                    habere, norunt ij, qui istas regiones peragrârunt. Cum itaque utriusque plagæ
                    homines, de quibus loquor, sint rustici, nec literis instituti, nec
                    peregrinatione aut conversatione mansuetiores redditi, nec delicatius educati,
                    quî fit, ut Boreas Austrum in his humanitatis officis vincat? Vide, qualia
                    ingenia ultima Islandia producat, quod procul dubio expertus es in ijs, qui
                    subinde vestram Academiam invisunt. Imo vix isthic reperitur rusticus aliquis,
                    qui non ludum Scacchorum, qui omnium est ingeniosissimus, expedite et scite
                    admodum calleat, qui tamen tantum habet difficultatis, ut multi sint alibi in
                    civitatibus, qui eum <pb ed="A" n="113r"/>vix assequuntur. Sed nolo ad
                    comparationem, quæ ut recte ais, odiosa est, diverti. Latet quiddam in terrarum
                    Naturis et Genijs abstrusi, quod nec aëris nec cœli influxu totaliter excusari
                    potest, imo idipsum non perpetuo in ijsdem locis durat, sed habet suas quasdam
                    metamorphoses et transplantationes, vulgaribus Philosophis nondum
                    perspectas.</p>
                <p rend="indent">Hæc literis tuis respondere libuit, nullo te tuave carpendi studio
                    (neque enim amicitia nostra diutina patitur) sed ut ingenue te admonerem, ne
                    nimium tuo ipsius iudicio semper tribueres, aliorum labori<pb ed="TBOO"
                        n="VII.175"/>bus et inventis detrahendo eaque elevando, et ne in tantum
                    veterum Philosophorum et Medicorum sententijs te mancipares, ut neotericos
                    veritatis latebras enodare posse diffideres. Vale et hæc subito exarata boni
                    consule atque candide interpretare, profecta ab homine tui amante et libertate
                    utente Philosophica. Iterum quam feliciss. vale.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
