<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Christopher Rothmann</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>Kassel</placeName>
                    <date when="1587-01-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1587, 17. januar.</date><date xml:lang="en">1587, 17 January.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-16" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2021-05-27" who="#pz">revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VI.201"/><pb ed="E" n="170"
                    />LITERÆ <persName ref="rothmann_christopher_1550">CHRISTOPHORI
                        ROTHMANNI</persName> AD <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONEM BRAHE</persName>, AD ANNVM OCTUAGESIMUM NONUM
                        POTIUS PERTINENTES. S. P.
                </opener>
                
                    <p rend="noIndent">QVID superioribus tibi literis scripserim, et qua ratione syncere voluntati
                        tuæ morem gesserim, tibique meum qualecunque, nec fortassis vsque adeo magni
                        momenti iudicium candide explicarim, Nobilissime Excellentissimeque Dn.
                        TYCHO, mihique longe charissime, tibi est notissimum. Etsi autem in proxime
                        præteritis Nundinis <placeName ref="Frankfurt am Main"
                            >Francofurdensibus</placeName> responsum non sine desiderio
                        expectaremus, tamen nihil prorsus, quod a te esset, nobis exhibitum est.
                        Cuius rei causam, cum a me impense requireret Illustrissimus Princeps
                        noster, nihil aliud respondere potui, quam aut te non habuisse cui recte
                        literas ad nos committere posses, aut alijs negotijs impeditum fuissent. Hoc
                        vero tempore, de nouo, ab Illustrissimo Principe meo, iam extra munitionem
                        <placeName ref="Kassel">Cassellanam</placeName>, in Comitatu <placeName
                            ref="Homberg">Hombergico</placeName>, venationibus vacante, literas mihi
                        attulit Dn. D. <persName ref="Frischlin">NICODEMVS FRISCHLINVS</persName>,
                        vir ex eruditis suis scriptis tibi forte notissimus, et Com. Palat, ac Poët.
                        Laure, quibus iubeor, vt a te simul et responsum <pb ed="E" n="171"
                        />flagitem, ac te insuper admoneam, ne Opus tuum de Recentioribus mundi
                        ætherei Phænomenis absolutum, Illustriss. ipsius Celsitudini mittere,
                        vlterius differas. Se enim maximo eius videndi desiderio teneri, vt ipsa
                        verba, quæ in dictis Illustriss. ipsius Celsitudinis literis continentur,
                        referam. Scis me superioribus tibi literis significasse, quod spem fecerim
                        Illustriss. ipsius Celsit. de Opere illo tuo â te huc mittendo. Id itaque
                        iam Illustrissimus Heros adeo vrget. Quod igitur superioribus feci literis,
                        illud adhuc a te vehementer etiam atque etiam maiorem in modum peto
                        contendoque, vt fidem meam redimas. Deinde etsi Illustriss. Princeps noster
                        superiori Autumno nihil literarum ad te dedit, varijs modis impeditus, tamen
                        nihilominus aliquas iam a te expectat, præsertim de statu tuo quid agas, et
                        quid iam tibi sit de Astronomicis laboribus præ manibus: Nec ipsi gratior
                        vlla est, quam sibi quæ BRAHÆ præscripsit pagina nomen. Sed non dubito, quin
                        in his omnibus Illustriss. ipsius Celsit. sis cumulatissime satisfacturus.
                        Cum item Illustriss. et Clementiss. Princeps meus mihi mandarit, vt per hunc
                        doctissimum sane virum tibi scriberem, facile per te intelligere poteris,
                        Illustriss. ipsius Celsit. hoc suo ad me mandato hunc tibi eo commendatiorem
                        reddere voluisse. Sed tamen id per te propter studia Philosophica facturus
                        es, vt non ignoro. Cognoui etiam ex literis fratris mei <persName
                            ref="Rothmann, Johann">Iohannis</persName>, quod disputationes nostras
                        ad Dn. D. <persName ref="Peucer">PEVCERVM</persName> miseris, quodque Dn.
                        <persName ref="Peucer">PEVCERVS</persName> alia consilia proferat, nec
                        <pb ed="TBOO" n="VI.202"/>mihi aut tibi suffragari velit. Sed hæc quo
                        sint habenda loco tu intelligis. Nihil consilium hîc, nihil humana valet
                        authoritas. Doctrinam Triangulorum qui intelligit, sua sponte in veram
                        pedibus ibit sententiam. Tu fac responsione tua, vt ad dulcissimas nostras
                        Philosophicas disputationes redeamus. Sed fortasse plus quam sat erat.</p>
                    
                    <closer>
                        <salute>Tu igitur Nobiliss. et Excellentiss. Dn. TYCHO quam optime vale,
                            quæque scripsi in optimam partem accipe.</salute>
                        <dateline><placeName ref="Kassel">Cassellis</placeName>, 6. Calendas
                            Augusti, Anno 1589.</dateline>
                        <signed>T. T.<lb/>CHRISTOPHORVS ROTHMANNVS.</signed>
                    </closer>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
