<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Thaddaeus Hagecius</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.31</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.31</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 220-221</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName><placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                    <date when="1589-11-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1589, 30. november.</date><date xml:lang="en">1589, 30 November.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-04-30" who="#pz">Filen etableret. Korrektur færdiggjort</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.220"/>
                <pb ed="A" n="7v"/>
                <opener>ANTIQUA NOBILITATE VIRO CLARISS. ET ERUDITIONE PRÆSTANTI D. <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONI BRAHE</persName>
                    DANO, URANIEBURGI DOMINO, D. ET AMICO OBSERVANDO.<lb/>S.</opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="6r"/>NOBILISS. Domine et amice observande. Cum intellexissem Legatum Regis vestri
                    D. <persName ref="winsheim_veit_1521">VINSHEMIUM</persName> ad nostrum Imp. venisse, quam primum mihi per valetudinem licuit,
                    statim eum adij et percontatus sum, an aliquid literarum abs te mihi attulisset.
                    Iam enim diu exoptabam tuas, quibus saltem edocerer de meis ad te, num omnes,
                    quas scripsi, aut aliquæ illarum tibi essent redditæ. Cum autem ille negaret se
                    quicquam habere abs te, vellicare animum meum cœpit cogitatio, num mihi
                    succenseres putaresque me data opera ad tuas respondere noluisse. Hoc si ita
                    est, obsecro te, mi TYCHO, depone hanc suspicionem ex animo tuo. Non induo nunc
                    in hoc meo senio, crede mihi, illam barbariem, ut ad amici literas non
                    respondeam. Absit illud longe a me, ita me Deus amet, mi TYCHO, respondi ad
                    singulas tuas semper. Quod si tibi redditæ non sunt, non mihi, quæso, imputa,
                    sed iniquæ sorti, quæ nobis invidet illam voluptatem, quam uterque capturi
                    eramus ex literarum lectione, et hominum infidelitati. Annus est integer, cum
                    per civem quendam <placeName ref="Görlich">Gorliciensem</placeName>, opera <persName ref="Mylius, Martin">MYLIJ</persName>, dedi ad te literas unâ cum opusculo
                    <persName ref="Werner">VERNERI</persName>, quod aliquando a me expetebas. Hæc cum literis <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540">SCULTETI</persName> ad te perferri
                    debebant. Quid cum illis factum sit, nescio, postea cum hoc vere missus esset
                    nobilis vestras a Rege ad Imp. cum falconibus, ac ille quoque tuas ad me
                    attulisset literas, ipse eum alloquutus dixi me ipsi literas ad te daturum esse.
                    Sed cum biduo abessem urbe medicinæ faciendæ gratia, ille interea præter spem et
                    nostræ aulæ consuetudinem citius expeditus hinc discessit, quod quam ægre
                    tulerim, dici non potest. Nactus autem mox altero aut tertio die amicum, apud
                    quem deplorabam elapsam mihi occasionem mittendi literas ad te, statim ille suam
                    mihi detulit operam, dixitque se <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> habere amicum, cuius opera fidelissime
                    perferrentur ad te. Dedi itaque illi meas, quibus adhuc alias adiunxi. Si non
                    sunt tibi redditæ, ne mihi culpam adscribas rogo, imo vero hanc meam iustam
                    salva conscientia excusationem eo animo, quo amicum <pb ed="A" n="6v"/>decet,
                    accipias, meque primo quoque tempore de his omnibus edoceas, animumque meum
                    nimis solicitum hanc ob rem tranquillum reddas. Hæc repeto hisce meis, cum ignorem, qualem cursum habuerint priores meæ.<pb ed="TBOO" n="VII.221"/></p>
                <p rend="indent">Quid impediverit, quod huc usque primus liber tuus non prodierit,
                    quidve nunc præ manibus habeas, ut me certiorem reddas magnopere peto. Mea
                    Mathemata iam diu quiescunt et quasi in <persName ref="Democitus">DEMOCRITI</persName> puteo abdita latent. Si mihi
                    Deus longius vitæ curriculum concesserit, cogito in meis ædibus extruere aliquam
                    speculam, unde aliquando astra contemplari possem.</p>
                <p rend="indent">Æstate præterita partem meæ domus reparare cœpi. Aliud, quod scribam, non habeo.
                    De rebus <placeName ref="France">Gallicis</placeName> veriora vos istic habere existimo. Ad nos varia et incerta
                    afferuntur iuxta hominum affectiones varias. Illud certissimum habetur, Regi huc
                    usque feliciter successisse. <placeName ref="Geneve">Genevæ</placeName> obsidionem solutam narrant, relicta tamen fuisse quædam præsidia in
                    obsidione, quæ Genevenses effusi ex urbe dispulerunt et novum commeatum in urbem
                    invexerunt. Deus suam Ecclesiam contra tyrannos potenti sua manu tueatur et
                    defendat. </p><closer><salute>B. V. mi amantiss. <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO</persName>.</salute> <dateline>Datæ <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> die ultima Novemb. veteri stylo Anno 1589.</dateline><signed>T. studiosiss.<lb/><persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THAD.</persName></signed></closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
