<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Christopher Rothmann</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="C">
                        <bibl>Exemplum epistolae Casellis asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                                primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>Kassel</placeName>
                    <date when="1589-08-22"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1589, 22. august.</date><date xml:lang="en">1589, 22 August.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-15" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2021-05-27" who="#pz">revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p rend="noIndent"><pb ed="TBOO" n="VI.181"/><app>
                        <lem>LITERAS</lem>
                        <rdg><note>ante <q>LITERAS</q> add. E <q>NOBILISSIMO ET VIRTVTE SAPIENTIA
                                    INGENIOSA ERVDITAQVE DOCTRINA, CLARISSIMO VIRO, DOMINO TYCHONI
                                    BRAHE, DOMINO DE KNVDSTRVP, EQVITI DANO, MATHEMATICORUM NOSTRO
                                    SECULO OMNIUM PRÆSTANTISSIMO, ETC. DOMINO SUO CUM OBSERUANTIA
                                    COLENDO, ETC. S. P.</q></note></rdg>
                    </app> tuas, Nobilissime Excellentissimeque D. <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO</persName>, quas tu 21. Februarij
                    dederas, vix 17. Augusti accepimus, hoc est, sex diebus post, cum alteras ad me
                    datas scripseras. Quanquam autem varijs iam distrahar occupationibus, tamen
                    paucis tibi respondendum duxi: Præsertim cum videam, te literas meas superiores,
                    forte ob varias occupationes <app>
                        <lem wit="#C">et</lem>
                        <rdg wit="#E">atque</rdg>
                    </app> etiam <app>
                        <lem wit="#C">morbum</lem>
                        <rdg wit="#E">ob morbum</rdg>
                    </app> , longe aliter intellexisse, <app>
                        <lem wit="#C">quam</lem>
                        <rdg wit="#E">atque</rdg>
                    </app> ego scripseram. Obijcis enim ea mihi, quæ nec vnquam ex verbis illius
                    Epistolæ colligi poterunt, nec etiam mihi vnquam in mentem venerunt. Vbi enim
                    quicquam detraxi authoritati sacrarum literarum? An ea, quæ dixi, non etiam tu
                    ipse et <app>
                        <lem>Theologi</lem>
                        <rdg><note>ante <q>Theologi</q> add. <q>alij</q> C, sed delevit</note></rdg>
                    </app> omnes sacras literas interpretantes dicunt? Nisi forte existimas, duo cum
                    dicant idem, non esse idem: Ideoque in me id reprehendendum esse, quod alijs
                    facile possit concedi. Si <persName ref="Augustinus">Augustinum</persName>
                    legeris, multo liberius de sacris literis loquentem inuenies. Eandem nuper
                    sententiam cum exhibuissem Illustrissimo <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Principi</persName> nostro et nostris
                    Theologis viris summis, ne litem hanc <app>
                        <lem wit="#C">facerem meam</lem>
                        <rdg wit="#E">meam facerem</rdg>
                    </app> (Nam in nostris Obseruationibus ei peculiare caput attribui, vbi ostendi,
                    sacras literas non obstare nostræ de liquiditate materiæ cælestis sententiæ) nec
                    Princeps nec Theologi eam improbârunt, aut quid reprehendendum in ea inuenerunt.
                    Et tibi idem faciendum erit, si modo quintam tuam Essentiam defendere volueris.
                    Mihi solius DEI gloria in omnibus meis actionibus proposita est: ne quid impium
                    de me cogites. De Crepusculis quoque ne me prorsus <pb ed="TBOO" n="VI.182"
                    />cæcum effice. Nec enim tam temerarius sum, vt in his rebus quicquam scribam,
                    quod expertus non sim. Scio desinere Crepusculum Sole 17. Gradibus sub
                    Horizontem depresso, si vulgariter Crepusculum pro luce dubia accipias. At ego <app>
                        <lem>definiui</lem>
                        <rdg><note>post <q>definiui</q> add. <q>ex illis literis</q>E </note></rdg>
                    </app> Crepusculum eôusque, donec nullum amplius vestigium albicantis Aëris
                    appareat, quod omnino necessarium est, si extremam superficiem Aëris crassi, qui
                    illuminari potest, determinare exactius volueris. Considera igitur Aërem circa
                    locum occubitus Solis, desinente vulgari Crepusculo, eumque cum alijs locis
                    Horizontis circumcirca, vt ad Ortum, <app>
                        <lem wit="#C">ad Septentrionem, ad Meridiem</lem>
                        <rdg wit="#E">ad Meridiem, ad Septentrionem</rdg>

                    </app> confer, diuersitatem coloris et vestigia illa albicantis Aëris omnino
                    reperies. Sed et Refractionibus meis nescio cur detrahas. Quomodo enim alias
                    inuenire possum aut etiam eruere, quam ipsa Instrumenta præbent? An in tuam
                    gratiam hoc faciam? Iniqua certe a me postulas, si <app>
                        <lem wit="#C">hoc</lem>
                        <rdg wit="#E">hæc</rdg>
                    </app> postulas. Sed nec titulum Tomorum tuorum de nouis Mundi Ætherei
                    generationibus repræhendi, nec etiam repræhendendus est, nec tua excusatione
                    indiget: Siquidem quæ fiunt, etiam generari dicuntur; et reuera Cometæ in Cælo
                    generantur. Proposui ea non assertiue, sed dubitanter et interrogatiue potius,
                    præcipue vt explicares mihi sententiam de vestra generatione et corruptione. Quæ
                    etiam de Cometarum cauda scripsi, <app>
                        <lem wit="#C">ea</lem>
                        <rdg><note>om. E</note></rdg>
                    </app> potius tuo iudicio subieci, quam vt vera vrserim. Et Illustrissimus
                        <persName ref="wilhelm_4_1532">Princeps</persName> noster
                    facile excusationem meretur, quoniam tunc temporis vix incipiebat tractare
                    Obseruationes, necdum Stellarum Fixarum loca correxerat, nec erat in
                    Obseruationibus exercitatus, nec velim Obseruationem illam publices. Sed et nec
                    meam de Cometarum generatione sententiam scriptis tuis immisce. Si enim
                    publicandam censuissem, ipse iamdudum publicassem. Pugnares <app>
                        <lem>ea ratione</lem>
                        <rdg><note><q>etiam ea ratione</q> C, sed <q>etiam</q> delevit; <q>ea
                                    ratione etiam</q> E</note></rdg>
                    </app> cum muto, siquidem nemo meam istam sententiam adhuc nouit. Postquam mea
                    scripta publica facta fuerint, poteris ea in tuis scriptis <app>
                        <lem wit="#C">pro libito examinare</lem>
                        <rdg wit="#E">examinare pro libitu</rdg>
                    </app>, siquidem tunc publici iuris erunt: At de nondum editis non est
                    præiudicium introducendum. Superiore æstate cum de materia <app>
                        <lem>Stellarum</lem>
                        <rdg><note>post <q>Stellarum</q> add <q>et viæ lacteæ</q> E</note></rdg>
                    </app> cogitaui, in aliam sententiam incidi: Inueni etiam, quæ de trabibus
                    discurrentibus cap. 7. proposueram, prorsus falsa esse. Quapropter totum illud
                    caput de materia Cometarum eorumque illuminatione sum mutaturus, longeque alia
                    ratione tractaturus, si alium <app>
                        <lem wit="#C">adhuc insuper</lem>
                        <rdg wit="#E">insuper adhuc</rdg>
                    </app> Cometam obseruauero, omnique diligentia inspexero et considerauero. De
                    eo, quod Planetæ in subtilissimo et purissimo Aëre pendeant, vlterius tecum non
                    agam. Tractaui hanc meam sententiam in opere nostro Stellarum Fixarum, nec te
                    immiscui, sed rem ipsam tractaui. Idem et tibi faciendum erit, vt quibuscunque
                    possis modis sententiam tuam defendas. Iudicabunt postea Doctissimi Mathematici,
                    cuius sententia vera sit. Nec enim nos ipsi in hac materia et Actoris et Rei et
                    Iudicis personam sustinere possu<pb ed="TBOO" n="VI.183"/>mus, sed requiritur ad
                    sententiam pronuntiandam persona tertia, φιλαληθὴς et nullo prorsus præiudicio <app>
                        <lem wit="#C">et affectu</lem>
                        <rdg><note>om. E</note></rdg>
                    </app> fascinata. Reuera Mysterium Trinitatis a Deo creaturis inditum est, et
                    reperiuntur <app>
                        <lem wit="#C">in hoc inferiore mundo omnia terrena</lem>
                        <rdg wit="#E">omnia Terrena in hoc inferiore Mundo</rdg>
                    </app> ex Terra, Aqua et Aëre, vt superioribus quoque literis <app>
                        <lem wit="#C">significaui</lem>
                        <rdg wit="#E">scripsi</rdg>
                    </app>, seu potius ex Terrena materia, Aqueo glutine et Aëreo spiritu constare;
                    Quam materiam sic dispositam deinde Calor cælestis vel Sol accedens specifica et
                    ingenita sua virtute, luce perfundit, excitat et viuificat. <app>
                        <lem>De hominis anima nihil dico, quæ est diuinæ particula auræ.</lem>
                        <rdg><note>om. E</note></rdg>
                    </app> Sed hæc alibi tractaui. Video me tandem apud te obtinuisse, quod
                    Diaphanitas Aëris puri nihil differat a Diaphanitate materiæ Planetis
                    circumfusæ: Reliquam etiam sententiam sine dubio veram, te docebit veritas
                    temporis filia. De Hypothesibus <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæi</persName>
                    et <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName>, vtra vera sit, peculiari
                    olim scripto discutiemus, nec vlteriorem hîc disputationem instituemus. <app>
                        <lem wit="#C"><pb ed="TBOO" n="VI.361"/>Nec enim Cometa ille Anni 85 in
                            Solis opposito conspectus, quicquam certi hic nos docere poterit, licet
                            motui terræ non sit redditus obnoxius. Si enim motus eius tot gradibus
                            motum reliquorum Planetarum superare potuit, potuit etiam excludere
                            motum terræ annuum. Huc accedit, quod natura motus ex circularibus
                            compositi sit, ut omnia sint πρὸς ἄλληλα, et quomodocunque transponas
                            eccentricos et epicyclos, idem tamen motus eademque a terra distantia
                            suo modo seruato proueniat, quemadmodum ex <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                                >Copernico</persName> lib. 3 Reuol. cap. 20, lib. 4 cap. 3, et lib.
                            5 cap. 4, 22 et alijs locis patet, ut nos alibi tradidimus. Ad
                            hypotheses tuas quod attinet, recte conijcis, generalem illam mundi
                            delineationem Illustrissimo <persName ref="Wilhelm, Landgrave of Hessen"
                                >Principi</persName> nostro a <persName ref="Ursus">Thersite illo</persName> fuisse exhibitam. Ita
                            enim is cum <persName ref="Bürgi">horologiopæo</persName> nostro hac sua
                            futilitate <persName ref="wilhelm_4_1532">Celsitud.
                                ipsius</persName> in mea absentia (aberam enim peregre) occupauerat,
                            ut cum ego redirem hæcque ab Illustrissimo <persName
                                ref="wilhelm_4_1532">Principe</persName> perciperem,
                            satis negotij haberem, ut falsitatem eius Illustrissimo <persName
                                ref="Wilhelm, Landgrave of Hessen">Principi</persName> offenderem.
                            Erat enim uera <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernici</persName> inuersio mihi satis nota ex meis Astronomicis
                            Elementis, quæ nec tunc nec etiam nunc uidit Illustriss. <persName
                                ref="wilhelm_4_1532">Princeps</persName> noster. Ac
                            dixi palam, <persName ref="Ursus">hominem <pb ed="TBOO" n="VI.362"/>illum</persName> hæc ex suo cerebro
                            non habere, siquidem Doctrinam Triangulorum prorsus ignorabat: et cum
                            latitaret se apud te collectorem literarum in tua typographia egisse,
                            dixi hæc eum ex nemine alio cognouisse præterquam ex te. Non tamen
                            persuadere poteram prorsus Illustrissimo <persName ref="wilhelm_4_1532">Principi</persName> nostro hæc falsa esse,
                            quanquam omnia et ex <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæo</persName> et
                            ex <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernico</persName> adducebam; adeo
                            Illustriss. <persName ref="wilhelm_4_1532">ipsius Celsit.</persName> ab <persName ref="Bürgi"
                                >horologiopæo</persName> erat occupata. Constructo tamen tandem eo
                            Instrumento, quod <persName ref="Ursus">homuncio ille</persName> in eo scripto delineauit, ad oculum et
                            Illustriss. <persName ref="wilhelm_4_1532"
                                >Princeps</persName> et <persName ref="Bürgi"
                                >Horologiopæus</persName> uidit, eas hypotheses ueras esse non
                            posse, præsertim ex Marte. Assumebant enim tantum eccentriculum Solis,
                            inque eo eccentricos reliquorum Planetarum circumducebant, omissa
                            æquantium ratione, seu, si secundum <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName> loquendum est, omissis
                            prorsus illis circellis. Nec homo ille sciebat rationes et quantitates
                            diametrorum et eccentricitatum, sed hæc ex <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                                >Copernico</persName> desumebat <persName ref="Bürgi"
                                >Horologiopæus</persName> noster, qui satis coram Illustrissimo
                                <persName ref="wilhelm_4_1532">Principe</persName> ex
                            me audiebat, quomodo res tractanda esset. Nec ego quicquam de ijs
                            dixissem, nisi mei officij fuisset, Illustrissimum <persName
                                ref="wilhelm_4_1532">Principem</persName> meum ab
                            approbatione (petebat enim ab Illustrissima <persName
                                ref="wilhelm_4_1532">ipsius Cels.</persName>
                            testimonium approbationis <persName ref="Ursus">impudentissimus ille</persName>) ab approbatione inquam
                            falsæ rei retrahere. Et quotiescunque colloquebar cum Illustriss.
                                <persName ref="wilhelm_4_1532">ipius
                                Celsit.</persName>, semper aderat etiam <persName ref="Bürgi"
                                >Horologiopæus</persName>, qui <persName ref="Ursus">hominis</persName> partes agebat. Tantum enim in
                            mea absentia homo ille ad Illustrissimum <persName ref="wilhelm_4_1532">Principem</persName> erat admissus: postea
                            uero nunquam amplius admittebatur, ob quam causam etiam in præfatione
                            tecte in me inuehitur. Et quomodo poteram illum commendare Illustrissimo
                                <persName ref="wilhelm_4_1532">Principi</persName>
                            nostro, cum nec eam ipsam delineationem nec quicquam admodum de hac re
                            intelligerit. Nec tamen rite <persName ref="Bürgi"
                                >Horologiopæus</persName> noster ex me perceperat, quomodo res
                            tractanda esset: uerum post hominis illius discessum explicaui
                            Illustrissimo <persName ref="wilhelm_4_1532"
                                >Principi</persName>, quomodo omnia data et rationes diametrorum in
                            circulis ex <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernico</persName> essent
                            assumenda transponendaque, quæ tunc facile arripiebat <persName
                                ref="Bürgi">Horologiopæus</persName>, cui <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                                >Copernicum</persName> in germanicum sermonem transtulerat utcunque
                                <persName ref="Ursus">Vrsus</persName> ille. Ita postea curabat sibi
                            Illustrissimus <persName ref="wilhelm_4_1532">Princeps</persName> noster per <persName ref="Bürgi">Horologiopæum</persName> confici automaton
                            perfectissimum, omnium Planetarum motum secundum calculum Copernici
                            perfecte exhibens, de quo etiam superioribus literis scripsi. Nam illud,
                            quod delineauit <persName ref="Ursus">homo ille</persName> in scripto suo, nullius est momenti, nec hic
                            reliquit sed secum abstulit, pro eius fabrica interpretans <persName
                                ref="Bürgi">Horologiopæo</persName> <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName>, a quo etiam mea
                            <app><lem>compendia</lem><rdg><note>post <q>compendia</q> verba <q>et doctrinam Triangulorum</q> deleta sunt in C</note></rdg></app> quoquo modo
                            cognouit, et in illo scripto manifestissima maleuolentia <persName
                                ref="Bürgi">Horologiopæo</persName> homini illiterato et idiotæ
                            tribuit, quem tamen ego primus demonstrationem 47 p. 1 Eucl. docui, iam
                            mercedem anguinam reportans. Obliquitatem illam Zodiaci <persName ref="Bürgi">horologiopæus</persName>
                            noster ex meis obseruationibus transcriptam etiam in secundis scrupulis
                            ipsi transmisit: ut et alia ex meis obseruationibus collutione <persName
                                ref="Bürgi">Horologiopæi</persName> surrepta sunt. Sed nolo cum
                            <persName ref="Ursus">impuro illo</persName> et <persName ref="Bürgi">Horologiopæo</persName> nostro rem
                            habere: Doctissimi uiri facile iudicabunt, unde fluxerint pleraque, et
                            quid cuique tribuendum sit. Quod <pb ed="TBOO" n="VI.363"/>nomen meum
                            omisit, rem mihi pergratam fecit. Si tibi uidebitur, poteris ab ipso
                            hypotheses tuas uindicare. Vix credere potes, quomodo et te et me et
                            miserum illum <persName ref="Ptolemaios">Ptolemæum</persName> miserumque <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName> et omnes doctos conuituiis
                            peterent stupidosque et nihil intelligentes asinos appellarent illi
                            homines duo: soles se mundi lumina iactantes: adeo homine illiterato et
                            uix prima initia intelligente nihil quicquam est intolerabilius aut
                            iniustius. Sed hæc nobis sunt pro nihilo habenda et contemnenda.
                            Perscripsi tamen hac de re superiore Mense Maio ad amicum meum singularem
                            uirum in quocunque doctrinarum genere et excellentissimum et
                            uersatissimum D. <persName ref="Dee, John">Ioannem Dee</persName>, ipsique significaui, quod non solum mea
                                <persName ref="Bürgi">Horologiopæo</persName> illiterato et idiotæ
                            tribuerit, uerumetiam tibi systema illud mundi surripuerit: iam astute
                            doctorum aucupia quærens, quos tamen antea Vatiniano prorsus odio cum
                                <persName ref="Bürgi">Horologiopæo</persName> prosecutus esset.
                            Omnis <persName ref="Aristippos">Aristippum</persName> decuit color et status et res. Scripsi etiam eum reuera
                            talem esse, qualem se in præfatione descripsit. Sed nolo cum <persName ref="Ursus">isto
                            homine</persName>, ut dixi, rem habere, nec dignus est, ut nomen ipsius scriptis
                            nostris inferatur. Facile uidebunt docti, ex te eum illud systema
                            habere, siquidem ipse fatetur, se doctrinam Triangulorum ex <persName
                                ref="Bürgi">Horologiopæo</persName> nostro didicisse. Quomodo autem
                            sine doctrina Triangulorum de systemate illo et de ordinatione circulorum cælestium deque eorum quantitate quicquam scire potuit? Ipse
                            quoque in Elementis meis Astronomicis tibi illud systema tribuam, ut et
                            Instrumentorum nostrorum rationem tibi in opere nostro stellarum fixarum
                            restitui. Sed de hoc satis. </lem>
                        <rdg wit="#E">Scriberem etiam de <persName ref="Ursus">Vrso</persName> illo
                            Dithmarso, deque systemate illo Mundi tibi surrepto: sed Tabellarius
                            properat, vnde illud in aliud tempus differam.</rdg>
                    </app>
                    <pb ed="TBOO" n="VI.183"/>Habebat in animo Illustriss. <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Princeps</persName> noster tibi ad
                    literas tuas respondere; Verum subita festinatione iter ingrediens <placeName
                        ref="Schmalkalden">Smalcaldiam</placeName> petijt, vt hac ratione responsio
                    sit impedita. Quemadmodum et eo circa hoc tempus maxime impeditur, quod iam
                    operam det ceruis, qui rem Veneream sectantur, figendis. Nihilominus tamen
                    Illustriss. ipsius Celsitudinem a te literas expectare et de te sæpe cogitare,
                    ex iniecta literarum copia poteris intelligere, quas præterito mense Iulio ex
                    comitatu <placeName ref="Homberg">Hombergico</placeName> Illustriss. ipsius
                    Celsitud. ad me dedit: Secundum quarum tenorem et Mandatum <persName
                        ref="Frischlin">Frischlino</persName> quoque literas ad te perferendas
                    tradidi. Quæ proximis literis ad me scripsisti de structuris et occupationibus
                    tuis æstiualibus, quod nimirum Molendinam ad conficiendam chartam construxeris,
                    Illustrissimo <persName ref="wilhelm_4_1532">Principi</persName>
                    meo indicaui, cui res perplacebat. Literas illas, quas ad <persName
                        ref="sascerides_gellius_1562">Gellium Sasceridem</persName> scripseras, nuper tradidi
                    Præceptori Nobiliss. <persName ref="Rosenkrantz 89">ROSENCRANTZII</persName>,
                    qui me et ex te et ex Nobiliss. D. <persName ref="Dee, John"><app>
                            <lem wit="#C">DEE</lem>
                            <rdg wit="#E">IOANNE DEE</rdg>
                        </app></persName>, amico meo singulari, perquam humaniter salutabat, seque
                    cum alijs ad eundem Gellium literis has quoque missurum aut laturum spondebat.
                    Nuper D. <persName ref="Schönfeldt">VICTORINVS SCHONFELDT</persName>, <app>
                        <lem wit="#C">mathematum apud Marpurgenses professor</lem>
                        <rdg wit="#E">Professor Marpurgensis</rdg>
                    </app>, per <persName ref="Harsachius">CHRISTOPHORVM HARSACHIVM</persName>,
                    Illustrissimi <persName ref="wilhelm_4_1532">Principis</persName>
                    nostri Consiliarium a me petijt, vt Filium suum tibi commendarem, atque ex te
                    cognoscas rem, num posses illum inter studiosos tuos aliquamdiu recipere et in
                    his artibus erudire; Sique hoc tibi videretur, se eum sequente æstate ad te <app>
                        <lem>missurum. </lem>
                        <rdg><note>post <q>missurum</q> add <q>Est vt audio promotus liberalium
                                    Artium magister.</q> E</note></rdg>
                    </app> Si igitur tibi hoc commodum est, poteris voluntatem tuam ad proximas
                    Nundinas mihi declarare, vt sciat quid sibi agendum sit. Hæc iam summa
                    festinatione varijs distractus occupationibus breuiter respondere volui, quæ vt
                    in optimam partem accipias etiam atque etiam oro. Plura scribam, cum occasionem
                    et otium nactus fuero. </p>
                <closer>
                    <salute>Vale igitur <pb ed="TBOO" n="VI.184"/>Nobilissime Excellentissimeque D.
                        TYCHO, meque quod facis ama.</salute>
                    <dateline>
                        <placeName ref="Kassel">Cassellis</placeName> 22. <app>
                            <lem wit="#C">Septemb.</lem>
                            <rdg wit="#E">Augusti</rdg>
                        </app>, Anno 89. </dateline>
                    <signed>T. T.<lb/><persName ref="rothmann_christopher_1550">CHRISTOPHORVS ROTHMANNVS</persName>.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
