<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.45</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.45</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 165-166</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Copenhagen</placeName>
                    <date when="1589-03-22"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName>
                    <placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1589, 22. marts.</date><date xml:lang="en">1589, 22
                    March.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-04-12" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.165"/>
                <pb ed="A" n="2v"/>
                <opener>CLARISSIMO ET VARIA ERUDITIONE EXCULTISSIMO DN. <persName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO HAGECIO</persName> AB HAICK, MEDICO ET
                    MATHEMATICO PERITISSIMO, AMICO SUO PERPETUO COLENDO.<lb/>
                    <foreign xml:lang="de"><hi rend="it">AHM HERN DOCTOR THADDEO HAGETIO ZU
                                <placeName ref="Praha">PRAG</placeName> WONHAFFTIG.</hi></foreign>
                    <lb/>S.</opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="1r"/>CUM hodie primum a nobili iuvene <persName
                        ref="krabbe_tage_1553">TAGONE KRABIO</persName> nostrate hinc in Cæsariam aulam
                    iamiam abituro cognovissem illum Pragam transiturum, non intermittendum duxi,
                    quin aliquid literarum ad te darem, optime et eruditissime mi THADDÆE, præsertim
                    quia nihil adhuc responsi ad ultimas meas receperim, quod tamen indies avide
                    expecto; dilationem vero hanc internunciorum inopiæ et hyemis importunitati
                    imputandam censeo, absit enim ut de tua ergo me promta voluntate quicquam
                    addubitem. Nunc itaque cum per hunc nobilem Danum rescribendi occasio
                    percommodum offeratur, ne responsione ulterius supersedeas, te etiam atque etiam
                    rogatum habeo, imprimis vero ut de ijs, quæ liber noster secundus Cometæ anni 77
                    tibi dudum transmissus continet, mecum ingenue et aperte conferre non gravatim
                    duxeris. Eum enim te iam evolvisse satis mihi persuadeo. Primus liber, qui de
                    Stella Nova affatim tractat, nunc typis meis excuditur; procrastinationi, quæ
                    interiecta est, non saltem remoratio Privilegij Gallici Cæsariano adiungendi,
                    sed etiam papyri impressoriæ defectus præter expectationem meam ansam dederunt.
                    Nunc vero cum utrisque his remoris satis provisum sit, spero hunc quoque tomum
                    brevi publici iuris futurum. Et quantum per impedimenta ac distractiones (quibus
                    utplurimum æstivo tempore implicor) licebit, operis istius maturationem urgebo.
                    In hoc non solum ea, quæ ad Novam Stellam proprie faciunt, accurate et
                    luculenter declarata demonstrataque invenies, sed multa insuper alia ad totius
                    Artis Astronomicæ redintegrationem plurimum facientia; quæque hactenus diu
                    frustraque desiderata fuêre, qualia sunt: Solaris curriculi e multorum annorum
                    exquisitissimis observationibus Geometrice ostensa et in numeros hisce proximis
                    sæculis satisfacientes reducta restitutio, item affixarum Stellarum, præsertim
                    vero earum, quæ circa Zodiacum versantur, præcisa et ipsi cœlo adamussim consona
                    verificatio, et pleraque alia nunc non attinet singillatim referre. Id saltem te
                    oratum cuperem, ut <persName ref="Munos">MUNOSI</persName> Hispani et Italorum
                    istorum tum etiam aliorum, qui de hac stella aliquid publicârunt, scripta mecum
                    communicare non intermittas, si quæ forte tibi innotuerunt ad nos non perlata.
                    Idem etiam circa rem Cometicam expeterem. <pb ed="TBOO" n="VII.166"/>peterem.
                        <pb ed="A" n="1v"/>Constitui enim in singulis iuxta librorum finem, aliorum
                    placita et animadversiones sub incudem veritatis revocare, ubi in primo atque
                    ultimo tomo, quibus de Nova hac Stella et Cometa anni 80 agitur, tuarum
                    lucubrationum honorificam, ut par est, introducere mentionem commodius erat,
                    quam in illo intermedio libro de Cometa anni 77. Circa hunc enim nimium ab ipso
                    cœlo (vel teipso iudice) deflexisse deprehenderis. Plura hoc tempore scribere
                    festinus Nobilis huius abitus non patitur, verum ubi per hunc ad nos redeuntem,
                    vel quacunque alia oblata oportunitate responsum a te recepero, uberius et
                    pluribus de toto hoc negotio tecum agam. Intereaque et semper quam diutissime et
                    felicissime vale, et Amplissimos Generosissimosque Barones D. IOHANNEM <persName
                        ref="Septimius">SEPTIMIUM</persName>
                    <hi rend="it">a Lichtenstein</hi> et D. <persName ref="Felicianus"
                        >FELICIANUM</persName> ab Herberstein , quorum uterque Daniam superioribus
                    annis pertransiens, me Uraniburgi invisere non gravatus est, meo nomine
                    officiose saluta. Receperunt vero ambo in se <persName ref="wittich_paul_1546"
                        >WITICHIANORUM</persName> scriptorum et librorum, quos post fata reliquit,
                    meo nomine procurationem, de qua ut eos per commoditatem oblatam admonere velis,
                    peramanter peto.</p>
                <closer><salute>Iterum et sæpius vale.</salute>
                    <dateline>Raptim <placeName ref="Copenhagen">Hafniæ</placeName> die 22. Martij
                        Anno Domini 89.</dateline>
                    <signed>Tui amantiss.<lb/><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO
                            BRAHE</persName>,<lb/>manu propria.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
