<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Tycho Brahes privatarkiv</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 219</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1589-11-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Anders Sørensen Vedel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1589. 20. november</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-04-30" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.219"/>
                <pb ed="a" n="6v"/>
                <opener>DOCTISSIMO VIRO MAGISTRO <persName ref="Vedel">ANDREÆ WELLEIO</persName>, CANONICO RIPENSI, AMICO SUO DENTUR. <lb/>S.</opener>
                <p>SI vales bene est, ego cum meis (quod Deo acceptum refero) mediocriter me habeo.
                    Miror, te multo tempore nihil ad me dedisse literarum neque cum <persName ref="Morsing">HELIA</persName> meo
                    quidpiam scripsisse. Sicut prorsus mei immemor factus? Da operam, ut exarationem
                    quandam eorum habeam, quæ in Privilegio Danico commode continebuntur, de quibus
                    aliquoties tecum egi, sed Iutica fides in verbis quidvis etc. Cuperem hac hyeme
                    habere, nam primus Tomus mei operis iam sub prelo est. Moletrina papyro
                    conficiendæ destinata unâ cum annexis iam parata est, et aqua adest in
                    sufficienti copia non saltem hyberno, sed etiam æstivo tempore, omniaque rite se
                    habent, saltem chartopæus defideratur. Nam is, qui <persName ref="Lange, Erik">ERICO</persName> inservierat, quem
                    Lubecam pro veteramentis conquirendis <app><lem wit="#TBOO">misi</lem><rdg wit="#A">mihi</rdg></app>, nusquam postea comparuit. Si talem
                    Artificem illic expiscari poteris, mitte illum huc mature, pro suo labore debite
                    remunerandum. Distantias omnium locorum in Cymbria et alibi in Dania, quotquot
                    hactenus adeptus es, mihi describi cura et quamprimum huc mitti. Rectius erit,
                    si unius loci a duobus alijs, qui triangulum ferme effecerint, intercapedinem
                    denotaveris, quoties id fieri queat; tum etiam sylvæ, flumina, portus, littora,
                    anfractus et similia, qua fieri potest diligentia, designanda veniunt. Effice ut
                    cito habeam, nam præterquam quod Daniæ chartam aliquando per ocium emendate
                    conficiendam mediter, in hoc etiam quem nunc imprimi curo libro, in tabella
                    quadam, ubi longitudines et latitudines diversorum Europæ locorum <app><lem wit="#TBOO">correctiores</lem><rdg wit="#A">correctiones</rdg></app>,
                    quoad eius fieri potest, ob meridianorum differentias discernendas
                    comprehenduntur, Patriæ etiam nostræ insigniora quædam loca secundum longum et
                    latum verificata apponere animus est. Fac itaque, ut nulla sit in te mora, quin
                    propediem quæ desidero obtineam, et per hunc ipsum nuncium vel quemvis alium
                    obvium rescribe. Vale et <persName ref="Mette Hansdatter">METTAM</persName> tuam unâ cum utroque Parente cæterisque
                    <placeName ref="Ribe">Ripensibus</placeName> amicis saluta. Datæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> die 20. Novemb. 89.</p>
               <lb/><p rend="rightMargin">Tuus<lb/>TYCHO BRAHE<lb/>manu propria. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
