<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 299-301</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1590-12-07"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Heinrich Rantzau</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1590, 7. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-08-26" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.299"/>
                <pb ed="A" n="13v"/>
                <opener>NOBILISSIMO ET AMPLISSIMO VIRO, VIRTUTE ET ERUDITIONE INPRIMIS CONSPICUO,
                    DOMINO <persName ref="Rantzau, Heinrich">HENRICO RANZOVIO</persName>, DOMINO DE BREITENBERGA ET REGIO IN HOLSATIA AC
                    DITHMARSIA GUBERNATORI, AMICO SUO PLURIMUM COLENDO. <hi rend="it"
                        >BREDENBERG</hi>. S</opener>
                <p><pb ed="A" n="12r"/>NON desinam, Nobilissime et præclarissime vir, te crebrioribus
                    literis compellare, vel potius inter graviores tuas, cum publicas tum privatas,
                    occupationes interpellare, donec aliquid tandem responsi a te receperim. Ternas
                    enim aut etiam quaternas per æstatem et non ita dudum ad te dedi literas, quibus
                    nihil rescriptum est. Cuperem autem quam maxime, te operum nostrorum
                    Mathematicorum maturationem et publicationem tuo auxilio atque consilio, quod et
                    te lubenter <pb ed="TBOO" n="VII.300"/>facturum non diffido, promovere, idque ea potissimum
                    ratione, ut de Chartopæo idoneo mihi primo quoque tempore, cum omnia, quæ ad
                    opificium illud requiruntur, iam hîc in procinctu sint, prospiciatur. Si itaque
                    <persName ref="Caspar">CASPARUS</persName> ille, quem ab <persName ref="Lange, Erik">ERICO LANGIO</persName> accepi, in tua, uti mihi relatum est,
                    laborat Moletrina, peroptarem illum ad me remitti, si modo absque tuo dispendio
                    eius opera carere poteris. Neque enim illi amplius imputabitur, quod sex
                    Ioachimicis a Procuratore meo Lubecensi, <persName ref="Buck">IOACHIMO BUCKIO</persName>, præter voluntatem meam
                    abreptis, clam se subduxerit. Id illi, te etiam uno vel altero verbo pro ipso,
                    ut tutius huc accedat, intercedente, lubens condonabo atque in posterum tum
                    salario tum alijs necessarijs illi sufficienter prospiciam. Persuade saltem, ut
                    audacter et certo citoque huc veniat. Erit illud absque illius damno nec sine
                    emolumento.</p>
                <p rend="indent">STURORUM in <placeName ref="Sverige">Svecia</placeName> olim celebrium gentilitia insignia necdum depicta conquirere
                    licuit, utut multos, tam Danos quam Svecos, hoc nomine solicitârim. Inter quos
                    etiam fuit Doctorculus quidam Italus, apud Ducem <persName ref="Karl">CAROLUM</persName> in Svecia medicinam
                    faciens. Qui cum præterito vere me hîc invisisset, insignium illorum
                    procurationem non invite in se recepit. At cum postea æstate elapsa semel ad me
                    scripserit, nullam eorum mentionem fecit, sed saltem πάρεργα nonnulla, de quibus
                    non tam curiose cum illo egeram, adducebat. Interim tamen cognovi a quibusdam
                    Danis Nobilibus, STURORUM arma præ se ferre piscem quendam, eodem nomine <hi rend="it">Stör</hi>
                    appellatum, fluvio cuidam incumbentem. Verum incerti erant, an <pb ed="A" n="12v"/>veterum in Svecia STURORUM hæc ipsa fuerint arma, anque
                    aliud præterea additum vel ademptum habuerint. Si quid certius posthac de his
                    cognovero, te de ijs commonefaciam.</p>
                <p rend="indent">Adiunxi hîc terna Exemplaria meæ effigiei nuper <placeName ref="Amsterdam">Amsterodami</placeName> cupro expressæ, sed
                    citra voluntatem meam et præmonitionem nimijs monilibus onustæ, nec omnia
                    decenter, prout prædelineatum erat, imitantis; ut ob id aliam illic confieri
                    curem. Vellem autem te obnixe rogatum, ut, si per alias tuas seriores curas
                    licuerit, Epigramma quoddam argutum et acutum in hanc atque Operum meorum
                    Astronomicorum, quibus præfigetur, celebrationem concinnare non graveris;
                    idemque, ut ab alijs in <placeName ref="Holsten">Holsatia</placeName> atque vicinis locis excellentibus Poëtis,
                    quales illic nonnullos reperiri non dubito, præstetur, procurare. Si quid nostra
                    Venula Pegasea in hac <placeName ref="Hven">Hvenula Uraniburgica</placeName> vicissim tibi et cæteris recinere
                    sustinuerit, equidem id Musis cæteris Uraniæ primævæ, imprimisque sorore
                    Calliopea obsecundantibus efficere non supersedebo.</p>
                <p rend="indent">Scripsi etiam semel atque iterum filio tuo <persName ref="Rantzau, Gert">GERARDO</persName> de Privilegio Hispanico, pro
                    Operum meorum indemnitate, intercedente Secretario <pb ed="TBOO" n="VII.301"/>Proregis
                    Portugaliæ, <persName ref="Osten">MATTHIA ab Osten</persName>, Holsato, <placeName ref="Lisbon">Ulissiponæ</placeName> agente, obtinendo, ut literis
                    hac hyeme illuc mittendis ipsum denuo ea de re adiunctis etiam meis admoneret.
                    Verum multo iam interlapso tempore, nihil ab eo responsi recipio, planeque aures
                    obturare atque oculos nostris claudere videtur. Forte iam aliquanto plus
                    dissitus, ut <placeName ref="Hven">Hvenam</placeName> amplius intueri nequeat, tam minutulæ Insulæ nullam curam
                    habet. At vastum est cœlum, quod spectat et scrutatur. <pb ed="A" n="13r"/>Nec me eius inhabitatorem, ex quo, cum vicini essemus, fraterno
                    animo nos invicem complectebamur, adeo cito ob tam modicam disiunctionem animo
                    et memoria prorsus eliminare decuit. Anne sic <hi rend="it">Quam procul ex oculis tam 
                    procul ibit amor?</hi> Spero tamen ipsum brevi tam ad se, quam mei
                    recordationem rediturum, atque amici officio benevole functurum. Quod ut citius
                    fiat, te monitore adeoque instigatore opus esse video, quod et ut facias atque
                    cæteris meis desiderijs subvenire non detrectes, etiam atque etiam te per
                    amicitiam nostram diu multumque sartam tectam perduraturam, rogatum habeo. Vale
                    et felici atque diutina fruere senecta. Iterum cum tota domo suaviter dege et
                    vale. Datæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> 7. Xbris Anno 1590.</p><lb/>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE, <lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
