<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>London</settlement>
                                <repository>British Library</repository>
                                <collection>Harleian collection </collection>
                                <idno>6995,40</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 283-285</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1590-12-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="savile_thomas_1593">Thomas Savile</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1590, 1. december.</date><date xml:lang="en">1590, 1
                    December.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-08-22" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-08-23" who="#pz">korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.283"/>
                <pb ed="A" n="2v"/>
                <opener>CLARISSIMO INPRIMISQUE ERUDITO VIRO D. <persName ref="savile_thomas_1593"
                        >THOMÆ SAVELLO</persName>, ANCLO, AMICO SUO DILECTO. <hi rend="it"
                        >ENGELANDTT</hi>. S.</opener>
                <pb ed="A" n="1r"/>
                <p rend="noIndent">LITERAS tuas circa initia Septembris ad me Hamburgo perscriptas,
                    vir præstantissime eruditissimeque, misit huc clarissimus vir D. Doctor
                        <persName ref="winsheim_veit_1521">WINSHEMIUS</persName>, easque dum peregre in
                        <placeName ref="Sjælland">Seelandia</placeName> absum, die 22. Novembris
                    recepi, quæ mihi admodum gratæ erant. Nec enim insolitum quid accidit, si viri
                    eruditi in varijs Europæ locis, utut de facie mihi ignoti, ad me subinde dent
                    literas. Quod et ego vicissim per occasionem facere non supersedeo. Non tamen
                    ita mihi ipsi placeo, nec tanto me dignor honore, quo tu candore et benevolentia
                    singulari erga me potius allectus, quam quod eiuscemodi quid agnoscam, me
                    afficis. Si præsens præsentem aliquando allocutus fuisses, ex quo sic <pb
                        ed="TBOO" n="VII.284"/> aliquoties animum induxeras, equidem tuus huc
                    accessus mihi percarus evenisset. Solent præter alias nationes diversas tui
                    quoque Conterranei Angli me quotannis, æstatis præsertim tempore, crebro
                    invisere, quos et, uti par est, in pretio habeo, et prout cuiusque fert ingenium
                    atque desiderium, libenter cum illis de re qualibet proposita confero, quod et
                    tecum non gravatim facerem, cum ex literis tuis perspiciam, tanquam ex ungue
                    leonem, te ingenij acumine iudicio et eloquentia præponere, modo Æolus atque
                    Neptunus tam averso animo mihi tuum huc adventum non invidissent. Reddentur
                    forte alias placatiores, nam et eos, qui ventis atque undis præsunt, instar
                    eorum mutabiles esse condecet. <hi rend="it">Nec fera tempestas toto perdurat in
                        anno</hi>. Dabitur forsan aliquando occasio, qua, his faventibus et
                    benignius aspirantibus, id quod hactenus non successit, commodius expedies. Eris
                    mihi, ubi id evenerit, hospes apprime acceptus. Interim quod licet et decet,
                    quodque a me tam obnixe expetis, præstare non intermittam. Mitto siquidem bina
                    Exemplaria libri nostri secundi de recentioribus cœli Phænomenis. Licet enim non
                    libenter hæc a cæteris tomis nondum typis integre absolutis, avello, tamen <pb
                        ed="A" n="1v"/>tuæ sinceræ et amicæ petitioni morem gerere volui. Habebis et
                    reliquos, sine quibus hic pene mutilus est, quando typis nostris ad Colophonem
                    fuerint deducti. Interea temporis per otium hunc, quo nunc te dono, evolve,
                    disquire, dijudica. Et si quid in hoc dubij, aut minus apodictice prolatum
                    adinveneris, ingenue admone, tuamque et aliorum præstantium in Anglia
                    Philosophorum de singulis eruditam censuram, sive pro sive contra nos faciat,
                    conquire, audacter profer, meque per literas, cum libera restituetur navigatio,
                    de his certiorem redde. Vale et magnificum spectatissimumque virum Dominum
                        <persName ref="Rogers, Daniel">DANIELEM ROGERSIUM</persName>, Regineæ
                    Maiestatis Consiliarium atque Secretarium dignissimum (qui etiam Legationis huc
                    in Daniam munere functus, me cum suo comitatu aliquando invisere non est
                    gravatus) meo nomine saluta, unâque illum de mihi promisso serenissimæ Reginæ
                    Privilegio librario, pro quo iam aliquoties frustra ad ipsum scripsi, admone ut
                    mature stet promissis, quo Diploma illud primo vere, si antea ob hyemis
                    asperitatem fieri nequeat, certo obtineam, cum cæteris quibusdam, ab Imperatore
                    atque alijs Regibus impetratis, Operibus nostris præfigendum. Aut si Privilegium
                    illud non est missurus, indicet saltem, quod et cur id non concedatur, sicque
                    fidem datam apud me sufficienter redemerit, eritque excusatus. Saluta quoque meo
                    nomine officiose Nobilissimum et excellentissimum Dominum <persName
                        ref="Dee, John">IOHANNEM DEE</persName>, quem in patriam feliciter reversum
                    audivi, ipsique hoc nomine congratulor, omniaque prospera opto. Nobilissimum
                    quoque et pariter eruditissimum Mathematicum <persName ref="Diggs">THOMAM
                        DIGGESSÆUM</persName> ex meo ore non insalutatum relinque, cui etiam ex
                    animo <pb ed="TBOO" n="VII.285"/>faveo <pb ed="A" n="2r"/>et bene cupio. Utrique
                    autem horum librum nostrum transmissum ostende, ut et illi in eum disquirant
                    atque suam de eius contentis sententiam libere pronuntient. Quod si literis ad
                    me datis præstiterint, ego et respondere et amicitiam in posterum cum illis
                    colere atque de rebus Philosophicis et Mathematicis iucunde conferre nequaquam
                    detrectabo.</p>
                <closer><salute>Iterum atque iterum diu et bene vale.</salute>
                    <dateline>Dabantur <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName>, Calendis
                        Decembris, Anno 1590. </dateline><signed><persName ref="brahe_tycho_1546"
                            >TYCHO BRAHE</persName>
                        <lb/>manu propria.</signed></closer>
                <postscript>
                    <p>Addidi quaterna Exemplaria meæ Effigiei nuper Amsterodami cupro insculptæ. Si
                        qui sunt apud vos excellentes poëtæ, quales in fœcunda et facunda vestra et
                        terra et vena plurimos inveniri non dubito, cuperem, ut argutum aliquod
                        Epigramma in Icona hanc atque operum meorum commendationem delectationis
                        ergo luderent. Qua in re eruditissimus Dominus <persName
                            ref="Rogers, Daniel">DANIEL ROGERSIUS</persName> suam quoque erga me
                        probare posset benevolentiam, modo a Reipublicæ serioribus negotijs
                        tantillulum vacaret.</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
