<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Christopher Rothmann</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C">
                        <bibl>Exemplum epistolae Casellis asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>Kassel</placeName>
                    <date when="1590-04-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1590, 18. april.</date><date xml:lang="en">1590, 18 April.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-16" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-28" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <pb ed="TBOO" n="VI.215"/><pb ed="E" n="184"
                    /><app>
                        <lem>NOBILISSIMO, ET VIRTVTE, SAPIENTIA, INGENIOSA ERVDITAQVE DOCTRINA
                            CLARISSIMO VIRO, DOMINO <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONI BRAHE</persName>, DOMINO DE KNUDSTRUP, EQUITI
                            DANO, MATHEMATICORUM NOSTRO SECULO OMNIUM PRÆSTANTISSIMO, ETC.
                            DOMINO SUO CUM OBSERUANTIA COLENDO. S. P.</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app>
                </opener>
                
                    <p rend="noIndent">SI, vt <persName ref="Ovidius">OVIDIVS</persName> canit, Carmina proueniunt
                        animo deducta sereno, Nobilissime Excellentissimeque Domine TYCHO, multo
                        magis profundissimæ et subtilissimæ Mathematicæ Disputationes, quæ cum
                        Carminum exaratione non sunt comparandæ, animum a perturbationibus
                        liberrimum requirent. Non igitur rem aut a nostra amicitia alienam, aut
                        excusatione omni, vt tu arguere videris, indignam commisissem, si
                        responsione supersedissem. Qui enim maiores cruciatus aut dolores excogitari
                        possunt, quam ego in Podagra iam vltra biennium, et in Calculo, hâc Hyeme,
                        grauissimis omnium morbis, sustineo? Qui morbi hâc Hyeme alternatim me
                        inuadentes, corpus meum tam debilitarunt, mentemque pene de statu suo
                        præcipitarunt, vt ne literam quidem <app>
                            <lem>potuerim fere</lem>
                            <rdg wit="#C">fere potuerim</rdg>
                        </app> exarare. Superiore autem æstate, quanquam præter Podagram, languores
                        continuos, et ab omni labore horrores in me depræhenderem, nesciebam tamen,
                        qualem morbum mihi essent apportaturæ et inflicturæ insolitæ illæ
                        lassitudines: Quod mihi iam acerbissimis doloribus et cruciatibus satis
                        innotuit. Spiritus enim Podagricus (ita enim iam libet eum appellare) in
                        tantam malitiam in me excreuit, vt non tantum vias vrinarias, et renes,
                        verum etiam venas <app>
                            <lem>mesaraicas</lem>
                            <rdg wit="#C">meseraicas</rdg>
                        </app> arenâ rubeâ, et tartaro arctissime constiparit, adeo vt quamprimum
                        comederim aut biberim, propter nutrimenti a naturâ attracti inhibitionem, et
                        vrinæ expulsionem, vehementissimos cruciatus et in mesaraicis, et in vijs
                        vrinarijs, instar dolorum cholicorum sentiam, cibumque assumtum retinere in
                        ventriculo propter nauseam et vomitum <app>
                            <lem>nequeam</lem>
                            <rdg wit="#C">non possim</rdg>
                        </app>. Et extant in me non obscura signa, quæ eundem Spiritum in alijs
                        quoque membris idem tentare non obscure arguunt. Tentaui Medicinam
                        Galenicam, me curante eruditissimo Dn. Doct. <persName ref="Butterus"
                            >BVTTERO</persName>, Medico Illustrissimi <persName
                                ref="wilhelm_4_1532">Principis</persName> nostri; verum
                        sine omni suc<pb ed="TBOO" n="VI.215"/>cessu. Cum ea vrinam pellere voluit,
                        obstante tartaro, in vijs vrinarijs ante vesicam, vehementissimos cruciatus
                        sustinui. Quid balnea quoque et insessiones possint, facile intelligis, cum
                        propter Podagram pedes ipsis immittere prohibear; extremis autem membris non
                        calefactis, intermedia vix debito modo calefiant. Quanquam herbarum virtutes
                        licet tartarum <app>
                            <lem>fortassis</lem>
                            <rdg><note>om. C</note></rdg>
                        </app> frangere possint, <app>
                            <lem>in aquam tamen <app>
                                <lem wit="#E">eum</lem>
                                <rdg wit="#E">cum</rdg>
                            </app> dissoluere non possunt</lem>
                            <rdg wit="#C">non tamen possint in aquam dissolvere</rdg>
                        </app>; quod hîc omnino necessarium est, si aut in in<pb ed="E" n="185"
                        />testina regurgitare, aut per vesicam abire transudando debeat, morbusque
                        radicitus curari. Num etiam hæc tanta spiritus Podagrici malitia possit ex
                        fecibus Salem Petræ in me generare, eumque ad extremum gradum subtilitatis
                        continuâ sublimatione perducere, adeoque mihi in momento vitam eripere, tibi
                        expendendum relinquo, qui facile intelligis, quid notem. Hic enim Spiritus,
                        cum fixæ, vt scis, sit Naturæ; reliqui autem Spiritus meliores, qui huius
                        malitiam retundere possunt, sint volatiles, et per cogitationum intentiones,
                        quibus me exuere nequeo, quotidie absumantur, an non in immensum virtutem
                        suam augere, <app>
                            <lem>et tandem sibi solum totum imperium</lem>
                            <rdg wit="#C">et sibi solum totum imperium tandem</rdg>
                        </app> assumere, a nullo impeditus, poterit? Proinde ad sola Diuina merito
                        me totum conuerterem, omissis Philosophicis, quanquam et hæc Diuina sint.
                        Attamen cum iam qualemqualem cruciatuum remissionem quodammodo sentiam, pro
                        Amore in te meo, qui certe vulgaris non est, et pro nostra Amicitia
                        intermittere non potui, quin aliquid saltem, quod mihi in his meis ærumnis
                        in mentem venire possit, ad tuas Disputationes iam seorsim in Charta ad me
                        missas, responderem.</p>
                    <p rend="indent">Quod igitur <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICVM</persName> de
                        triplici motu Terræ impugnando, priore loco de diurno motu affers; si Terra
                        24. horis circumuolui fingatur, fieri non posse, vt globus plumbeus ex
                        altissima turri demissus, punctum Terræ infra se positum, perpendiculariter
                        ad amussim contingat; cum illud propter velocissimum Terræ motum, <app>
                            <lem>sese necessario interea subducat</lem>
                            <rdg><note><q>interea necessario sese conducat</q> in <q>subducat sese
                                necessario interea</q> corr. C</note></rdg>
                        </app>, globumque plumbeum post se relinquat: Hoc satis a <persName
                            ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICO</persName> enodatum et dissolutum est.
                        Cadentium enim, et ascendentium, vt ipse ait, duplicem fateamur esse motum
                        oportet Mundi comparatione, et omnino compositum ex recto, et circulari:
                        Quandoquidem quæ pondere suo deprimuntur, cum sint maxime terrea, non
                        dubium, quin eandem seruent partes Naturam, quam suum totum. Id quod tibi
                        multo minus dubium esse debet, cum tu ex meliore Philosophia scias, quod
                        Natura Naturâ delectetur, Naturaque Naturam retineat. Si corporibus illis
                        sui motus scientia est naturalis, vt tu vis, erit ea etiam partibus.
                        Quemadmodum enim in alijs rebus naturalibus, verbi causa, partes Auri
                        retinent Naturam totius, nec eo modo separatæ a toto id, quod a Natura ipsis <app>
                            <lem>peculiariter et specifice insitum</lem>
                            <rdg wit="#C">unsitum peculiariter et specifce</rdg>
                        </app> erat, abijciunt: Ita et in his corporibus, quæ motum, vt tu <app>
                            <lem>non inepte</lem>
                            <rdg><note>om. C</note></rdg>
                        </app> vis, natu<pb ed="TBOO" n="VI.216"/>ralem habent, partes primariam
                        hanc insitam sibi prærogatiuam, et præcipuam ac specificam dignitatem non
                        abijcient. Sed quid de casu rerum grauium <app>
                            <lem>solicitus es</lem>
                            <rdg wit="#C">es solicitus</rdg>
                        </app>, cum omnia, quæ in superficie Terræ libera et a toto separata iacent,
                        quinimo ipsa Turris, ex qua Globus plumbeus dimitteretur, ipsaque ædificia
                        ruerent, atque a Terræ motu relinquerentur necesse esset, si partes non
                        retinerent motum totius: quod quam sit contra Naturæ Sapientiam, nemo non
                        videt. Quod autem de Supputationibus affers, Terram ea ratione in vno
                        secundo <app>
                            <lem>temporis <pb ed="E" n="186"/>scrupulo</lem>
                            <rdg wit="#C">scrupulo temporis</rdg>
                        </app> reuolui debere in borealioribus ibi plagis sesquicentum passus
                        maiores proxime: Quæso vtrum censebitur credibilius et <app>
                            <lem>sapientiæ Naturæ</lem>
                            <rdg wit="#C">naturæ sapientiæ</rdg>
                        </app>, quæ semper per pauciora agit, conuenientius: an vt sesquicentum
                        passus, an vero vt tot millia non passuum, sed milliarium Germanicorum in
                        vno secundo temporis scrupulo conficiat? et quidem sub eodem effectu et
                        fine? An non id vehementissime cum dicta Naturæ sapientia, qua semper
                        pauciora et breuiora eligit, pugnabit, si assumto cœli motu per omnium
                        Stellarum et Planetarum diuersos, vehementissimos, menteque humana
                        incomprehensibiles atque etiam innumerabiles cursus efficere cogetur, quod
                        poterat in vno facilime præstare? An non et hoc, quod ea ratione Planetis
                        duplex et Ubi ipsi contrarius inesset centri motus? Nescio etiam, an fixa
                        Sidera in tanta motus pernicitate, tam constanter suas ab inuicem distantias
                        custodire possent. Sed sexcenta eiuscemodi <app>
                            <lem>proferri</lem>
                            <rdg wit="#C">afferri</rdg>
                        </app> possent, quæ satis conuincunt, motum diurnum in nullo alio corpore <app>
                            <lem>quam in terra quærendum esse</lem>
                            <rdg wit="#C">quærendum esse quam in terra</rdg>
                        </app>.</p>
                    <p rend="indent">Ad annuum autem motum quod attinet, cur mihi non verisimile
                        videatur, spatium a Sole ad Saturnum tot vicibus contineri intra Saturnum et
                        affixarum Stellarum remotionem? aut quid absurdi sequitur, si Stella tertiæ
                        Magnitudinis æquat totum orbem annuum? An id aut cum voluntate diuina
                        pugnat, aut diuinæ Naturæ impossibile est, aut infinitæ Naturæ non competit?
                        Hæc demonstranda omnino tibi sunt, si absurdi quid hinc colligere volueris.
                        Non tam facile absurditatis argui possunt, quæ vulgo absurda primâ fronte
                        videntur, sed longe maior est diuina Sapientia et Maiestas. Et quantumcunque
                        etiam Mundi Vastitatem, et Magnitudinem concedas, nullam tamen proportionem
                        ad infinitum Creatorem habebit. Quo maior Rex, eo maius et amplius palatium <app>
                            <lem>decere putat suam Maiestatem</lem>
                            <rdg wit="#C">suam maiestatem decere putat</rdg>
                        </app>. Quid cogitabis de DEO?</p>
                    <p rend="indent">In tertio vero terræ motu, cur axis terræ non annuatim
                        reflecteretur, vt quiescere nihilominus appareret? aut cur non axem et
                        centrum duplici diuersoque motu agitari detur? Si terra impacta esset duro
                        aliquo orbi et ab eo circumferretur, hæc fortassis locum habere possent. At
                        cum terra liberrime in aëre pendeat, cur non, si centrum promoueatur, axis
                        nihilominus super eodem centro possit nutare eo, quo Natura velit? Centrum
                        enim semper in axe est, et est quasi Polus, vt ita <pb ed="TBOO" n="VI.217"
                        />dicam, reflexionis axis, nec vna reflectitur, sed respectu reflexionis est
                        immotum. At hæc axis reflexio facilius intelligitur, si per idem terræ
                        centrum etiam ducatur axis Zodiaci, vero Zodiaci axi parallelus, qui in <app>
                            <lem wit="#TBOO">immensitate</lem>
                            <rdg wit="#E">immesitate</rdg>
                        </app> Sphæræ cum vero axe idem videbitur, circa quem videbitur axis terræ
                        reflecti, non quidem ad Angulos rectos, sed ad tantum Angulum, quanta est
                        Zodiaci obliquitas. Scio hoc in loco <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                            >COPERNICVM</persName> esse admodum obscurum, nec facile perceptibilem.
                        Sed hæc alio modo longe facilius possunt explicari, nec opus est triplici
                        terræ motu, sed sufficiunt <pb ed="E" n="187"/>diurnus, et annuus. Nec axis
                        terræ reuera reflectitur, siquidem <app>
                            <lem>manet semper</lem>
                            <rdg wit="#C">semper manet</rdg>
                        </app> idem Angulus intersectionis planorum Eclipticæ et Æquatoris, axisque
                        terræ motu annuo ita circumducitur, vt semper paralleliter versus eandem
                        mundi partem spectet, adeoque propter euanescentiam orbis annui in
                        immensitate Sphæræ ad vnum et idem punctum videatur semper collimare: Ex
                        quibus, superueniente motu diurno, reflexio, tanquam effectus resultare
                        videtur. Sed hæc fusius et enucleatius DEO dante, inuenies in secundo libro
                        nostrarum Obseruationum, vbi de præcessione æquinoctiorum agemus.
                        Librationem quoque licet in cursu Mercurij non probem, tamen eiusmodi esse
                        video, vt in planis circulorum sese variantibus, naturalior motus excogitari
                        non possit. Sed horum omnium explicatio nimis obscure a <persName
                            ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICO</persName> proposita est, et effectus cum
                        causa sine distinctione ita confusus, vt quid velit, non facile a quoquam
                        intelligatur. Sed plus intendo mentem, quam valetudo mea patitur. Alibi hæc
                        fusius habebis. Cometam eadem die, quâ tu, vidi, et Illustrissimo <persName
                            ref="wilhelm_4_1532">Principi</persName> nostro ostendi,
                        qui apud me commorabatur, donec Horizontem subiret. Obseruaui eum, quantum
                        in hac mea valetudine potui: quarum qualiumcunque obseruationum copiam seu
                        exemplar ad te mitto, vt ipse inde motum et congruentiam cum tuis eruas.</p>
                    <p rend="indent">Hæc igitur hac vice tibi sufficiant in his meis ærumnis, quæ
                        quantæ sint, facili potes assequi coniectura ex eo, quod iam in flore ætatis
                        constitutus, eiusmodi morbos sustineam. Desidero Oleum Vitrioli
                        rubicundissimum illud et fragrantissimum, itemque Oleum Tartari, non quidem
                        communis, sed singulariter per singulare mysterium indagati, vt te sine
                        dubio non fugit, aliasque insuper extractiones et solutiones. Pro quibus si
                        fortassis nuncium ad te ablegauero (Hîc enim, vt et vix in alijs <placeName
                            ref="Germany">Germaniæ</placeName> locis, iustam eorum præparationem,
                        nancisci nequeo) non dubito, quin pro nostrâ Amicitiâ mihi ea sis
                        communicaturus, salutique meæ pro virili consulturus: Aut occasione oblatâ,
                        ipse in posterum, pro Disputationibus Medicamenta mitte, quorum ratio iam
                        merito potior est. Sed de tua in me beneuolentia non dubito. </p>
                    
                    <closer>
                        <salute>Vale mi Nobiliss. Dn. <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO</persName>.</salute>
                        <dateline><placeName ref="Kassel">Cassellis</placeName> ex lecto meo, 18.
                            Aprilis, Anno 1590.</dateline>
                        <signed><app>
                            <lem>T. T. <persName ref="rothmann_christopher_1550">CHRISTOPHORVS
                                ROTHMANNVS</persName>.</lem>
                            <rdg><note>om. C</note></rdg>
                        </app></signed>
                    </closer>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
