<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Jacob Kurz</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Astronomiæ instauratæ mechanica</title>,
                            Wandesburgi 1598</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="F">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Astronomiæ instauratæ progymnasmata</title>,
                            Norimbergæ 1602</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. V, Hauniæ 1923, p. 119-22</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="kurz_jacob_1554">Jacob Kurz</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName>
                    <placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                    <date when="1590-06-28"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1590, 28. juni n.s.</date><date xml:lang="en">1590, 28
                    June NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-06-16" who="#pz">Filen etableret.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="V.119"/>
                    <pb ed="E" n="G2r"/>SEQVITVR DESCRIPTVM LITERARVM AMPLISSIMI ET GENEROSI VIRI
                    DNI. <persName ref="kurz_jacob_1554">IACOBI CVRTII</persName>, ANTEA
                    PROCANCELLARII IMPERII, AD <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONEM
                        BRAHE</persName> IN DANIAM SCRIPTARVM ANNO CI&#1021; I&#1021; XC. </opener>
                <p rend="indent">S. P.</p>
                <p rend="noIndent">MAGNAS tibi ago gratias, Nobilis æque ac eruditissime vir, quod
                    me non modo literis tuis compellare, sed benevolentiam quoque tuam tam amanter
                    offerre mihi volueris. Ego certe, licet faciem tuam non viderim meliorem tamen
                    tui partem, mentem nempe, ex scriptis tuis, quibus teipsum æternitati jam
                    consecrasti, jam olim et amavi et suspexi, et eius caussa totum te videre,
                    venerari, et amplexari non minus avide concupivi, quam illi olim, qui ex ultimis
                    Hispaniæ finibus ad Livium videndum in urbem profecti sunt. Auxit hoc meum
                    desiderium humanissima hæc tua compellatio, et in tantum auxit, ut, nisi Cæsaris
                    voluntas, et muneris publici, quod gero, ratio prohiberent: ita me DEVS amet,
                    neque itineris intercapedo et molestia, neque suavissimæ conjugis
                    dulcissimorumque pignorum amor et illecebræ me cohiberent, quin arrepto itineris
                    comite communi amico <placeName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddæo
                        Hageccio</placeName> ad te in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName>
                    usque excurrerem. Dicere nequeo, quantopere me delectet cum <placeName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">Hageccio</placeName>, mente, postqam corpore
                    non possumus, totam <placeName ref="Hven">Huenam</placeName> perlustrare, et
                    inprimis exactissima tua observatoria Instrumenta, totum denique Mathematicum
                    illum apparatum vel imaginatione tantum complecti. Quid vero si ipse spectator
                    adessem, teque ipsum omnia non explicantem tantum, sed exercentem videre possem?
                    Sed id quia optare quidem licet, sperare hoc tempore vix (neque enim omnem spem
                    penitus abjeci:) missum jam faciam, et ad Epistolam tuam conversus, paucis ad
                    summa eius capita respondebo. Atque hoc inprimis. Quod judicium meum de scriptis
                    tuis amanter exquiris, quod censuræ meæ, eam quæ tibi cum doctrinis quibusdam
                    viris non tam lis, quam amica est concertatio, subjicis, in eo tantum mihi a te
                    honoris tribui accipio, quanti non facerem, si Reges et Principes de Regnis et
                    Provinciis integris disceptantes, me sibi Judicem constituerent. Ut vero, id
                    quod petis et offers, mihi faciendum sumam, nec eruditio, quæ in me aut nulla
                    est, aut vere exigua, neque modestia mea patitur. Ne tamen ad tam amicam
                    postulationem plane surdus sim, hoc habeto. De scriptis tuis quid in genere
                    sentiam, testabitur Cæsareæ Majestatis privilegium, quod hisce literis adjunctum
                    tibi mitto, <pb ed="TBOO" n="V.120"/>cuius ita conscribendi ego Cæsari author,
                    et porro, vera in eo Cæsarem testari, sponsor fui. In specie vero ea quæ de
                    Cometis posterioribus, quotquot ipse observasti, a te tradita solidissimisque
                    rationibus confirmata sunt, talia esse puto, ut de iis ne ambigi quidem amplius
                    ab Eruditis viris queat. Itaque non adducor, ut credam eos qui hac in parte
                    dubios sese adhuc ostendunt, et contra demonstratam veritatem Aristotelis
                    authoritati patrocinari videri volunt, id ita vere sentire. Sed hoc potius eos
                    agere puto, ut, cum omnem moverint lapidem, omniaque undique conquisiverint, quæ
                    Aristoteleam sententiam confirmare, tuam vero labefactare, aut dubiam reddere
                    videantur, ea tibi proponant, tanquam <app>
                        <lem resp="#TBOO">ad</lem>
                        <rdg wit="#E"><q>at</q></rdg>
                    </app> Lydium lapidem examinanda, adeoque caussam tibi præbeant, eruditionis tuæ
                    Sole, omnes omnino errorum tenebras non modo, sed vel levissimas nubeculas
                    dissipandi, exactissimamque <pb ed="E" n="G2v"/>harum rerum doctrinam
                    posteritati perficiendi. Qui si hac mente tecum certant, næ ego illis quam
                    maxime bene cupio; sin aliud agunt, pertinaciam quidem eorum odio dignam
                    existimo: Id tamen quod pertinaciâ suâ in commune beneficium tibi extorserunt,
                    ipsis valere, vel potius non valere jussis amplector non secus, ac si bona id
                    mente fecissent: de eoque reipublicæ literariæ gratulor.</p>
                <p rend="indent">De prioribus Cometis, quos <persName
                        ref="regiomontanus_johannes_1436">Regiomontanus</persName> et alii
                    observarunt, expecto quæ propediem editurus es, eo usque meam quoque sententiam,
                    an in universum omnes Cometæ ætherei credendi sint, an vero pars ætherei, pars
                    elementares, suspensurus.</p>
                <p rend="indent">Ad ea, quæ novis tuis hypothesibus hactenus objecta sunt, solide
                    mihi videris respondisse, neque ego quicquam in iis absurdum, sed omnia invicem
                    pulcherrime congruentia invenio: an vero hypotheses istæ, id quod in
                    Copernicianis desideratur, præstitutæ sint, ut scilicet exacta Siderum loca ad
                    præterita, præsentia, et futura tempora nobis exhibeant, de eo tum demum
                    judicandum erit, ubi majus illud, quod moliris, Opus, in lucem prodierit. Neque
                    enim dubito, quin in eo opere omnium ætatum quotquot extant exactiores
                    observationes, cum tuis, quas exactissimas esse, certo mihi persuadeo, summâ
                    diligentiâ contuleris, indeque nouam hanc mundi Machinam, divino sane ingenio,
                    extruxeris.</p>
                <p rend="indent">Macte itaque animo, vir nobilissime, et fac ut divinis tuis
                    inventis quam ocyssime fruamur. Etsi enim arduum, et, ut ipse vere scribis,
                    multorum hoc sit opus annorum: spero tamen, imo confido, te maximam jam ejus
                    partem exantlasse, et in recolligendis et ordinandis iis, quæ jam constituisti,
                    tabulisque inde condendis, magis hoc tempore, quam in confirmandis amplius
                    inventis tuis versari. Quâ in re cum discipulorum tuorum operâ magna in parte
                    juvari possis, iterum atque iterum te rogatum volo, ne nos nimium diu suspensos
                    habeas; Vitam <pb ed="TBOO" n="V.121"/>tibi ex animo ad Nestoreos usque annos
                    exopto: nôsti tamen quam fallaces sint spes nostræ, et quam immatura plerunque
                    divinis præsertim ingeniis mors obtigerit; Falle itaque moras, et vel non maturo
                    partu, hunc ingenii tui fœtum orbi terrarum êde. Si fata longiorem tibi, quod
                    avidê optamus et speramus, vitam concesserint, poteris et edita recudere, et
                    judicio tandem tuo quoque (nostro enim quin in primâ editione satis facturus
                    sis, nihil dubito) satisfacere. Liberabis interim nos perpetuo metu, ne, dum
                    nimium cunctaris, toto opere frustremur. Ego certe tantam de te, tuisque his
                    hypothesibus spem concepi, ut vel a te, vel a nemine solidam Astronomicæ artis
                    exædificationem expectandam esse pro certo affirmare audeam. Qui enim præter
                    divinam ingenii vim, tot tantisque rebus huc necessariis instructus sit, tot
                    tantosque sumptus, labores et annos contulerit, non est in Europâ (cum Europam
                    dico, totum Orbem dico) qui tibi comparari queat, quisquam. Abest hinc, ita me
                    DEUS amet, omnis adulatio, a quâ et dignitas, quam gero, et gravitas quam cum
                    omnibus tueri laboro, me apud notos atque ignotos, in ignoti præsertim de facie
                    hominis laude, satis superque vindicabunt.</p>
                <p rend="indent">Quæ de exactâ Instrumentorum ad observationes necessariorum
                    constructione et vsu variis in locis, et ad varios a te scripta sunt, summopere
                    me delectârunt. Ego dum hactenus mihi ipsi satisfacere non potui, dum ea quæ non
                    exacta sunt, ne videre quidem, nedum habere patior, omnibus omninô Instrumentis,
                    præter ea, quæ ad voluptatem tantum comparantur, careo. Quadrans Nonnianus
                    multum aliquando me habuit sollicitum: sed quia difficillime, imo fere
                    impossibile est eum conficere, cogitavi ego de aliis mediis, et inveni varia,
                    quorum partem <persName ref="clavius_christopher_1538">Christophorus
                        Clavius</persName> insignis Mathematicus in libello suo de horologiis
                    solaribus per Instrumentum describendis, edidit. Tandem in mentem mihi venit
                    quadrantis cuiusdam constructio, quæ quia doctis quibusdam viris non inelegans
                    visa est, volui eam ad te quoque mittere. Ut tamen ingenue fatear quod res est,
                    quodque verissime affirmas: inventiones hæ omnes minus habent in recessu, quam
                    de se primâ fronte spondent. Gratum tamen mihi erit tuum de hoc ultimo meo
                    invento audire judicium. Ex <persName ref="ursus_nicolaus_1551">N. N. Plagiarii tui</persName> libello, quem fundamentum
                    Astronomicum inscripsit, unicoque ejus diagram<pb ed="E" n="G3r"/>mate, quod
                        <persName ref="wittich_paul_1546">Paulo Witichio</persName> dedicavit,
                    construxi ego præteritis diebus, cum ob adversam valetudinem publicis negotiis
                    vacare non possem, novam sphæricorum triangulorum doctrinam, in qua per tabulam
                    sinuum, tangentium, et secantium omnes tam rectangulorum quam obliquangulorum
                    casus, sine ulla multiplicatione vel divisione per solam additionem et
                    subtractionem facillime perficiuntur. Eam quoque ad te mitterem, nisi scirem te
                    rem totam, solo eo diagrammate inspecto facile assecuturum. <pb ed="TBOO"
                        n="V.122"/>Ex illo enim diagrammate et axiomate a multis jam demonstrato,
                    quod radius sit medius proportionalis inter sinum rectum arcus et secantem
                    complementi, tota ea ratio exstructa est. Quod reliquum est, valere te iterum
                    atque iterum, vir Nobilissime, in multos annos precor, et omnia, quæ a me in te
                    proficisci officia amoris et benevolentiæ possunt, tibi peramanter offero, enixe
                    rogans, quod ultro facere cæpisti, me te ex animo amantem amare pergas.</p>
                <closer><dateline>Datæ <placeName ref="Prague">Pragæ</placeName> 28. Junii. Anno
                        90.</dateline>
                    <signed><persName ref="kurz_jacob_1554">Jacobus Curtius a
                        Senfftenaw</persName>.</signed></closer>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
