<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1587-04-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="wilhelm_4_1532">Wilhelm 4., landgreve af Hessen-Kassel</persName><persName xml:lang="en" key="wilhelm_4_1532">Wilhelm IV, Landgrave of Hesse-Kassel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1590, 1. april</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-16" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO"
                        n="VI.204"/><pb ed="E" n="174"/>ILLVSTRISSIMO PRINCIPI AC DOMINO, DOMINO WILHELMO,
                        HASSIÆ LANDGRAVIO, COMITI IN CATZENELNBOGEN, DIETZ, ZIEGENHAIN ET NIDDA:
                        PRINCIPI AC DOMINO SUO CLEMENTISSIMO S. P.
                </opener>
                <p>QVÆ ad T. Celsit. hoc tempore perscriberem, Princeps <app>
                    <lem wit="TBOO">Illustrissime, etsi</lem>
                    <rdg wit="#E">Illustrissime. Etsi</rdg>
                </app> non multa occurrerent, simulque vererer, ne meis importunis literis T.
                    Celsit. Reipub. negotijs occupatiorem molestarem (nam et semel atque iterum
                    iamdudum literas, quibus nihil responsum est, transmisi, vnde T. Celsit. alijs
                    curis auocari, neque his vacare collegi.) Attamen, quoniam nouum quoddam
                    Phœnomenon sese proxime antecedentibus diebus, cœlitus conspiciendum exhibuit:
                    Cometes videlicet aspectu non adeo magnus, sed pallido et subobscuro vultu
                    lucens: Sciens T. Celsit. huius apparentias cognoscendi cupidam esse (ex quo in
                    vltimo, ante quinquennium viso, simile quid a me expetitum sit) non
                    supersedendum duxi, quin aliquid literarum, vel hoc saltem nomine ad T. Celsit.
                    mitterem, veluti paulo ante T. Celsit. <persName ref="Rothmann"
                        >Mathematico</persName> scribens, quando nonnullas in eodem Cometa
                    obseruationes continuassem, me facturum spopondi. Circa illudipsum enim tempus
                    Cometa apparere cœpit, et expectandam erat, donec ratas aliquot in <pb ed="TBOO"
                        n="VI.205"/>eo animaduersiones nancisci licuit. Ne igitur res diutius
                    differatur, quæ hactenus sedulâ denotatione explorata habeo, T. Celsit.
                    communicanda duxi, vt cum sui Mathematici in eodem Cometa obseruatis (nec enim
                    dubito eundem etiam a vobis animaduersum esse) conferre queat. Occasio autem qua
                    illum primum conspeximus, erat huiusmodi. Die 23. Februarij, cum Veneris Stella
                    terris descendendo appropinquans, circa maximam a Sole remotionem versaretur,
                    nactus post quatriduanas aëris obscuritates, exoptatam aliquam serenitatem,
                    illius obseruationi sedulo attendendum censui. Siquidem ex dato ipsius loco, in
                    remotissima, respectu Solis, tam Vespertina, quam Eoa dispositione, ad Apogæi
                    atque Eccentricitatis cognitionem perueniri posse, prout quoque a <persName
                        ref="Ptolemaios">Ptolemæo</persName> et <persName ref="Copernicus"
                            >Copernico</persName> factitatum est, T. Celsit. non ignorat. Non paucas
                    igitur eiuscemodi a Sole digressiones maximas, matutinas atque vespertinas, iam
                    antea aliquoties exploraui, quibus et hanc adiungere satagebam; vixque bis vel
                    ter Venus iam Instrumentis denotata erat, vbi ex improuiso Stellam quandam
                    subobscuram, inter Andromedæ atque Arietis Asterismos, iuxta Piscem Borealem
                    sese præter solitum ostendentem, cum nullam eiuscemodi illic esse oportere satis
                    perspectum haberem, animaduerteremus, quæ etiam subinde radiolos quosdam ad
                    ver<pb ed="E" n="175"/>ticem exerere cernebatur. Neque enim Crepusculum
                    vespertinum iam satis præterierat, vt Stellæ minus conspicuæ euidenter
                    discernerentur. Cœpi itaque statim cum meis Studiosis hoc insolitum Phœnomenon
                    per Instrumenta demetiri, et vix elapso horæ quadrante, deprehendi ex motu eius,
                    quem vel tantillo tempore sensibiliter alterabat, tam Declinatione, quam
                    Distantia a Fixis nonnihil variata, non genuinum, sed ascititium quoddam e
                    Cometarum numero Sidus existere, vtut cauda illa tenuior, quam post Crepusculi
                    finem promptius monstrabat, tunc vix oculis perciperetur. Mitto autem T. Celsit.
                    seorsim in adiecta charta breuem quandam eiusdem Cometæ descriptionem, e meis
                    obseruationibus, quas adeptus sum, ex tempore et festinanter concinnatam, quam
                    cum vestris aduersionibus conferre licebit. Rogoque, vt T. Celsit. hanc nostram
                    voluntatem boni consulat. Veneris Stella toto Februario et Martio interdiu,
                    etiam in ipso Meridie apparuit, quod in posterum quoque pro maiori Aprilis parte
                    futurum iudico. Si itaque T. Celsit. <persName ref="Rothmann"
                        >Mathematicus</persName> illi obseruandæ, tam interdiu, quam noctu operam
                    sedulam nauauit, admodum oportunam, de quinis illis Minutis, quibus in
                    Longitudinibus Stellarum differimus, decernendi arripuit ansam. Ex quo tam Venus
                    quam Sol adeo sublimes obseruationi patuerint, vt Refractionum impedimentis vix
                    implicarentur. Nec dubito, quin vel inde, adhibita solerti circumspectione
                    colligere detur, me Longitudinem Fixarum nequaquam iusto plus anticipâsse.
                    Constitueram T. Celsit. de his omnibus prius scribere, per Mercatores nostrates
                    <pb ed="TBOO" n="VI.206"/><placeName ref="Frankfurt am Main"
                        >Francofurdum</placeName> euntes, sed accidit, vt circa eosdem dies, quibus
                    illi itineri se committebant, Serenissimus Scotorum Rex, cum suis Consiliarijs
                    reliquoque Nobilium Comitatu, me in hac Insula inuisere dignatus sit, et exinde
                    quasi quotidianos hospites habuerim. Hincque factum est, quod tardius atque
                    constitueram, hasce mittere cogar. Quæ tamen mora non sine fænore accidit, nam
                    eo plus temporis concedebatur, per interualla, ea, quæ in dicto Cometa prius
                    subito exararam, plenius, et enucleatius recognoscendi, vt non dubitem, hæc
                    ipsa, quæ mitto, vtut paucula et breuia, omnimode recte sibi constare, atque
                    apparentijs istius Cometæ apprime esse analoga. Sed cum non ignorem T. Celsit.
                    pro sua clementi et candida erga nos affectione, hanc dilatiunculam equi bonique
                    accipere, nolo in eâ excusandâ plus occupari, quam forte opus sit, sed me meaque
                    omnia T. Celsit. commendata cupio.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Vale.</salute>
                    <dateline>Vraniburgo, Calendis Aprilis, Anno 1590.</dateline>
                    <signed>T. Celsit. <lb/>Addictissimus <lb/>TYCHO BRAHE.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
