<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Giovanni Antonio Maginio</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Astronomiæ instauratæ mechanica</title>,
                            Wandesburgi 1598</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="F">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Astronomiæ instauratæ progymnasmata</title>,
                            Norimbergæ 1602</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. V, Hauniæ 1923, p. 125-26</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="magini_giovanni_antonio_1555">Giovanni Antonio Magini</persName>
                    <placeName>Bologna</placeName>
                    <date when="1590-09-11"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1590, 11. september n.s.</date><date xml:lang="en">1590,
                    11 September NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-06-16" who="#pz">Filen etableret.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="V.125"/>
                    <pb ed="E" n="G4r"/>DESCRIPTUM LITERARUM CLARISSIMI ET PRÆSTANTISSIMI
                    MATHEMATICI DN. <persName ref="magini_giovanni_antonio_1555">JOHANNIS ANTONII
                        MAGINI</persName> PATAVINI BONONIA EODEM ANNO CI&#1021;. <app>
                        <lem resp="#TBOO">I&#1021;</lem>
                        <rdg wit="#E"><q>CI</q></rdg>
                    </app>. XC. AD <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONEM BRAHE</persName> IN
                        <placeName ref="Denmark">DANIAM</placeName> SCRIPTARUM. <salute>ILLUSTRIS
                        VIR,</salute>
                </opener>

                <p rend="noIndent">ACCEPI librum tuum eruditissimum ad me tuo nomine a studioso
                    quodam Dano, qui olim tibi domesticus erat, transmissum; quo mihi abs te nihil
                    gratius exhiberi potuit, cum ejusmodi scripta curiosissime conquirere soleam, ac
                    libentissime perlegere. Vix enim aliâ viâ sperassem eum ad manus meas
                    perventurum, cum perpauca istic excusa volumina soleant in <placeName
                        ref="Denmark">Italiam</placeName> importari propter longinquitatem itineris,
                    ac vecturæ difficultatem: Eo accedit, quod elegantissimo hoc munere, quanti me
                    faceres, præclare significasti: quo quidem nomine tibi gratias ago, quas possum
                    maximas. Quod enim summopere expeto et studere soleo, ut mihi scilicet pateat
                    aditus in gratiam tui similium; tu, quæ tua est singularis humanitas, id mihi
                    ultro obtulisti. Hunc ego meum in te animum ne possem, ut decuit, atque ut
                    optabam, statim per literas significare; id fuit caussæ, quod ad te cum meis
                    literis nuper a me elucubratum Opus propediem edendum mittere constitueram:
                    Superiore autem æstate, cum incidissem in morbum, egi diligenter cum eodem
                    studioso, scriptis ad eum literis, ut a te meo nomine, quæ hîc subiciam, petere
                    ne gravaretur. Habere igitur maxime cuperem compendiosam descriptionem stellarum
                    fixarum, quemadmodum a te emendatæ sunt, ut mihi usui esse possit, in meis brevi
                    ad prælum revocandis Ephæmeridibus, ad hæc notitiam aliquam Eccentricitatum
                    Planetarum, itemque commensurationum uniuscujusque eorum orbis, si eas a
                    Copernianis differre invenisti, ac correxisti. Quod si mihi gratificari non
                    dedignaberis, efficiam profecto ut te non pœniteat beneficii in me tui: Namque
                    eâ quæ humanos et liberalium artium Professores decet, ingenuitate, tuarum te
                    rerum auctorem, laudare in meis scriptis mihi constitutum est. Meum vero sensum
                    ac judicium, de tuo illo præclaro labore, circa Cometam anno 1577. conspectum,
                    ne desideres: Sic habeto, vir Clarissime; Cum enim incredibilem in illo
                    diligentiam tuam et accuratam observandi viam perspexerim, mihi <app>
                        <lem resp="#TBOO">persuadeo</lem>
                        <rdg wit="#E"><q>parsuadeo</q></rdg>
                    </app>, fore, ut cælestium corporum motus emendare exactissime possis, fructuque
                    operæ illius maximo omnium studio, atque expectationi cumulatissime satisfacias;
                    unde nomini tuo sempiternum decus adjungatur. Cuperem <pb ed="TBOO" n="V.126"
                    />tamen, te in motu Martis observando et examinando maxime incumbere, cum eum
                    observari non posse exacte, vulgo persuasum sit: atque ego in eâ sum hæresi, ut
                    putem immutari Eccentricitatem ipsius, periodumque suam habere, ita ut alia in
                    eo introducenda sit æquatio Eccentricitatis: alioqui si tabula efficiatur pro
                    maxima Eccentricitate, non poterit minimæ inservire, et contra. Ex quo videmus,
                        <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernicum</persName> (etsi
                    Eccentricitatem hujusmodi variari deprehendit) non idcirco tabulas condidisse,
                    quæ singulis temporibus conveniant, quando Martis æquationes supputatæ ad
                    Eccentricitatem a <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">Copernico</persName>
                    observatam partium 5.51'. 30''. aptari minime possunt, ipsius <persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">Ptolemæi</persName> temporibus, quibus
                    partium 6. Martis Eccentricitatem definivit. Non possum non magnopere probare
                    Systema Universi a te excogitatum, quamvis cuperem Solis Orbem ac Martis
                    nequaquam sese intersecare. Quod si, ut a studioso isto cognovi, Martem
                    acronycum terræ propius accedere, quam Solem, a te est observatum, intersecatio
                    hujusmodi omninô admittenda est. In magna versor expectatione tuarum hujusmodi
                    observationum et speculationum, quas et probare et sequi minime erubescam. Etsi
                    in construendis Ephæmeridibus resolutisque tabulis a Copernianâ ratione, et
                    tabulis Prutenicis ne <pb ed="E" n="G4v"/>latum quidem unguem deflexi. Spero
                    etiam, quod vehementer cupio, primum tuum de mundi Ætherei phænomenis librum,
                    quem iterum êditurum polliceris, hoc anno lecturum. Significavit mihi sæpe
                    dictus studiosus abs te desiderari <persName ref="werner_johannes_1468"
                        >Verneri</persName> librum de motu octavæ Sphæræ, quem cum totâ <placeName
                        ref="Germany">Germaniâ</placeName> conquisieris, nunquam tamen invenire
                    potueris. Quare unum ego ipsi exemplar dedi, ut id ad te meo nomine
                    transmitteret. Si quid erit aliud, quod tuâ caussâ efficere possim,
                    perhonorificum ducam, ut a te mihi imperetur, cui velim omnia feliciter evenire,
                    atque optime esse consultum. Hoc anno publice interpretaturus sum meas Cœlestium
                    Orbium hypotheses: quæ mihi bona erit occasio, quæ in hoc genere a me êdita
                    sunt, longe uberius explicare (ut jam facere aggressus sum) et commentariis ac
                    Geometricis demonstrationibus, supputationibusque illustrare. Quæ tamen
                    commentaria priusquam publici juris efficiantur; libenter ego lucubrationes tuas
                    cognoscere, et intelligere velim, ut tuas quoque suppositiones iis inserere et
                    explicare possim. Ac ne tibi prolixitate nimiâ sim molestior, hîc faciam
                    scribendi finem;te rogans iterum atque iterum, ut meam in te observantiam
                    benevolo excipias animo, bonique consulas.</p>
                <closer><dateline><placeName ref="Bologna"
                    >Bononiæ</placeName> Idib. Septemb. 1590.</dateline><signed>Illustri dominationi tuæ Addictissimus <lb/><persName ref="magini_giovanni_antonio_1555">JO. ANTON. MAGINUS</persName>
                    PATAVINUS.</signed></closer>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
