<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <bibl>Io. Ant. Magini, <title>Tabulae Primi Mobilis</title>, Venezia
                            1604.</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 289-299.</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1590-12-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Giovanni Antonio Magini</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1590. 1. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-08-26" who="#pz">Filen etableret og korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.289"/>
                <pb ed="A" n="79v"/>
                <opener>CLARISSIMO ET EXCELLENTISSIMO VIRO D. IOANNI ANTONIO MAGINO PATAVINO, IN
                    CELEBRI GYMNASIO BONONIENSI MATHEMATUM PROFESSORI EXIMIO, DEQUE RERUM
                    ASTRONOMICARUM LOCUPLETATIONE PRÆCLARE MERITO: AMICO SUO PLURIMUM
                    COLENDO.</opener>
                <p>QUOD Librum nostrum secundum de recentioribus Mundi Ætherei Phænomenis per
                        <persName ref="Gellius">GELLIUM SASCERIDEM</persName> meum iam dudum
                    obtinueris, vir clarissime, et de re Astronomica, prout hactenus a nostri sæculi
                    artificibus constituta est, excolenda locupletandaque optime <app>
                        <lem wit="#TBOO">merite</lem>
                        <rdg wit="#A">merito</rdg>
                    </app>, ex litteris tuis <placeName ref="Bologna">Bononia</placeName> Idibus
                    Septembris anni recogniti ad me datis, quas ego 8 Calendarum Decembris anni
                    veteris Iuliani hîc accepi, lubenter cognovi; licet idipsum antea quoque dictus
                        <persName ref="Gellius">GELLIUS</persName> per litteras retulerit, quodque
                    scriptionem tamdiu procrastinâris, te iam satis excusatum habeo. Fuisse autem
                    id, quicquid erat libri, tibi gratum, nec displicuisse, mihi quoque admodum
                    acceptum est. Et quod humanissimis tuis litteris me nunc tandem compellare,
                    singularemque tuam erga me meaque studia benevolentiam atque candorem non
                    obscure in ijs declarare, mecumque de quibusdam ad negotium Astronomicum rectius
                    et solidius, quam antehac præstitum est, instaurandum stabiliendumque conferre,
                    meumque de his iudicium atque experimenta requirere sategeris, mihi nequaquam
                    ingratum est, sed multis nominibus pervolupe. Est igitur, quo tibi pro hoc
                    sincero et officioso erga me animo gratias habeam plurimas. Experiere me
                    vicissim erga te tuosque conatus benignum et tui studiosissimum, amicitiæque
                    semel per litteras contractæ conservatorem promptum et constantem, ne te
                    certasse priorem pœniteat. Etsi vero de ijs, quæ hisce tuis desideras, ante
                    pauculas septimanas præmonito <persName ref="Gellius">GELLIO</persName>, qui
                    eadem ferme tuo nomine a me expetierat, descriptumque tuarum litterarum
                    adiunxerat, quo pleraque nunc repetita comprehendebantur, affatim responderim,
                    unâque ut illa ad te referri curaret, iniunxerim, attamen et nunc quoque his
                    ipsis, quæ propriæ tuæ continent atque a me expetunt exspectantque, responsionem
                    adornare non detrectabor. Elenchum plurimarum inerrantium Stellarum præteritis
                    aliquot annis maxima assiduitate et diligentia a nobis infallibilibus organis
                    atque demetiendi rationibus verificatarum, equidem nunc libenter et liberaliter
                    tecum communicarem, nec tibi tantum thesaurum, <pb ed="TBOO" n="VII.290"/>utut
                    ingenti pariterque incredibili labore et sumptu plurimisque vigilatis noctibus
                    comparatum, denegarem aut inviderem, quo tuas eximias lucubrationes his ornare
                    locupletareque posses; cederet enim id in Astronomiæ, quam, quocunque modo
                    liceat, promovere studeo, emolumentum; nec etiam mihi obesset, cum te mea mihi,
                    non tibi, ascripturum, nec pro alienis editurum, ex mentis et iudicij tui
                    integritate satis persuasum habeam. Verumenimvero cum nimia sit inter nos
                    locorum intercapedo, multique viarum terra marique <pb ed="A" n="80r"
                    />anfractus, per varias etiam diversorum dominorum ditiones transeundum,
                    litteræque meæ, antequam ad te pervenerint, plurimorum manus subituræ sint:
                    vereor sane ne alicubi intercidentes, aut etiam reseratæ, alijs, quam vellem,
                    meorum librorum copiam præberent, qui postea eos vel pro suis edituri, vel alijs
                    me invito concessuri essent. Auget hanc suspicionem hybernum tempus, cum iam
                    instet bruma, nec antea tuis circa Æquinoctium autumnale exaratis, cum iam
                    primum eas sim adeptus, respondere licuerit. Scis autem ipsemet difficiliores
                    esse hyberno tempore hinc in <placeName ref="Italy">Italiam</placeName>
                    peregrinationes minusque tutas, ut satis certus esse nequeam, an et hæ ad tuas
                    manus sartæ tectæ perventuræ sint. Spero itaque, quod ponderatis hisce
                    rationibus, me ob hoc tempore non transmissa Fixarum restituta loca, pro tuo
                    candore atque æquanimitate sis libenter excusaturus. Ne tamen spe tanta, et erga
                    me eximia confidentia prorsus decidas, utque votis tuis aliquando nec nimis
                    diutina dilatione satisfiat: scias me Tomum primum Cœli recentiorum Phænomenωn,
                    qui de Stella Nova et alijs quibusdam huc pertinentibus atque penum Astronomicum
                    locupletantibus luculenter agit, prœlis propriæ meæ Typographiæ nunc urgere,
                    fermeque ad colophonem, desideratis saltem paucis quaternionibus, deduxisse.
                    Illic in secundo eius voluminis capite, de Stellarum fixarum accurata et ipsi
                    cœlo ad amussim consona restitutione, studiose et quasi ex professo tracto,
                    subiunctis 500 aut etiam 600 circiter, prout libuerit (nam quaterniones illos
                    Catalogum hunc complexuros inexcusos adhuc relinquo, ne citius quam vellem ad
                    alios pertingant) tam quo ad latum quam longum admodum scrupulose redintegratis
                    confectisque Affixarum locis, nulla earum, quæ circa Zodiacum versantur atque in
                    nostro Horizonte oriuntur, vel minima vixque aspectabili prætermissa: adeo ut in
                    plerisque Asterismis multo plures numerem stellas, quam ab antiquis
                    antecessoribus nostris factitatum est. Hunc librum futura æstate, aspirante
                    nostris conatibus cœlesti Numine, nanciscere. Illic voti abunde compos redderis.
                    Interim hanc morulam atque dilationem æquo et candido perfer animo.</p>
                <p rend="indent">Quapropter consultius iudicarem, ut Ephemeridum tuarum, aut aliorum
                    operum, quibus de fixis syderibus magnopere instituitur quæstio, <pb ed="TBOO"
                        n="VII.291"/>recognitionem atque sub prœlum revocationem aliquamdiu adhuc
                    protraheres, donec acceptis nostris, in his, inventionibus, rectificationibusque
                    ipsi cœlo congrua proponere, atque alijs aperire concessum fuerit. Quæ enim
                    hactenus in usu fuere, sive Alphonsinæ, sive Coperniceæ Fixarum restitutiones,
                    ab ipso cœlo toto pene cœlo deviant, adeo ut ne una quidem sit inter tot
                    stellas, quæ cœlesti normæ conformem dispositionem sortita sit, cum et ipsa
                    &#x264d; Spica, qua sola <persName ref="Copernicus">COPERNICUS</persName> usus
                    est, minus apposite ab ipso ordinata sit, cæteris omnibus ad imitationem Abaci
                    Ptolemaici perperam in suis intercapedinibus iuxta longum et latum retentis. Sic
                    etiam circa septem Errantium syderum motiones, Canones Astronomici, etiam a
                    prædicto ingenti illo <persName ref="Copernicus">COPERNICO</persName> eiusque
                    locupletatore <persName ref="Reinhold, Erasmus">REINHOLDO</persName>
                    redintegrati non minus, si modo non plus cœlestibus apparentijs iniuriam
                    inferunt; adeo ut non saltem in pauculis scrupulis, sed et in nonnullis etiam
                    gradibus sæpenumero deprehendatur disconvenientia. Certum quidem est in Apogæis
                    atque Eccentricitatibus, adeoque orbium commensurationibus, non omnia, prout
                    decet, a <persName ref="Copernicus">COPERNICO</persName> ad amussim (ob
                    instrumentorum, uti opinor, fallaciam, et observationum exactarum
                    insufficientiam) esse disposita, satisque subtiliter consignata (imo forte ne
                    quidem ab ipso <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆO</persName>) id quod nostræ
                    evidenter testantur observationes atque ex his derivatæ demonstrationes; adeo ut
                    maiore, quam plerique existimant, in nonnullis adhuc opus sit correctione atque
                    limitatione. Attamen cum alia adhuc subsit inæqualitatis particularis ratio, a
                    veteribus non animadversa, nec etiam ab ipso <persName ref="Copernicus"
                        >COPERNICO</persName>, utut industrio cœlestium contemplatore, quæ neutris
                    eorum hypothesibus analoga est, aut per has commode excusatur. Idcirco de
                    Apogæis atque Eccentricitatibus orbiumque proportionibus frustra verba facimus,
                    nisi et huius Anomaliæ habeatur respectus; quæ licet in omnibus quinque Planetis
                    aliquatenus sese insinuet, in <app>
                        <lem wit="#TBOO">solo</lem>
                        <rdg wit="#A">Sole</rdg>
                    </app> &#x2642; tamen, eo quod Solaris circuitus ad ipsius orbicularem tramitem
                    magnitudinem obtineat maxime perceptibilem cæterisque multo ampliorem,
                    evidentius oculis incurrit plusque sentitur. Atque hinc non minima ex parte
                    evenit, quod Martium sydus se regulari atque sua vestigia numeris consignari,
                    admittere hactenus respuerit. Scio satis eius stellam inobservabilem vulgariter
                    existimari, quod a <persName ref="Plinius major">PLINIO</persName>, qui hoc de
                    ea frustra profert, desumptum autumo. Ego nihilominus in ipsius apparentijs
                    cœlitus denotandis et intermediantibus Geometricis apodixibus in numeros
                    redigendis, non plus difficultatis invenio, quam penes cæteros, imo adhuc minus
                    quam in &#x263F; aut &#x2640;. Sunt mihi in promptu multiplices et diutinæ tum
                    huius, tum aliorum oberrantium syderum observationes accuratissima ratione et
                    medijs minime fallentibus conquisitæ, e quibus Astronomiæ cœlitus depromptam
                    instaurationem Canonumque Secundorum Mobilium de <pb ed="TBOO" n="VII.292"/>novo
                    extructionem, favente conatibus nostris cœlestium omnium Opifice ter maximo,
                    ingenti et audenti conamine molior. Hoc nostrum Astronomicæ redintegrationis
                    Theatrum, quam primum solide et totaliter extructum absolutumque fuerit, et
                    publica luce spectari sustinuerit, te eius quoque reddam participem. Illud
                    omnia, imo etiam plura, quam nunc circa Planetarum gyrationes dimensionesque
                    enucleandas desideras, affatim suppeditabit. Expecto adhuc nonnullas superiorum
                    Planetarum acronychas dispositiones desuper plenius examinandas, ut per totum
                    hincinde Eccentricum (lubet enim nunc vulgariter loqui, cum in nostris
                    hypothesibus ferme omnia sint concentrica) inæqualitales atque apparentias
                    difformes penitius scruter, atque undiquaque circumspiciam, illisque
                    convenienter prospiciam: idque potissimum in <pb ed="A" n="80v"/>ipso de quo
                    loqueris &#x2642;. Ideoque præcognoscere aveo huius, quæ in Iunio proxime
                    instantis anni futura est, circa &#x2609; oppositum, exactam constitutionem,
                    quando circa Perigæum solare (quod non parum interest dignoscere) pernox <app>
                        <lem wit="#TBOO">reddetur</lem>
                        <rdg wit="#A">redditur</rdg>
                    </app>: tum etiam biennio post, ubi in Piscibus iuxta medias ferme Solis
                    elongationes eidem contraposita loca <app>
                        <lem wit="#TBOO">peraget</lem>
                        <rdg wit="#A">peragit</rdg>
                    </app>, quanto etiam tam ratione Eccentrici, quam Epicycli (ut more usitato hæc
                    dicam) terris plurimum appropinquans solito maior apparebit, atque pro novo
                    quodam iubare ab imperitis reputabitur. Ubi quoque inter calculum Alphonsinum et
                    Copernicæum admodum magna et consueta longe evidentior incidet differentia,
                    utpote quæ novem gradus aliquantulum excedat, ipso cœlo locum aliquot gradibus
                    ab utraque supputatione diversum tunc ostensuro. Has inquam in Martia stella
                    animadversiones, plurimum ad tramitem eius sagaciter investigandum conducentes,
                    adhuc desidero. Licet enim non paucas eiuscemodi acronychas huius syderis
                    dispositiones hactenus iugiter scrutatus sim, unâ cum cæteris in vario, quoad
                    Solem, situ locis, ex quibus eius apparentem motum demonstrare atque in numeros
                    resolvere non est difficile, attamen et has binas superaddere exopto, ut per
                    totum Zodiacum eius versus Solem acronycha incessio multifariam et subtiliter
                    exploretur atque concinnetur. Eccentricitatem eius mutari, et non ob id omnibus
                    sæculis æquationum Tabulas huic superiunctas apte congruere, abs re quidem a te
                    asseritur. Verum id fit per accidens atque aliunde evenit, quemadmodum et in
                    cæteris Planetis, licet in his non tantopere atque in &#x2642; certis de causis
                    sentiatur. Si igitur universales debent esse canones, quod merito etiam
                    requiritur, et huius quoque mutationis ratio non negligenda venit. Optarem quam
                    maxime <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName> atque <persName
                        ref="Copernicus">COPERNICI</persName> circa eius Eccentricitatem, adeoque
                    ipsum Apogæum prolata rite constare, et firmo adeoque cœlesti inniti fundamento.
                    Sed enim in utroque horum aliquid satis perceptibilis latere erroris, haud citra
                    rem suspicor, præsertim in Copernicæa deci<pb ed="TBOO" n="VII.293"/>sione, quam
                    videtur potius pro libitu ita ordinasse, ut suæ quadraret assumptioni, quam quod
                    indubijs observationibus ita se exhibere sufficienter compertum habuerit. Quî
                    enim fieri potuit, ut Martis apparens motus intra unius hominis ætatem a cœlesti
                    tramite ita difformis redderetur, ut in tribus vel quatuor nonnunquam gradibus
                    numeri ex ipsius calculatione deprompti a scopo cœlesti digrediantur, si illi
                    suo tempore atque ijsdem annis, quibus observationes exercuit, competenter cœlo
                    conformes erant? Verum de his atque alijs ad totam harmoniam cœlestem concinne
                    in numeros adaptandam facientibus, volumen nostrum Astronomicum de perennium
                    syderum circuitibus tractans, suo tempore, cum divinitus ita prospectum fuerit,
                    te plenius admonebit, certioremque reddet.</p>
                <p rend="indent">Systema universi a nobis ante non multos annos adinventum, et ex
                    ipso cœlo cœlestium pervestigata dispositione atque incessu, non autem libris
                    vel chartis, sive antiquorum, sive recentium Philosophorum, tibi quoque probari
                    et a te in pretio haberi, plurimum mihi ipsi congratulor. Neque enim ignoro
                    perpaucos futuros, præsertim ex ijs, qui in Scholis Peripateticorum educati et
                    instructi sunt, qui hanc nostram mundanæ Symmetriæ atque revolutionum cœlestium
                    ordinationem prima fronte inspectam admissuri sint, utut plurimas a <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLEMÆO</persName> et Veteribus commissas inconcinnitates
                    adeoque superfluitates nimias et a <persName ref="Copernicus"
                        >COPERNICO</persName> introductas absurditates devitando eliminet. At ubi
                    penitius ipsius penetralia introspicere solertibus ingenijs dabitur, utique non
                    diffido, quin hanc Neotericam nostram constitutionem, repudiatis et antiquatis
                    cæteris, sint approbaturi, præsertim quando apparentias cœlestes illi adeo certo
                    et subtiliter congruere exploratum habuerint. Quod autem Martius orbis Solarem
                    non totaliter ambiat, sed bifariam transeat, te et forte etiam alios nonnihil
                    movet atque ancipites detinet, nihil prorsus apud me moretur scrupuli. Id enim
                    quod hactenus Aristotelica auctoritate sic frustra persuadente creditum est,
                    cœlum ex impervia adamantinaque constare materia, orbibusque realibus et solidis
                    astra sibi infixa rotantibus confertum esse, caret fundamento atque ab ipsa rei
                    veritate alienissimum est; prout ex ipsis saltem Cometis, si non aliunde etiam,
                    sufficienter liquet. Dum enim quinos, accurata diligentia, diversis aliquot
                    annis præteritis in altissimo æthere curriculum suum exercentes et nequaquam
                    sublunari aëre, ut perperam tot sæculis Scholas omnes decepit <persName
                        ref="Aristoteles">ARISTOTELES</persName>, idoneis et minime fluctuantibus
                    instrumentis observârim, atque invicta Geometriæ certitudine demonstrârim: horum
                    tamen nullus alicuius certi orbis circumagitationem concomitabatur, sed libere
                    in liquidissimo æthere, quo propria ferebat naturaliter indita motionis vis
                    atque energia, undecunque tandem exorta atque agitata, movebantur: idque non
                        per<pb ed="TBOO" n="VII.294"/>plexo, interrupto, aut tumultuario incessu,
                    sed ordinato atque ad invicem proportionali, cæterorumque Planetarum cursui in
                    plerisque non multum absimili, licet concitatiore nonnunquam impulsu. Fieri
                    itaque non potest ut cœlum sit solidum atque impervium et realiter existentibus
                    compaginetur orbibus. Alias enim Cometæ quoque in cœlo revera, quandocunque
                    effulserint, versantes, ab eo, in quo existerent, orbe circumraperentur illique
                    obsecundarent. Atque hæc non minima est causa, cur ascititiorum cœli Phænomenωn
                    descriptionem peculiari opere, magno illi, quod Mundo coævorum cœli corporum
                    gyrationes multiplices extricabit atque ob oculos ponet, præmittere satius
                    duxerimus. Inde namque non pauca sequentibus viam sternentia atque hypotheseos
                    nostræ fundamenta, quibus cætera omnia superstruantur, stabilientia depromenda
                    comprobandaque veniunt. Accedit et hoc, quod refractiones Astrorum ad verticem
                    nequaquam pertingentes, sed intra dimidium quadrantem atque adhuc declivius
                    prorsus evanescentes evidenter testentur diaphanitatem cœlestem non versari in
                    solida materia, longe diversa ab aëris liquida <pb ed="A" n="81r"/>diaphanitate,
                    adeo ut illæ, quæ fiunt in luminaribus atque stellis sub decliviori versus
                    Horizontem situ refractiones ex <app>
                        <lem wit="#TBOO">solis</lem>
                        <rdg wit="#A">Solis</rdg>
                    </app> pene vaporibus Terram, etiam serenissimo existente aëre, in propinquo
                    ambientibus, insinuentur et originem trahant, ita vel <app>
                        <lem wit="#TBOO">solis</lem>
                        <rdg wit="#A">Solis</rdg>
                    </app> opticis ratiocinijs, quæ Geometriæ validis affirmantur munimentis,
                    Aristotelicam de cœli natura atque materia nimis diu inveteratam opinionem
                    aperte eludentibus. Quin et id, de quo sæpedictus <persName ref="Gellius"
                        >GELLIUS</persName> noster te commonefecit, Martem in situ acronycho terris
                    ipso Sole reddi <app>
                        <lem wit="#TBOO">propiorem</lem>
                        <rdg wit="#A">propriorem</rdg>
                    </app>, a nobis iugiter et subtili indagine pervestigatum est, atque ita se
                    habere compertum, præsertim circa finem anni 1582, quando in &#x264b; sublimis,
                    ipsa quoque latitudine Borea illum plus exaltante, Soli opponebatur. Deprehendi
                    enim tum e multiplicibus et accuratis animadversionibus in vario situ obtentis
                    atque invicem diligenter collatis, ipsum Parallaxin admisisse Solari paululo
                    maiorem, quod nullatenus evenire poterat, si tota eius revolutio in orbibus
                    supra Solis Sphæram extantibus, ut fert Ptolemaica dispositio, absolveretur.
                    Attendi etiam sæpenumero ad ipsius transitus retrogrados, quando acronychius
                    esset, et interiectis aliquot diebus comperi eos aliquanto concitatiores reddi,
                    quam fert Ptolemaica ratiocinatio, congruente potius hîc Copernicæa numeratione,
                    præsertim si verioris Apogæi atque oppositionis cum Solis medio motu fiat
                    applicatio. Atque hinc non obscure satisque certo patuit, Martem Soli aversam
                    cæli partem perambulantem, telluri ipso plus admoveri. Unde necessario
                    consequitur, aut Copernicæas hypotheses veras esse, aut ita cœlestium
                    distributionem ordinandam, quemadmodum a nobis nuper constitutum est. At
                        <persName ref="Copernicus">COPERNICI</persName> circa motum telluris
                    triplicem, utut ingeniosam et a cœlesti<pb ed="TBOO" n="VII.295"/>bus
                    apparentijs non admodum abhorrentem speculationem, nequaquam in rei veritate
                    constare (si quis est, qui adhuc hæsitat) suo loco et tempore a nobis
                    irrefragabiliter, non saltem Theologice et Physice, sed etiam Mathematice
                    convincetur: utut is se satis Mathematica Mathematicis atque ab illis
                    irreprehensibilia proposuisse sperabat. Imo vel ipsi Cometæ, de quibus dixi (ut
                    hoc obiter nunc quoque indicem) quatenus aliqui eorum circa oppositam Solis
                    plagam incedebant, motum Terræ annuum a <persName ref="Copernicus"
                        >COPERNICO</persName> assertum inficiabantur; nihil enim eorum destinato
                    cursui detraxit, nedum ut eos retroagi aut lentiore gressu tardari nobis ita
                    aspectantibus cogeret, de quibus opportuniore loco latius agere decrevimus. Ex
                    his itaque omnibus iam commemoratis Martiæ stellæ circuitum, licet Solarem
                    transeat, ob cœli liquidissimam et ubique perviam substantiam <app>
                        <lem wit="#TBOO">orbiumque</lem>
                        <rdg wit="#A">obviumque</rdg>
                    </app> realiter existentium abrogationem et systematis Copernicæi absurditatem,
                    non inconcinne aut citra possibilitatem a nobis ordinatum esse, extra omnem
                    controversiam concludere datur.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="Werner">VERNERI</persName> libellum de motu octavæ
                    Sphæræ ex tua donatione nondum accepi. Existimo illum præ locorum inter nos
                    longinqua distantia itinerumque difficultate alicubi intercidisse. Ego
                    nihilominus pro hac quoque tua non contemnenda erga me benevolentia tibi magnas
                    dico gratias. Et ut conscius sis, Librum illum iam dudum a D. <persName
                        ref="Fabricius, Paulus">FABRITIO</persName> Mathematico Cæsareo,
                    intermediante D. Doctore <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆO
                        HAGGECIO</persName>, etiam Mathematum insigniter gnaro, adeptus sum. Illum
                    introspexi, disquisivi, dilui: Nam ut paucis expediam, quod res est, <app>
                        <lem wit="#TBOO">ternæ</lem>
                        <rdg wit="#A">terræ</rdg>
                    </app> illæ stellæ, quibus pro fundamento cæterarum utitur, atque octavæ Sphæræ
                    intricatas mutationes superstruere conatur, non ab illo cœlitus diligenter, uti
                    par erat, licet is ita prætendat (quod tamen cum pace Manium viri alias
                    eruditissimi et de re Mathematica præclare meriti dictum volo) observatæ sunt,
                    sed potius eas ita pro lubitu effinxit atque adaptavit, ut suæ intentioni
                    congruerent. Quod inde satis liquet, ex quo latitudines earundem ubique easdem,
                    quas veteres præsupposuerunt, retineat, et nihilominus assumptis suis
                    declinationibus differentias longitudinum pares cum recepta annotatione
                    efformet. Quæ nequaquam invicem cohærere possunt. Nam nec illæ latitudines
                    earundem stellarum, excepta sola Spica, in qua saltem unicum desideratur
                    scrupulum, cœlitus ita se habent, nec longitudinum intervalla apparentijs
                    congruunt. Hinc patet, quam reliqua, quæ non absque ingenij acumine atque
                    subtilitate superædificare laborat, invalida atque ruinosa evadant. Taceo nunc
                    quod ipsas stellas suas latitudines mutare, ad rationem alteratæ obliquitatis
                    Eclipticæ (prout a nobis indubitate deprehensum est) nec is, nec magnus ille
                        <persName ref="Copernicus">COPERNICUS</persName> animadverterint: multo
                    minus, ut per hypothesin aliquam hanc divagationem tutati sint.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VII.296"/>Intelligo te Theoricas tuas nunc publice
                    exponere atque copiosius illustrare, quod etiam plurimum laudo. Attigisti in
                    istis Theoricis <app>
                        <lem wit="#TBOO">propius</lem>
                        <rdg wit="#A">proprius</rdg>
                    </app> scopum Copernicæum, redigendo ipsius speculationem ad formam Ptolemaicam,
                    quam antea in Tabularum Astronomicarum e Prutenicis resolutione præstitum est,
                    ubi nimium ab ipsius symmetria et ratione aliena admisisti, quod te ipsum iam
                    dudum animadvertisse atque emendasse non dubito. Verum ne hîc quidem ad amussim
                    quadrant, et Æquantum a circulari et regulari motu, qui proprium, non alienum
                    respicit centrum, inconcinnitas parvis quibusdam circellis convenientius
                    excusari poterat, ne sit Mathematicæ perfectioni atque regularitati offendiculo.
                    Realitas etiam et copia tot orbium complentium et trahentium, quæ et quorsum
                    libuerit, non est necessaria, imo prorsus supervacanea, cum ipsi cœlo nihil
                    eiuscemodi revera competat, velut antea innuimus. Recte tamen facis, quod
                    studiosos aliquali saltem cœlestium cognitione imbuis, et eorum ingenia ad
                    solidiora et pleniora capessenda idonea reddis atque præparas. Est aliquid
                    prodire tenus, si non datur ultra, ut inquiebat Poëta. Cum nostræ publicam lucem
                    viderint hypotyposes hisque superinductæ demonstrationes et numeri, has quoque
                    discutere, explanare atque auditoribus tuis proponere declarareque tibi liberum
                    relinquam. Interim utere ijs, quæ in promptu sunt, et si qua, antequam nostra
                    acceperis, intercesserit, uti fit in rebus arduis, mora, eam patienter sustine
                    et candide interpretare. Unum vel alterum adhuc addam, postea scribendi finem
                    faciam. </p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="81v"/>Si Eclipses aliquot, præsertim Lunares, aut
                    etiam Solares, <placeName ref="Rome">Romæ</placeName>, <placeName ref="Bologna"
                        >Bononiæ</placeName>, vel etiam in alijs celebrioribus <placeName
                        ref="Italy">Italiæ</placeName> Civitatibus, proxime elapsis aliquot annis,
                    diligenter, quoad temporum momenta, denotatæ sunt, effice ut, quotquot habere
                    licuerit, mihi copia earum fiat; quo Meridianorum nostrorum differentiam,
                    collata nostra in ijsdem animadversione, hinc certius et præcisius quam antehac
                    factum est, discernere liceat. <app>
                        <lem wit="#TBOO">Eclipsis</lem>
                        <rdg wit="#A">Eclipses</rdg>
                    </app> Solis ultima contigit hîc horis 6. M. 51 a media nocte elapsis quoad
                    primum initium. Ultimus finis erat hora ad amussim existente nona M. 0, nec
                    obtegebantur de Sole nisi quatuor digiti, tertia scilicet eius pars, cum canones
                    in nostro climate octonos duploque maiorem Lunæ interpositionem promitterent.
                    Desiderarem etiam scire, quid a vobis in <placeName ref="Italy"
                        >Italia</placeName>, ubi deliquium fere totale iuxta Canones esse debuit,
                    animadversum sit. Scripsi dicto sæpe <persName ref="Gellius">GELLIO</persName>,
                    ut instrumentum quoddam <app>
                        <lem wit="#TBOO">illic</lem>
                        <rdg wit="#A">illis</rdg>
                    </app> meis sumptibus ad instar cuiusdam eorum, quæ hîc vidit atque tractavit,
                    fieri procuret, quo intermediante quasdam stellas illic altius quam hîc
                    scandentes, et nonnullas insuper hîc ob Poli magnam altitudinem non exorientes
                    cœlitus denotet, atque unâ selectorum quorundam <placeName ref="Italy"
                        >Italiæ</placeName> oppidorum Poli sublimitates scrupolose, more mihi (uti
                    scit) <app>
                        <lem wit="#TBOO">usitato</lem>
                        <rdg wit="#A">usitatur</rdg>
                    </app>, scrutetur et inquirat. Qua in parte, si is <placeName ref="Bologna"
                        >Bononiam</placeName> ad<pb ed="TBOO" n="VII.297"/>venerit, ipsi per loci
                    commoditatem, atque rem omnem tuto ac certo exequendi facultatem præsto esse non
                    graveris, te amanter rogatum volo: tum quoque si quæ alia meo nomine expedienda
                    procurandaque in se receperit, ut etiam in ijs omnibus, quibus tuum expetit cum
                    consilio auxilium, illi sublevantem operam non denegare velis: quod et te
                    nequaquam facturum ex animi tui integritate et de me bene merendi cupiditate
                    mihi ipsi polliceor.</p>
                <p rend="indent">Succurrit nunc, quod aliquando in Prolegomenis Tabularum tuarum
                    Secundorum Mobilium legerim, te cum laudatissimæ memoriæ illo <persName
                        ref="Domenico Maria">DOMINICO MARIA Ferrariense</persName>, <persName
                        ref="Copernicus">COPERNICI</persName> Præceptore, in eadem esse sententia,
                    quod latitudines locorum successive aliquatenus mutentur, et rationes illic ex
                    eodem profers, quibus id persuaderi posse existimas, quas tamen ego (utriusque
                    vestrum pace dixerim) non satis validas et ratas æstimo; quodque id nequaquam
                    eveniat, alibi evidenter ostensurus sum. Certe sola <placeName ref="Rome"
                        >Roma</placeName>, quæ eandem ferme adhuc, ex observatione <persName
                        ref="Regiomontanus">REGIOMONTANI</persName>, quam olim <persName
                        ref="Plinius major">PLINIJ</persName> tempore, per proportionem gnomonis et
                    umbræ facta pervestigatione (modo centri Solis, non supremæ superficiei ratio <app>
                        <lem>habeatur</lem>
                        <rdg><note>etiam ante <q>ratio</q> præbet A, TBOO del.</note></rdg>
                    </app>) retinet latitudinem, altitudines polares non variari comprobat.
                        <persName ref="Plinius major">PLINIUS</persName> enim Libro secundo
                    Naturalis Historiæ, cap. 72 refert suo tempore Æquinoctij die in Urbe <placeName
                        ref="Rome">Roma</placeName> nonam partem Gnomonis defuisse umbræ. Erat
                    itaque tunc iuxta Geometrica ratiocinia altitudo Solis meridiana part. 48 M. 22,
                    idque quoad supremum eius limbum. Quare subtracta semidiametro apparenti
                    minutorum 16, evadit altitudo centri part. 48 M. 6, Æquatoris ibidem
                    inclinationem unâ repræsentans. Nec Refractio et Parallaxis Solaris hîc quidpiam
                    sensibilis discriminis ingerunt, cum se invicem fere eliminent. <placeName
                        ref="Rome">Romæ</placeName> itaque latitudo hinc provenit part. 41 M. 54.
                    Cum hac <persName ref="Regiomontanus">REGIOMONTANI</persName> observationem
                    antecedenti ævo <placeName ref="Rome">Romæ</placeName> habitam sequenti modo
                    conferemus.</p>
                <lb/><table><row>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell>ANNO 1462</cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell>IANUARIJ DIE</cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                </row>
                    <row>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell>2</cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell>11</cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    </row><row>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>P</cell>
                        <cell>&#x02032;</cell>
                        <cell>&#x02033;</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>P</cell>
                        <cell>&#x02032;</cell>
                        <cell>&#x02033;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Altitudo &#x2609; merid.</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>26</cell>
                        <cell>12</cell>
                        <cell> 0</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>27</cell>
                        <cell>50</cell>
                        <cell> 0</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Parallaxis add.</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell> 2</cell>
                        <cell>45</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell> 2</cell>
                        <cell>40</cell>
                    </row>
                    <row>
                    <cell>Refractio subt.</cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell> 2</cell>
                    <cell>15</cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell> 1</cell>
                    <cell>50</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Altitudo correcta</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>26</cell>
                        <cell>12</cell>
                        <cell>30</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>27</cell>
                        <cell>51</cell>
                        <cell>50</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Locus Solis noster</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>22</cell>
                        <cell>12</cell>
                        <cell>&#x2651;</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell> 0</cell>
                        <cell>21½</cell>
                        <cell>&#x2652;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Declinatio ejusdem</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>21</cell>
                        <cell>40½</cell>
                        <cell>M</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>20</cell>
                        <cell> 8</cell>
                        <cell>0 M</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Altitudo Æquatoris</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>47</cell>
                        <cell>53</cell>
                        <cell> 0</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>47</cell>
                        <cell>59</cell>
                        <cell>50</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Elevatio Poli quæsita</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>42</cell>
                        <cell> 7</cell>
                        <cell> 0</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>42</cell>
                        <cell> 0</cell>
                        <cell>10</cell>
                    </row>
                </table>
                
                <!-- <p>ANNO 1462 <lb/>IANUARIOJ DIE 
                    2  
                    P P // A ltitudo ☉ m
                    erid. 26 12 27 0 P arallax is add. 2 2 Refradtio subi. 2 I A ltitudo co rrecta
                    26 12 27 51 L ocus Solis noster 22 12 Z 21½ ♃w D eclinatio eiufdem 21 401 M 8
                    M.</p>
                <p>A ltitudo Æ q u a to ris 47 53 47 59 E levatio Poli quæ fita 42 7 42</p> -->
                <lb/>
                <p><pb ed="TBOO" n="VII.298"/>Cum itaque posterior observatio <persName
                        ref="Regiomontanus">REGIOMONTANI</persName>, quæ priore videtur
                    convenientior, latitudinem <placeName ref="Rome">Romanæ Urbis</placeName> circa
                    hæc sæcula depromat 42 quam proxime graduum, et <persName ref="Plinius major"
                        >PLINIJ</persName> ævo ex umbra Gnomonis saltem 6 scrupulis pene
                    insensibilibus minor animadversa sit, utique satis liquet eam tanto interlapso
                    tempore nullam perceptibilem admisisse alterationem. Sic quoque <placeName
                        ref="Venice">Venetijs</placeName> umbram æquinoctialem Gnomoni parem fuisse
                    idem citato Capite asseverat <persName ref="Plinius major">PLINIUS</persName>.
                    Erat itaque altitudo suprema Solis dimidij præcise quadrantis; sed habita
                    ratione centri, part. 44 et totidem minutorum eadem cum Æquatoris altitudine.
                    Quare <placeName ref="Venice">Venetijs</placeName> Poli sublimitas tunc evadebat
                    P. 45. M. 16, quod in ipso Minuto cum <persName ref="Pittatus"
                        >PITTATI</persName> neoterica observatione, quam et tu approbas, consentit,
                    indicio satis evidenti, tot interlapsis sæculis prorsus immotam permansisse
                    Horizontis ad <app>
                        <lem wit="#TBOO">axem</lem>
                        <rdg wit="#A">arcem</rdg>
                    </app> mundi inclinationem. Quin et <placeName ref="Ancona">Ancona</placeName>
                    in eodem loco a <persName ref="Plinius major">PLINIO</persName> citata, quod
                    trigesimaquinta pars Gnomonis umbræ superfuerit, prodit eius loci latitudinem p.
                    44⅙, cum tamen neoterici eam part. 43⅔, non auctiorem <pb ed="A" n="82r"/>quam
                    olim, sed potius dimidio gradu (animadversionis proculdubio aliqua incuria)
                    minorem constituant. Atque ex his tribus <placeName ref="Italy"
                        >Italiæ</placeName> Civitatibus suas tot sæculi latitudines invariatas
                    conservantibus satis superque liquet, polares altitudines etiam plurimis
                    intercidentibus annis nequaquam augeri aut ulli alterationi obnoxias esse. Nec
                    enim 1⅙ gradus (quantam <persName ref="Domenico Maria">DOMINICUS
                        MARIA</persName> admittit) discrepantia in hac ratiocinatione subterfugere
                    potuit, cum non duplo maior inter <placeName ref="Rome">Romam</placeName> et
                        <placeName ref="Ancona">Anconam</placeName> inveniatur latitudinis
                    differentia, quam tamen per umbræ et Gnomonis proportiones <persName
                        ref="Plinius major">PLINIUS</persName> admodum apposite discrevit, ut his
                    Tecmirijs, donec plura et exactura proferantur, acquiescere non sit
                    supervacaneum. Id quod ostendere intendebamus.</p>
                <p rend="indent">Constitui <placeName ref="Alexandria">Alexandriæ</placeName> Poli
                    quoque sublimitatem præcise dimetiendam curare, ob quasdam Ptolemaicas illic
                    institutas observationes. Nam an et is illam satis scrupulose deprompserit, non
                    absque causa ambigo: quemadmodum <persName ref="Copernicus"
                        >COPERNICUM</persName> in latitudine Fruenburgensi designanda 2¾ scrupulis
                    defecisse iam dudum, misso illuc quodam ex meis cum proprio eodemque exacto
                    instrumento, compertum habeo. Ubi <placeName ref="Alexandria"
                        >Alexandriæ</placeName> similiter facta fuerit, uti spero, inquisitio,
                    utique Poli illic altitudinem non sensibiliter alteratam esse tot interlapsis
                    sæculis manifestabitur, nisi quatenus in pauculis forte scrupulis ab ipso
                        <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆO</persName> aberratum sit. Atque hæc erit
                    certior hunc nodum, per se tamen non adeo Gordium, resolvendi occasio. Cuperem
                    nihilominus præstantissimi illius <persName ref="Domenico Maria"
                        >MARIÆ</persName> libros, si qui extant, quos nunquam vidi, aut etiam <app>
                        <lem wit="#TBOO">manuscripti</lem>
                        <rdg wit="#A">manuscribi</rdg>
                    </app> alicubi reservantur, inspicere. Qua in parte si tu etiam nostris votis
                    favens eaque auxiliatrice manu faveris, rem in primis gratam præstiteris, omni
                    officiorum genere, quantum per me <pb ed="TBOO" n="VII.299"/>licet,
                    compensandam. Plura nunc non addam, ne Epistolæ terminos nimium excedam teque
                    diutius detineam.</p>
                <p rend="indent">Vale, vir clarissime, et me tui amantissimum, prout incepisti,
                    constanter redamare, amicitiamque per litteras semel inchoatam ijsdem, cum
                    aliter fieri nequeat, continuare perge. Dabunt Mercatores vestrates ad Nundinas
                    proficiscentes in Germaniam Francofurtenses, rescribendi litterasque ad me tuto
                    perferendi non incommodam opportunitatem. Iterum diu et fæliciter vale, et de
                    studijs Astronomicis bene mereri non intermitte: iamque tertium et pluries
                    vale,</p>
                <p rend="indent">Datæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName>, Calendis
                    Decembris, Anni veteris Iuliani 1590.</p>
                <lb/>
                <p>POSTSCRIPTUM, UT VOCANT.</p>
                <p>NE prorsus mearum cœlitus deductarum animadversionum atque restitutionum vacuas
                    mitterem litteras, addidi instantis anni Ephemeridem e nostris observationibus
                    et demonstrationibus in numeros redactis derivatam: quarum rationes atque
                    fundamenta caput primum anterioris Tomi, ubi illum adeptus fueris, expediet.
                    Interim hanc Solaris tramitis designationem expende, atque cum utraque usitata
                    numerationem confer. Cognosces utique, quam ipse Sol reliquorum Planetarum Rex
                    et Ductor, in Tabulis consuetis a cœlesti norma, cui nostra apprime sunt
                    analoga, deflectat; atque hinc de cæteris quodammodo ratiocinare, Canonumque
                    usitatorum deviationes percipe. Vale.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
