<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="M">
                        <bibl>Exemplum epistolae Marpurgi asservatum</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1590-10-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="wilhelm_4_1532">Wilhelm 4., landgreve af Hessen-Kassel</persName><persName xml:lang="en" key="wilhelm_4_1532">Wilhelm IV, Landgrave of Hesse-Kassel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1587, 1. oktober.</date><date xml:lang="en">1587, 1 October.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-16" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-28" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <pb ed="TBOO" n="VI.223"/><pb ed="E" n="193"/><app>
                        <lem>ILLVSTRISSIMO PRINCIPI AC DOMINO, DOMINO <persName
                            ref="wilhelm_4_1532">WILHELMO</persName>,
                            LANDGRAVIO HASSIÆ, COMITI IN CATZENELLEBOGEN, DIETZ, ZIEGENHAIN ET
                            NIDDA: PRINCIPI AC DOMINO CLEMENTISSIMO.</lem>
                        <rdg><note>om. M</note></rdg>
                    </app>
                        <app>
                            <lem>S. D.</lem>
                            <rdg wit="#M">S.</rdg>
                        </app>
                </opener>
                <p>VENIT iam nuper huc in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> ad me T.
                    Celsit. Mathematicus <persName ref="rothmann_christopher_1550">CHRISTOPHORVS
                        ROTHMANNVS</persName>, Princeps Illustrissime, tuæque Celsit. literas
                    attulit, quibus adeo diutinam in scribendo ad me intermissionem tum ob curarum
                    molem, tum etiam Mathematici aduersam valetudinem, benigne exponit. Quod vero
                    studium Mathematicum T. Celsit. ob tot tantaque administrationis publicæ, <app>
                        <lem>senij</lem>
                        <rdg><note>ante <q>senij</q> add. <q>et</q> M</note></rdg>
                    </app> etiam successiue obrepentis impedimenta, non prorsus repudiet, sed
                    quantum per ocium licuerit, etiamnum continuet, mihi quam iucundum auditu est.
                    Attamen, quod pari alacritate, quâ antea, priora inuena nunc recognoscere,
                    tractareque vix promtum sit, mirum esse non debet; cum anni, curæ et morbi, vna
                    cum corporeæ sanitatis molestatione, ipsum quoque animum atque ingenij vires,
                    potiorem nostrî partem, non parum aggrauent atque obnubilent. Verum enimuero
                    quicquid in hoc genere T. Celsit. propriâ operâ <app>
                        <lem>adeo</lem>
                        <rdg><note>ante <q>adeo</q> add. <q>non</q> M</note></rdg>
                    </app> sufficienter atque copiose, vt prius, ob causas antedictas, in posterum
                    præstare <app>
                        <lem>vix suffecerit</lem>
                        <rdg wit="#M">grauabitur</rdg>
                    </app>, id per alios idoneos artifices sua autoritate atque hortatu, tum etiam
                    sumtibus et liberalitate, compensare facile sustinebit. Intelligo <persName
                        ref="rothmann_christopher_1550">ROTHMANNVM</persName> valetudinis causâ aërem mutasse, quod
                    licet T. Celsit. atque alijs minus tutum atque consultum ab initio videbatur,
                    tamen quantum ex ipsiusmet relatione cognosco, illi non infeliciter cessit. Nam
                    statim ab itineris ingressu successiue vires recuperauit, et interea dum hîc <app>
                        <lem>moraretur</lem>
                        <rdg wit="#M">moratur</rdg>
                    </app>, non admodum infirmo vsus est habitu. Quamuis resolutiones et
                    coagulationes istæ Tartareæ, quibus intrinsecus infestatur, adeo alte etiam in
                    hac iuuenili ætate radices egerint, vt non tam <pb ed="TBOO" n="VI.224"/>facile
                    per solam loci mutationem, atque victus rationem, prorsus exstirpari queant, cum
                    et Galenistarum, vtut satis verbose et affectate de his et similibus
                    disserentium medicationes quasi ex alto despiciant. Neque enim citra rem aiebat
                    incomparabilis ille Germanorum Philosophus et Medicus, a quamplurimis citius
                    improbatus quam intellectus, <persName ref="Paracelsus">Aureolus
                        Theophrastus</persName>, Tartaream Roades nequeunt curare Podagram, per
                    Roades (suo more ludens in vocabulis) rudes et inexpertos Medicos intelligens.
                    Excellentiora sane et præsentiora hîc <app>
                        <lem wit="#TBOO">requiruntur</lem>
                        <rdg wit="#E">requiruntut</rdg>
                    </app> Medicamenta, quam Syrupi, atque Decocta, Pillulæque aut similes
                    Seplasiariorum impuræ et confusæ mixtiones suppeditare queant. Sed de his, cum
                    alterius sint negotij, plura non addam.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="E" n="194"/>Fuit autem ipsius <persName ref="rothmann_christopher_1550"
                    >ROTHMANNI</persName> accessus <app>
                        <lem>mihi</lem>
                        <rdg><note>om. M</note></rdg>
                    </app> inprimis gratus, tam quod a T. Celsit. mihi commendabatur, quam quod
                    ipsum ob egregiam et penitiorem Artis Astronomicæ et rerum Mathematicarum
                    cognitionem plurimi semper fecerim. Inspexit ille omnia mea Instrumenta
                    Astronomica, de quibus ipsemet ad T. Celsit. referet. De Globo quoque
                    Orichalcico quadrupedali, vel potius <app>
                        <lem>ampliori</lem>
                        <rdg wit="#M">vltra</rdg>
                    </app> in diametro, quem <persName ref="Bürgi">Automatopæus</persName> T. Cel.
                    iam præ manibus habet, <app>
                        <lem>me</lem>
                        <rdg><note>post <q>me</q> add. <q>etiam</q> M</note></rdg>
                    </app> certiorem fecit. At vereor, vt sola tornatione eum ad exactam
                    rotunditatem vndiquaque perducat. Id quod meus, qui maior adhuc est, vtpote
                    sexpedalis, me satis superque docuit. Sed ipsa experientia in his et similibus
                    optima erit Magistra.</p>
                <p rend="indent">Quantum ad Statum Regni nostri attinet, omnia adhuc, diuino fauore, <app>
                    <lem>tuta</lem>
                    <rdg wit="#M">lata</rdg>
                </app> et pacata sunt. Serenissimus Rex noster electus prospere degit, et cum
                    Regni Primatibus nunc in <placeName ref="Jylland">Cymbria</placeName> comitia
                    peragit, quæ tamen hisce diebus finiuntur. Ego meo more studijs indulgeo
                    Philosophicis, quantum per alias occupationes atque auocamenta licet. Liber
                    noster primus recentiorum cœli Phænomenon fere extremam Typographi manum subijt,
                    sed Papyri impressoriæ defectus remoram aliquam, quo minus prorsus absolutus
                    sit, iniecit. Licet enim ipsemet in hac <placeName ref="Hven">Insula</placeName>
                    Moletrinam pro Papyro conficienda non paruis sumtibus extrui curârim, tamen cum
                    Chartopæo idoneo destituam nihil adhuc subsidij, quantum ad Papyri
                    præparationem, hinc obtinere licuit. Spero tamen me breui e vicina <placeName
                        ref="Germany">Germania</placeName> eiuscemodi artificem obtenturum, qui per
                    instantem Hyemem, ea quæ desiderantur, confecturus sit; sicque in libro illo
                    deficientia supplere commodum erit. </p>
                <p rend="indent">Scripsi circa initium præteriti Aprilis tuæ Celsitudini, de Cometâ
                    huius Anni, qui paulo ante illuxerat, vnaque eius succinctam descriptionem e
                    nostris Obseruationibus deriuatam transmisi, prout per literas ad <persName
                        ref="rothmann_christopher_1550">ROTHMANNVM</persName> antea datas me facturum pollicitus
                    eram. Verum, cum ab eodem nunc intelligam, id quicquid erat, T. Celsit. interea
                    non esse redditum, in itinere intercidisse suspicor. Curaui itaque denuo <pb
                        ed="TBOO" n="VI.225"/>eiusdem Cometæ expositionem transscribi, et his
                    literis adiungi, quam vt T. Celsit. expendat, dijudicet, bonique consulat, <app>
                        <lem>rogo.</lem>
                        <rdg><note>post <q>rogo</q> add. M: <q>De Eclipsi insuper Solis, quæ Julio
                            præterlapso die eiusdem 21 contigit, quomodo iuxta nostras
                            accuratas obseruationes hic se exhibuerit, breuibus indicabo.
                            Incepit &#x2609; deficere hora 6 M. 51 post mediam noctem dicti
                            diei, desiit vero hora præcise nona completa. Hæc vero
                            obseruationis tempora mediocriter bene cum calculo Astronomico
                            consentiunt, eo quod Sol quando signum &#x264c;<hi rend="sup"
                                >nis</hi> peragrat pauculis saltem scrupulis suo quem
                            celitus exhibet incessu tabularum numeros eludat, quemadmodum ex
                            collatione nostræ restitutionis in motu eius cum calculo
                            Alphonsino vel Coperniceo facile liquet. In magnitudine
                            nihilominus partis solaris interuentum Lunæ obtectæ
                            intolerabiliter aberrarunt tabulæ vtræque, adeo vt duplo plus
                            iusto maiorem pronuntiarint. Eclipsari enim tertia solummodo
                            Solis portio ad summum conspiciebatur, ita vt digitorum 4 fuerit
                            deliquium, cum tamen 8 ad minimum punctorum in nostro Horizonte
                            extitisset, modo canonibus Astronomicis nihil inesset vitij. Si
                            per T. Gelsit. instrumenta Eclipsis hæc obserata est, poterit
                            sua Inuenta cum his nostris conferre.</q></note></rdg>
                    </app> Plura non addam, ne Celsit. T. alijs forte occupationibus præpeditam
                    nimium detineam.</p>
                
                <closer>
                    <salute><app>
                        <lem>Vale.</lem>
                        <rdg wit="#M">Valeat T. Celsi. quam diutissime et felicissime</rdg>
                    </app></salute>
                    <dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName>, Calendis <app>
                        <lem>Octob.</lem>
                        <rdg wit="#M">Septembris</rdg>
                    </app> Anno 1590.</dateline>
                    <signed>T. Celsit. Addictiss.<lb/><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName>.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
