<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737 f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 242-243</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1590-04-02"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Heinrich Rantzau</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1590. 2. april</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-06-03" who="#pz">Filen etableret. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.242"/>
                <pb ed="A" n="11v"/>
                <opener>NOBILISSIMO ET AMPLISSIMO VIRO, VIRTUTE ET ERUDITIONE IMPRIMIS CONSPICUO,
                    DOMINO HENRICO RANZOVIO, DOMINO DE BREITENBERGA ET REGIO IN HOLSATIA AC
                    DITHMARSIA GUBERNATORI ETC. AMICO SUO PLURIMUM COLENDO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="10r"/>SERIUS ego quidem, Nobilissime mi <persName
                        ref="Rantzau, Heinrich">RANZOVI</persName>, tuis iam respondeo literis, non
                    tam mea culpa, quam quod de Insignibus Sturorum certior interea temporis fieri
                    nequiverim. Licet enim diligentissime hincinde per sororem quoque meam <persName
                        ref="Brahe, Sophie">SOPHIAM</persName> a Domina <persName
                        ref="Gørvel Fadersdatter">GURUILDA</persName>, relicta D. <persName
                        ref="Brahe, Lave">LAGONIS BRAHE</persName> vidua, id expiscari attentârim,
                    votis tamen nostris nondum est satisfactum, ut et adiunctæ indicabunt literæ.
                    Accessit et hoc, quod septimanis præteritis hospitum, qui me invisebant,
                    multitudine sim præpeditus, quo minus, uti volebam, tuæ petitioni satisfacere
                    vacârit. Ne vero adhuc te sine responso diutius detineam, non amplius
                    rescriptione abstinendum duxi, <pb ed="TBOO" n="VII.243"/>licet nihil, quod ad
                    Insignia illa attinet, adhuc compertum habeam. Ubi tamen aut ex <placeName
                        ref="Sweden">Svecia</placeName> vel aliunde rem ipsam cognovero, curabo, ut
                    resciscas. Quod ad figuras libris præfigendas attinet, eas Buxo solummodo
                    insculptas expeto, neque enim Typographus meus cupreus aptare novit. Typi
                        <persName ref="Wolf">WOLFFIANI</persName> meis non correspondent, præterea
                    eos carius æstimat atque <placeName ref="Wittenberg">Vitebergenses</placeName>,
                    ubi aptiores veneunt 20 floren. in centenar. ut de ijs iam plura agere non sit
                    necessum. Et ut rem ipsam dicam, non admodum mihi stylo nunc est opus, donec
                    Chartopæum denuo acquisivero. Is enim, quem ad me misisti, <placeName
                        ref="Rostock">Rostochium</placeName> pro socio et veteramentis conquirendis
                    ablegatus, acceptis <pb ed="A" n="10r"/>præter voluntatem meam a D. <persName
                        ref="Brucaeus, Heinrich">BRUCÆO</persName> sex Ioachimicis, <placeName
                        ref="Wismar">Wismariam</placeName>, illic se veteramenta collecturum
                    simulans, abijt, posteaque veterator iste se subduxit. Idem quoque mihi accidit
                    cum priore, qui a <persName ref="Buck">IOACHIMO BUCK</persName>
                    <placeName ref="Lübeck">Lubecensi</placeName> pecuniam nactus nusquam deinceps
                    comparuit. Scripsi lamdudum tibi de ijs, quæ a me tum temporis, cum Calendarium
                    Ranzovianum misisti, expetebas, sed colligo ex literis tuis, meas ad manus tuas
                    non pervenisse. Ubi interea deliteant, ignoro. Plura per commodum otium scribam
                    et conabor, quantum in me est, ut Insignium istorum Sturianorum delineatione
                    potiaris. Vale, meaque, uti facis, promovere stude. Dabo vicissim operam, ut quæ
                    tibi accepta cognovero, ubi potuero, fiant. Iterum vale. Datæ <placeName
                        ref="Uraniborg">Uraniburgo</placeName> 2. Aprilis Anno 90.</p><lb/>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p><lb/>
                <p>Literas quas adiunxi ad Illustriss. <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                        >Principem Landgravium</persName>, si <placeName ref="Kassel">Cassellas</placeName> mitti procurâris, et alteram
                    <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> versus, rem feceris pergratam. Tunc etiam quæ <placeName ref="Lübeck"
                        >Lubecam</placeName> et <placeName ref="Hamburg">Hamburgum</placeName>
                    dirigendæ veniunt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
