<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Sophie</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Kongehusets arkiv</collection>
                                <idno>Dronning Sophies tegnelser 1589-92, fol. 70 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 51-52, no. 80</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Sophie (1557-1631)</persName>
                    <placeName>København</placeName>
                    <date when="1590-03-06"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1590. 6. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-07" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="XIV.51"/>
                <opener>TYGE BRAHE FICK BREFF ETT AFF HANS BØRNN ANRØRENNDIS <foreign xml:lang="la"
                            ><hi rend="it">VT SEQUITUR</hi></foreign></opener>
                <p><persName ref="sophie_1557">Sophia</persName> etc.</p>
                <p>WOR gunst thilfornn. Wider, att ßom j wnderdannigst lader giffue thilkiennde, att
                    ßom j epther thennd sthormegthigste hogbornne første och herris her Fr[e]drich
                    thend annden, Danmarckis, Norgis etc. konning, Wor kierre sallig affganngnne
                    here och gemhals begierre, epther thennd naade och begaffuede forstanndtt, ßom j
                    mett synderlig flid och sthuderinng, jcke wden stor omkostning, haffuer
                    forhuerffuitt wdj thennd lofflige <hi rend="it">astronomiæ</hi> konnst, haffuer paa thennd jnßel
                    Huen anretthitt och fulddreffuitt enn ahnßehelig bygning, och ther wdinnden
                    ßynnderlig ny och fornemme <hi rend="it">jnstrumennther</hi> thill ßamme lofflig <hi rend="it">astro[no]miæ</hi>
                    konnstis <hi rend="it">jnstauration</hi> och forbedrinng haffuer forhuerffuitt och ther thill
                    forordnnitt, saa att hogbemelte Wor kierre ßalig herre haffuer haffdt tthill
                    ßlig ethers flitthig forneme och lofflig konnst en synderlig gefallenn och
                    welbehag, och epther att ßamme lofflige <pb ed="TBOO" n="XIV.52"/>konnst er aff
                    ether ther paa lannditt anretthitt och fuldkommitt, haffuer j althiid [ønsket],
                    att epther ethers dødtt och affganng enn aff ethers egnne wdj synderlighed, ßom
                    wdj samme lofflig konnst kunnde findis schickelig och dueligh, motthe ther thill
                    forordnnis, och ßamme jnnßell mett hues ther paa anretthett, stiffthett och
                    fuldkommitt er, niude och beholde, och therforre haffuer haffd wdj achtt och
                    forßett, hoes hogbemelte Wor kierre sallige herre att wille paa thett
                    wnnderdannigst forhuerffuitt Hanns Kierlighetz thilladellße, att therßom nogen
                    aff ethers egne børnn kunde kiendis ther thill duelig och skickeligh, thennd tha
                    for andre ßamme jnßell Huenn mett hues ther anretthitt er att schulle werre
                    nest att bekomme, och therfor er aff Oß wnnderdannigst begierrendis, att Wij
                    naadigst wille bekiennde och ßige hueß Wij haffue hørtt aff hogbemelte Wor kierre
                    sallige herre om ßamme ethers forßett och menning. Tha wille Wij paa ßlige
                    ethers wnnderdannigste begierre naadigst jcke forholde, att Wij weed Oß naadigst
                    att erindre och er aldellis wittherlig, att Wij haffue hørtt aff hogbemelte Wor
                    kierre sallige herre, nogenn thiid for Hans Kierlighedtz dødelig affganng,
                    attj Hannß Kierlighet thett schall haffue forgiffuitt att wille <hi rend="it">jnstituere</hi> enn
                    aff ethers egnne børnn, ßom schulle findis schichelig och duelig wdj ßamme
                    lofflig <hi rend="it">astronomie</hi> konnst, huilke Wij well jnndnu kannd thilßinde føre och
                    erachthe, och haffue hørtt aff hogbemelte Wor kierre sallige herre, och wille
                    ßligtt paa ethers wnnderdannigst anlangende ether naadigst jcke
                    forennttholde, och althiid ellers mett ald gunst och naade ether werre beuogenn. </p>
                <closer>
                    <salute>Befallendis etc.</salute>
                    <dateline><foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Actum Haffniæ</hi></foreign>
                        thend 6. <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">martij anno</hi></foreign>
                        1590.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
