<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Oxforf</settlement>
                                <repository>Bodleian Library</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Smith 77</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 282-283</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1590-10-27"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Peter Young</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1590, 27. oktober</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-08-22" who="#pz">Filen etableret. Korrekturlæst.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.282"/>
                <pb ed="A" n="69"/>
                <opener><persName ref="Junius">PETRO IUNIO</persName> TYCHO BRAHE</opener>
                <p>ETSI nihil ad me tanto tempore dederis literarum, nobilissime et eruditissime D.
                    <persName ref="Junius">PETRE IUNI</persName>, utut præsens te id sæpius facturum addixeris: ego nihilominus oblata
                    hac oportuna per hunc eruditum iuvenem occasione, intermittere nolui, quin
                    aliquid saltem ad te chartis exararem, teque iamdudum inter nos contractæ
                    amicitiæ atque tuarum promissionum commonefacerem. Cupio autem quam maxime ex te
                    cognoscere, quomodo serenissimus et laudatissimus Rex vester cum suavissima
                    Regina nostrate vivat et valeat, rogoque peramanter, ut ipsius Maiestati meo
                    nomine submisse gratias agere velis, quod meas <placeName ref="Uraniborg">Uraniæ dicatas ædes</placeName> in hac insula
                    invisere non sit dedignata, omniaque prospera et ex voto ipsius Maiestati ex me
                    preceris atque exoptes. Si ab ipsius Maiestate privilegium quoddam pro meis typographicis laboribus, quos
                    et præsens spectavit, ne videlicet in <placeName ref="Scotland">Scotia</placeName> recudantur aut divendantur, absque
                    meo concessu, tua authoritate atque intercessione impetrâris, feceris mihi rem
                    pluribus nominibus gratam. Mitto autem tibi exemplar privilegij Cæsarei mihi
                    nuper procurante amplissimo viro D. <persName ref="Curtius">IACOBO CURTIO</persName>, Imperij Pro-Cancellario,
                    clementer concessi et in membrana conscripti. Addam etiam unâ, si nuntij
                    festinatio feret, ipsius Procancellarij literarum ad me unâ datarum descriptum:
                    quo hac ratione promptius concipies, quomodo privilegium illud, quod expeto,
                    ordinandum veniat. Quamvis Cæsareum illud imitari non sit admodum necesse, tua
                    <pb ed="A" n="70"/>eloquendi et res ipsas scitis verbis complectendi eximia
                    facultas, facile quid scribendum sit, suggeret. Optarem vero privilegium illud,
                    si non ante hiemem, saltem circa veris primordia, quamprimum huc naves e <placeName ref="Scotland">Scotia</placeName>
                    solvant, obtinere, ut operi<pb ed="TBOO" n="VII.283"/>bus meis unâ cum Cæsareano atque
                    aliorum quorundam Regum diplomatis præfigatur. Quin et aliud quiddam est, mi
                    <persName ref="Junius">IUNI</persName>, de quo te commonefacere non supersedendum duxi. Addixisti, cum mecum
                    esses, te non solum <persName ref="Buchanan">BUCHANANI</persName> effigiem, sed etiam ipsius vitam a te ipso
                    conscriptam, mihi e <placeName ref="Scotland">Scotia</placeName> missurum. Effigiem quidem accepi, quam et
                    Serenissimus Rex vester, quamprimum in musæo meo conspexit, hilari vultu
                    agnovit. Vitæ descriptionem adhuc desidero: fac in utroque stes promissis. Rogo
                    insuper, ut D. Doctorem <persName ref="Craig">IOHANNEM CRAGIUM</persName>, medicinam <placeName ref="Edinburgh">Edinburgi</placeName> facientem et
                    præstantissimum, si quis alius in <placeName ref="Scotland">Scotia</placeName>, Mathematicum, <persName ref="James 6.">Regi</persName> vestro de meliore
                    (ut aiunt) nota commendatum habeas. Est enim dignus, ut ametur et promoveatur.
                    Neque enim ægre fero, quod libro nostro secundo de recentioribus ætherei mundi
                    phænomenis quædam contraria opposuerit eademque ad me perscripserit, quibus
                    etiam apologetice satis luculenter obviavi. Sed hominem eo plus diligo, quod
                    eiuscemodi attentare ausus sit, omnibus in <placeName ref="Germany">Germania</placeName> eruditis Mathematicis, suas
                    priores conceptiones, quas dilui, retractantibus, silentibus et quasi
                    obmutescentibus; quemadmodum ipse suo tempore plenius cognosces. Plura nunc non
                    addo, cum et hæc ipsa forte nimia sint, ex quo tu tam diutino silentio
                    distineris. Sin tandem aliqua scripseris, ego crebrius et copiosius; nec sinam me <pb ed="A" n="71"/>ullo officij genere a te superari. Vale. Datæ <placeName ref="Uranoborg">Uraniburgi</placeName> die
                    27. Oct. An. 1590.</p>
                <p>TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
