<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliothek</repository>
                                <collection>Langebeks excerpter</collection>
                                <idno>179</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 228-239</bibl>
                    </witness>

                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                    <date when="1590-01-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="peucer_caspar_1525">Caspar Peucer</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date>1590</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-05-28" who="#pz">Filen etableret. Afnit gennemrettet. Sidetal fra
                TBOO indsat.</change>
            <change when="2019-06-02" who="#pz">færdigkorrigeret.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.228"/>
                <opener>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Peucer">CASPARUM PEUCERUM.</persName></opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>CUM paulo ante nostratia, quæ quotannis circa Solstitium
                    Æstivum celebrantur, Comitia tuas, excellentissime Domine D. PEUCERE, accepissem
                    literas, et mihi illuc tam de more anniversario quam quod quædam ibidem
                    transigenda haberem, necessario accedendum foret, distuli responsionem usque ad
                    reditum meum et quietiorem in hoc, quod vocas, Uranoscopio, statum. Accidit
                    autem, ut, dum <app>
                        <lem>Hafniam ad id tempus excurro</lem>
                        <rdg><note><q>Hafniæ hoc nomine aliquamdiu moror</q> man. 1 (prius in
                                    <q>Hafniam paulo ante excurro</q> corr.)</note></rdg>
                    </app>, Dn. <persName ref="Bongars">BONGERSIUM</persName> Gallum a Rege suo huc
                        ab<pb ed="TBOO" n="VII.229"/>legatum offenderim, qui et alteras, licet
                    prioribus breviores a te mihi inscriptas, reddidit, unâque pollicitus est, se
                    ante reditum in Patriam me in hac Insula invisurum, meamque responsionem ad tuas
                    hac occasione secum relaturum, tibique, quem denuo in Germania alloqui
                    constituerat, traditurum. Interim vero negotijs, nescio quibus, urgentibus, hinc
                    in Teutoniam secedit, brevi, uti dicebatur, reversurus. Dum vero ego tota hac
                    elapsa æstate reditum eius, quamvis incassum, nulla interea certiore perferendi
                    ad te literas sese offerente commoditate, expecto, plurimisque involvor
                    distractionibus, rescriptionem utut forte nimis serotinam in hoc usque tempus
                    differre coactus sum. Et licet ne iam quidem oblata aliqua has ad te mittendi in
                    promptu sit ansa, nec adhuc curis omnibus relaxatus sim, attamen ne nimis diu
                    procrastinando ad tuas plane surdus tibi videar, volui nunc tandem has ad te
                    responsionis caussa dare, maximopere rogans, ut silentium hoc diutinum æqui
                    bonique consulas.</p>
                <p rend="indent">Duo autem sunt potissimum, de quibus in hisce tuis literis, nempe
                    de Cœli natura et substantia, tumque nubibus ac aquis, quas supra Cœlos existere
                    opinaris, prolixe mecum disseris. Quoad primum, quantum ad ipsam Cœli
                    tenuissimam purissimamque naturam et ab Elementaribus coinquinamentis
                    corruptelisque immunitatem attinet, ego nullatenus tibi refragor. Nam et ego sic
                    semper sensi, posteaquam Cœlum nullis solidis et duris confectum Orbibus ex motu
                    non saltem Planetarum sed et Cometarum Æthereorum, quos quinos citra Orbis
                    ullius realis concomitantiam Cœlestes carpere vias observavi, accurata me
                    edocuerit confirmâritque experientia.<note n="1" place="bottom"><ref
                            type="refMark">1</ref><p>Vide Drusij sententiam de aquis illis in
                            Observat. pag. 176.</p></note> At quod Ætheream Regionem per se lucidam
                    splendescentemque existimas, an omnino <app>
                        <lem>hîc</lem>
                        <rdg><note>add. man. 2</note></rdg>
                    </app> assentiendum sit, hæreo, ex quo in tenebris nocturnis, defæcato existente
                    aëre, nullum ad nos reflectat lumen, id quod fieri oporteret, si actu lucidum
                    esset, tenebrosis præsertim aquis et nubibus superne illud, uti tu asseris,
                    circumdantibus, quæ luminis versus centrum repercussionem augerent. Quicquid
                    enim claritatis et fulgoris nox alias opaca Cœlo sereno acquirit, id a Luna per
                    reflectionem luminis Solaris aut etiam a Stellis fulgentibus obtinet, non autem
                    ab ipso Cœli corpore. Id enim citra Stellas aut Luminaria nullam oculis lucem
                    ingerit. Verum an aliquam per se habeat, non tamen tantam, quæ Terras percellat,
                    quemadmodum et Lunam proprij luminis non prorsus orbam esse (licet ad intuitum
                    nostrum, ut in Eclipsatione eius profundiore apparet, non pertingat) quidam
                    existimant, studiosius, cum sit imperceptibile, non inquiro. Nec de hac
                    quæstione, an Cœlum per se luce actuali polleat, disquirenda, multum laboro, cum
                    hæc nostræ intentioni, quomodocumque <app>
                        <lem>hac de re</lem>
                        <rdg><note>add. man. 2</note></rdg>
                    </app> statuatur, nihil officiat. Id saltem addam, quod lucem <pb ed="TBOO"
                        n="VII.230"/>hanc Cœlestem divinæ naturæ proximam esse statuis, ideoque
                    Æthereum Mundum a mutationibus vindicare, videtur nimium quid esse, et <persName
                        ref="Aristoteles">ARISTOTELIS</persName> opinioni, qui Cœlo divinitatem
                    ideoque et æternitatem attribuit, <app>
                        <lem>quam proxime subscribere</lem>
                        <rdg><note><q>justo propius accedere</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>. Ego certe, si qua lux creata cum divina <app>
                        <lem>merito</lem>
                        <rdg><note>add. man. 2</note></rdg>
                    </app> conferri posset, eam quam Deus Angelis et hominum Mentibus <app>
                        <lem>indidit</lem>
                        <rdg><note><q>tribuit</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>, utpote intellectualem, <app>
                        <lem>longe</lem>
                        <rdg><note>add. man. 2</note></rdg>
                    </app> propius accedere censuerim. Verumtamen quod hac ratiocinatione Ætheream
                    et Elementarem sive Aëream potissimum Regionem non inter se confundis, ut quidam
                    alij hoc tempore ex sententia <persName ref="Pena">IOHANNIS PENÆ</persName>
                    Galli, ut opinor, præsumserunt, nec ullas aquas, nihilque vaporosum aut
                    halituosum in Æthera <pb ed="A" n="1v"/>ipsum ascendere censes, id admodum
                    convenienter a te statuitur, nostræque de his sententiæ apprime quadrat. Neque
                    ego, quod aliter sentires, tibi unquam tribui, vel ex tuis scriptis colligi
                    posse asserui. Ideoque nuspiam hoc tibi a me obiectum in meis invenies literis,
                    ut ob id mirer, qua inconsiderata mearum interpretatione id mihi imputes.
                    Cuiusmodi est etiam illud quod mox subiungis, me Cœli naturam igneam affirmare:
                    id meæ equidem sententiæ, qui Cœlum ab omni semper Elementari qualitate
                    vindicandum existimavi, nullatenus correspondet. Quamvis autem per diversas
                    appellationis hæbraicæ Etymologias, expositionem illam, quasi Cœlum sit
                    stupendum quid ex igni et aqua, tanquam diversis naturis conflatum, composuerim,
                    tamen id non eo cedit, quod ipsum aut igneum aut aqueum esse reverâ statuam, sed
                    sic saltem in Etymologijs varie concinnandis ludere placuit. Neque enim hinc
                    (cum metaphorice id saltem dici posse et non secundum Elementaris naturæ
                    qualitates <app>
                        <lem>ipsemet diserte</lem>
                        <rdg><note>man. 3. <q>ipse</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> protestatus sim) serio aliquid probare elaboravi. Imo ipse Deus omnis
                    materiæ expers in sacris literis ut Deut. 4, 24 et 9, 3, item Hæb. 12, 29, utut
                    nemo de ipsius vera essentia, quæ imperscrutabilis est, quippiam ratiocinari
                    potuerit, ignis <app>
                        <lem>nihilominus</lem>
                        <rdg><note>add. man. 3</note></rdg>
                    </app> consumens appellatur. Quid igitur obstat, quo minus Cœlum et Sidera
                    Cœlestia, quæ in morem flammantis alicuius, <app>
                        <lem>ex</lem>
                        <rdg><note>man. 2. <q>huius</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> inferioris Mundi <app>
                        <lem>corporibus</lem>
                        <rdg><note><q>corporis</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> lucent et calefaciunt, ignis vocabulo, sumpta, per similitudinem quandam
                    nostro captui apprime sese attemperantem, appellatione nominare, aut Etymologice
                    explicare liceat? </p>
                <p rend="indent">Propterea tamen Cœlum reverâ Ignem esse Elementarem, uti ferme cum
                        <persName ref="Platon">PLATONE</persName>
                    <persName ref="Paracelsus">PARACELSUS</persName> prodidit, nequaquam infero. Imo
                    ne quidem sub concava Lunæ sphæra ignem aliquem Elementarem, quemadmodum
                    somniavit <persName ref="Aristoteles">ARISTOTELES</persName>, Opticis rationibus
                    omnino refragantibus, existere arbitror. Nec etiam superiorem Aëris Regionem, ob
                    rapidissimum corporum Cœlestium motum, qui naturalis, non violentus est, inque
                    tenuissima ac liquidissima Cœli essentia, absque omni solidorum corporum
                    fractione aut collisione peragitur, solidissimam, quæ tua est opinio, existere,
                    sicque ignis Elementaris vices supplere, <pb ed="TBOO" n="VII.231"/>astipulandum
                    censeo. Quin potius quicquid Physici ab hoc Elemento pro compositione et
                    conservatione rerum inferiorum petere soleant, id ego a Cœlestibus, ipso
                    præsertim Sole, vivifico calore omnia imbuente, promanare iudico.</p>
                <p rend="indent">Alterum vero quod urges, est de aquis Cœlestibus, quas ex literali
                    quodam Scripturæ sensu, supra extima Cœli mœnia evehere non dubitas. Fateor
                    quidem ex verbis MOSIS in principio Geneseos
                    prima id fronte quadantenus apparere. At si quis penitius et genuinum Scripturæ
                    intellectum et rei naturam introspiciat, nisi omnino præoccupato sit iudicio,
                    longe id secus se habere intelliget. Primo tenendum est vocem
                    עיקד<!-- NB diakritiske tegn mangler - og er det i det hele taget korrekt? -->
                    (quam <persName ref="Castalio">CASTALIO</persName> non inepte liquidum, alij
                    expansum verterunt) non eodem ubique sensu in creationis historia describenda a
                        MOSE intelligi; sed alias generaliter et
                    latius, totum hoc liquidum seu expansum, quod a Terra, ad summa usque Cœli
                    culmina se extendit, uti ipse quoque indicas, denotat, alias pro huius parte
                    tantum idque vel superiore, quæ lucida Siderum in se corpora continet, interdum
                    vero pro inferiore hac liquidi regione, quæ Terram proxime circumdans visuique
                    nostro magis patescens ad extima plus minus nubium cacumina sese extendit,
                    accipitur. Quo quidem sensu Cœli vocabulum, in Scriptura crebro, uti et hoc
                    loco, intelligitur, cum ea ad rudiorum hominum captum, qui illam duntaxat
                    expansi partem, quæ proxime Terræ convexo incumbit, Cœli nomine appellant, sese
                    accommodet. Quare cum MOSES hanc Creationis
                    historiam rudi et simplici tantum populo, non Mathematicæ aut Physicæ scientiæ
                    gnaris, conscripserit, eaque duntaxat quæ in oculos hominum incurrunt, non quæ <app>
                        <lem>invisibilia</lem>
                        <rdg><note>man. 2. <q>visibilia</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> aut abscondita sunt, exponenda susceperit, quis non videat illum per
                    aquas Cœlestes, nubes aquosas, quæ superne capitibus <pb ed="A" n="2r"/>nostris
                    imminent atque infra se partem illius expansi seu liquidi, quod ab aquis maris
                    eas discernit, non immensam aliquam universæ Cœli regioni circumfusam aquarum
                    molem intellexisse?<note n="1" place="bottom"><ref type="refMark">1</ref><p><app>
                                <lem>Vocabulum Cœli promiscue accipitur tam de aërea quam ætherea
                                    Mundi Regione. Idcirco in dubio est, utrum aquæ illæ Cœlestes de
                                    nubibus aquosis in aëre satis miraculose pendentibus, an vero de
                                    aqua ulla supercœlesti accipiendæ veniant. Sed prior fententia
                                    plausibilior est et a plurimis præstantissimis Theologis, ut
                                    Philippo Melanth. Luthero et alijs acceptata fuit. Est itaque
                                    Hebraismus quidam, ubi Scriptura loquitur de aquis et volucribus
                                    Cœli, ac si quis diceret &#187;sub Cœlo&#171;, idque per
                                    synechdochen vel metonymiam quandam excusari potest.</lem>
                                <rdg><note>annotationem add. in marg. man. 3</note></rdg>
                            </app></p></note></p>
                <p rend="indent">Quin et sequeretur, aut triplices a Deo creatas fuisse aquas, nempe
                    maris, nubium et supercœlestem, quarum tamen media, nubium scilicet, a MOSE neglecta sit, aut binas saltem, utpote marinam
                    et supercœlestem illam, de quibus duntaxat in rerum creaturum historia mentio
                    facta est. At quis fidelissimum illum visibilem creaturarum descriptorem
                        MOSEN tam oscitantem in mirabilibus Dei
                    operibus <app>
                        <lem>referendis</lem>
                        <rdg><note><q>designandis</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> fuisse existimet, ut nubium aquas tam alto silentio intactas reliquerit,
                        <pb ed="TBOO" n="VII.232"/>quod earum ne semel inter reliqua sensibilia Dei
                    opera meminisse voluerit, <app>
                        <lem>cum tamen</lem>
                        <rdg><note><q>ex quo</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> non parum admirationis habeat, eas sine fulcro in liquido aëre tam
                    firmiter pendere <app>
                        <lem>absque</lem>
                        <rdg><note><q>sine</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> ruinæ periculo, et insuper multiplicem in terra irriganda et fœcundanda
                    utilitatem <app>
                        <lem><app>
                                <lem>subministrare</lem>
                                <rdg><note>ex <q>exhibere</q> corr. man. 3. <q>exhibeant</q> man. 1
                                        in textu, sed del.</note></rdg>
                            </app>, quam homines plus quam cætera illa altiora, atque a quotidiano
                            usu, prout illis videtur, remotiora magis æstimant atque respiciunt. Has
                            inquam aquositates neglexisset MOSES et
                            interim de</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg>
                    </app> nescio quibus supercœlestibus, quæ nec sensibus patent nec usum evidentem
                    exhibent, supervacanee loquutus fuerit. <app>
                        <lem>Revera</lem>
                        <rdg><note>om. man. 1</note></rdg>
                    </app> itaque MOSEN per geminas istas quas
                    denotat aquas, interstitio firmamenti divisas, marinam <app>
                        <lem>scilicet</lem>
                        <rdg><note><q>expanso</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> inferiorem et nubium <app>
                        <lem>eius aliqua</lem>
                        <rdg><note><q>liquidi</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> parte superiorem <app>
                        <lem>intelligere</lem>
                        <rdg><note><q>intelliget</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> necesse est. <app>
                        <lem>Nam et sic XXX<!-- NB hebraisk --> sive expansum, quod <persName
                                ref="Castalio">CASTALIO</persName> opportune uti dixi liquidum
                            vocat, discernit aquas ab aquis, has quadam sui portione intercedens;
                            neque enim MOSES expresse dixit totum XXX<!-- NB hebraisk --> disgregare
                            aquas ab aquis, ut tu ipsius sensum accipis</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg>
                    </app>. Imo et is semetipse explicat Gen. 9, dum ait Deum in nubibus posuisse
                    arcum in testimonium, quod aquæ non amplius in Terrarum diluvium venturæ essent.
                    Quas <app>
                        <lem>enim</lem>
                        <rdg><note><q>igitur</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> hîc aquas, nisi nubes signat, e quibus <app>
                        <lem>potissimum</lem>
                        <rdg><note><q>magna ex parte</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> inundatio temporibus NOE acciderat, atque
                    hinc cataractas Cœli sive meatus, quæ tunc aperiebantur, non extra Fixarum
                    orbem, uti tu vis, petendas esse liquet. Ex IERHEMIA insuper cap. 1O et 51 ubi sequentia verba utrobique
                    habentur: &#187;<hi rend="it">Qui fecit Terram virtute sua, stabilijt orbem
                        habitabilem sapientia sua, et prudentia sua extendit Cœlos, quo vocem suam
                        edente, fremitus aquarum est in Cælis, qui effert vapores ab extremitate
                        Terræ, fulgura cum ipsa pluvia facit, et producit ventum e thesauris
                        suis</hi>&#171;, idipsum adhuc manifestius colligitur. Hinc etenim liquido
                    patet, aquas illas Cœlestes in ea aëris Regione, unde nubes, fulgura et pluvia
                    producuntur, intelligendas atque eandem pro Cœlo accipi.</p>
                <p rend="indent"><app>
                        <lem>Præterea</lem>
                        <rdg><note>post <q>Præterea</q> add. <q>etiam</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> maxima ex aquis supracœlestibus concessis absurda sequuntur. Nam si ullæ
                    eiusmodi aquæ illic existant, quæ extima Cœli theatra suo circumquaque ambitu
                    includant et complectantur, unâ vel moveantur vel quiescant necesse est? Si
                    immotæ permanent, aut rapidissimam Cœli gyrationem impediunt, aut oportebit
                    maximum esse interstitium inter motum et quiescens, ut rapidissimus ille cursus <app>
                        <lem wit="#TBOO">successive</lem>
                        <rdg wit="#A">succisive</rdg>
                    </app> in quietem desinat. Immensum itaque spatium stellis destitutum nullique
                    usui accommodum relinqui, <app>
                        <lem>quod inconveniens esset</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg>
                    </app>, <app>
                        <lem>oportebit</lem>
                        <rdg><note><q>oportet</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>. At si unâ cum Cœlo convolventur istæ aquæ, quî poterint concitatissimam
                    illam rapiditatem perferre, perpetuoque unâ cum hac inconsumtibiles permanere <app>
                        <lem>aut illi nulla actione officere</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg>
                    </app>? Adde quoque de magnitudine nimia harum aquarum respectu cæterarum, quas
                        MOSES subcœlestes vocat, per quas Maria
                    Terrestrem globum inter<pb ed="TBOO" n="VII.233"/>luentia intelligenda esse,
                    nemini est dubium. Si enim aquæ illæ, quas supra octavam vis esse sphæram,
                    saltem unicam vel dimidiam Terræ Diametrum in sua densitate occupent, quod sane
                    quam minimum <app>
                        <lem>esset</lem>
                        <rdg><note><q>erit</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>respectu tantæ circumferentiæ et pro usu illo, quem tribuis</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg>
                    </app> ad lucem increatam a creaturis, modo id tibi concedendum foret, arcendam,
                    cumque ad <app>
                        <lem>hanc</lem>
                        <rdg><note>om. man. 1</note></rdg>
                    </app> octavam sphæram terminandam sint ad minimum 14000 Semid. Terræ iuxta
                    nostram hypothesium Cœlestium ordinationem (<app>
                        <lem>quod</lem>
                        <rdg><note><q>quia</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>et</lem>
                        <rdg><note>del. et denuo add. man. 3</note></rdg>
                    </app> Ptolemaica 20000 circiter Semid. requirat et Copernicea <app>
                        <lem>speculatio</lem>
                        <rdg><note>ante <q>speculatio</q> add. <q>vero</q> man. 3, sed del. post
                                    <q>speculatio</q> add. <q>ferme</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> in immensum hîc abeat) ratiocinare quæso, quantæ futuræ sint illæ aquæ,
                    quæ tantum globum undiquaque vel in tantillula, uti dixi, crassitie ambiant,
                    cuius Semidiameter tot millia Semid. Terræ continebit. Certe deprehendes aquarum
                    istarum molem vix eam habere ad maria sive aquas <app>
                        <lem>subcœlestes</lem>
                        <rdg><note><q>cælestes</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> æstimationem, quam habet tota aqua marina ad unicam guttam. Proinde si
                    aquæ illæ Terram contingerent operirentque, <app>
                        <lem>uti ab initio ante discretionem factum fuisse <app>
                                <lem>dicitur</lem>
                                <rdg><note>ex <q>creditur</q> corr. man. 3</note></rdg>
                            </app></lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man 3</note></rdg>
                    </app>, in ipsum Cœlum sua <pb ed="A" n="2v"/>quantitate alte ascenderent.
                    Qualis ergo esset aquarum supra et infra expansum, de quibus MOSES loquitur, <app>
                        <lem>comparatio et</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg>
                    </app> proportio? Quapropter MOSEN aquarum
                    supercœlestium nomine nequaquam aqueam aliquam, vastissimæ Ætheris capacitate
                    undiquaque circumfusam, uti tu censes, molem, <app>
                        <lem>ac</lem>
                        <rdg><note><q>et</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> non mea solum, verumetiam præstantissimorum Theologiæ Professorum ut
                        <persName ref="Melanchthon">MELANTHONIS</persName>, <persName ref="Castalio"
                        >CASTALLIONIS</persName>, <persName ref="Calvin">CALVINI</persName> et
                    aliorum sententia, aquosas Cœli nubes eum intelligere minime dubium est. Sed tu
                    nihilominus pro tua illa de Aquis supercœlestibus opinione asserenda multum
                    laboras, <app>
                        <lem>utque aquis illis usum aliquem</lem>
                        <rdg><note><q>Principio aquas Ætheri sive Æthereæ regioni circumfluas esse
                                    asseris, eo quod utique earum aliquem usum</q> man.
                            1</note></rdg>
                    </app>, ne forte supervacaneæ sint, constituas, ais illas quasi necessitate
                    quadam illic dispositas, ut interstitium quoddam inter conditum orbem et lucem
                    in eo creatam et Cœlos Cœlorum, quos inhabitat Deus in luce æterna, increata et
                    inaccessa creaturis, <app>
                        <lem>præbeant</lem>
                        <rdg><note><q>efficiant</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>. At quamnam hîc lucem æternam et increatam, quosnam Cœlos Cœlorum
                    intelligis? Siccine infinito et immenso finitos præscribere limites, æterna cum
                    temporaneis, invisibilia cum visibilibus confundere non <app>
                        <lem>indecorum ducis</lem>
                        <rdg><note><q>dubitas</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>? Solus etenim Deus infinitus et increatus existit; proinde ipsi dimensio,
                    locus, spatium, situs et id genus alia, quæ creaturarum sunt attributa,
                    competere <app>
                        <lem>nequeunt</lem>
                        <rdg><note><q>non possunt</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>. Et si lux illa, quam vocas æternam et increatam, aliud quid præter ipsum
                    Deum est, iam duo sunt <app>
                        <lem>æterna increataque, ideoque duo dij et duo principia</lem>
                        <rdg><note><q>dij duoque principia</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>. At nihil increatum et æternum est præter ipsum Deum, <app>
                        <lem>qui et unicus est</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg>
                    </app>. Quin et si qua esset lux æterna, extra Mundum corporeum, illa oculis
                    humanis, etiam <app>
                        <lem>semotis omnibus</lem>
                        <rdg><note><q>absque ullis</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> interstitijs, non caperetur. <app>
                        <lem>Verissime</lem>
                        <rdg><note><q>Recte</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> enim in Opticis asseritur, omnia quæ videntur tempore comprehendi. Unde
                    sequitur, quæ extra tempus et æterna sunt, temporaneis oculis <app>
                        <lem>non patere</lem>
                        <rdg><note><q>conspici non posse</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>. Ascribitur etiam Aquis istis Cœlum ex <pb ed="TBOO" n="VII.234"/>tua
                    opinione circumdantibus et hæc utilitas, quod excursum visionis nostræ
                    abscindant et definiant, ne forte extra Mundum aut in infinitum abeat. At quid
                    hoc est dicere, cum tanta <app>
                        <lem>vis facultati</lem>
                        <rdg><note>ex <q>difficultati</q> corr. man. 1</note></rdg>
                    </app> visuali nullatenus insit? Imo si stellæ non essent lucida corpora et
                    sponte sua oculis sese ingererent, nulla alias oculorum in tanta distantia res
                    cerneret. Frustra igitur visioni nostræ densissimam et obscurissimam illam supra
                    Cœlos aquarum interstitium prætendis, cum sua <app>
                        <lem>natura</lem>
                        <rdg><note>ex <q>sponte</q> corr. man. 1</note></rdg>
                    </app> et conditione ab augustissima increatarum maiestate prohibeatur.</p>
                <p rend="indent">Facessat itaque ista de aquis supercœlestibus ob creatarum et
                    increatarum inter se rerum distinctionem, visionisque nostræ radium cohercendum
                    ac definiendum, tam devijs fœcunda absurditatibus opinio. Nihil etiam ad eam
                    quam tantopere defendendam suscipis opinionem in vulgata nominis
                    XXX<!-- NB hebraisk --> quasi םײמ<!-- NB ret til , inkl. diakritika --> ibi
                    explicatione præsidij obtinebis. Est enim hæc arbitraria et proprietati sanctæ
                    linguæ, quæ nec talem <app>
                        <lem>vocum</lem>
                        <rdg><note>ante <q>vocum</q> add. <q>simplicium</q> man. 1, sed
                            del.</note></rdg>
                    </app>, præsertim in appellativis nominibus, compositionem, nec ullum facile
                    sine compensatione literarum, quod in hac voce sit, si composita esse statuatur,
                    defectum admittit, contraria. Vocabulum itaque XXX<!-- NB hebraisk --> nulla
                    vulgari compositionum lege conflata est, sed simplex existit, et stupendum vel
                    admirandum quid denotat a verbo XXX<!-- NB Hebraisk -->, quod obstupescere vel
                    admirari significat, non aliter quam a XXX<!-- NB hebraisk --> formatur
                    XXX<!-- NB hebraisk --> et alia id genus, deductum. Ideoque <persName
                        ref="Pagninus">PAGNINUS</persName> in suo lexico hoc nomen suo radicali
                    verbo non immerito statim subiunxit. Revera etenim Cœlum admirandum et stupendum
                    quiddam existit sive motuum leges perennes nec cuivis obvias, sive materiam, ex
                    qua constat, quæ inexplicabilis est, spectemus. At excipis, nubes has aquosas,
                    de quibus ego <pb ed="A" n="3r"/>MOSEN
                    intelligo, non esse perpetuas, eo quod interdum sive nonnunquam dissolvantur et
                    huc illuc volitent et ferantur, ideoque MOSEN
                    per aquas Cœlestes, non quæ momentanea, sed quæ semper durant, intellexisse.
                    Verum quidem est, nubes, quas ego pro aquis Cœlestibus habeo, non semper in
                    quolibet Horizonte apparere, sed ut plurimum; attamen si non actu, saltem
                    potentia semper ibi sunt. Et vis illa, qua in sublimi coalescunt, atque ne
                    decidant, sustinentur, perpetuo illic adest.
                    <!-- NB! Her siger apparatet i v. 33 "<q>Quin et Cœlum numquam ita purum est, quin circa Horizontem aliquem illæ aquæ... santur, quæ non...</q> add. in marg. man. 3 (sed vix leguntur)", men jeg ved ikke hvilket lemma det bør knyttes til -->Adde
                    quod universam Terram in toto suo circuitu respiciendo vix dabitur omnes
                    Horizontes simul et semel a nubibus superne impendentibus immunes esse, quin in
                    aliquo saltem Terreni globi Horizonte conspiciantur.</p>
                <p rend="indent">Ad Scripturæ demum testimonia ulterius provocas, ex <app>
                        <lem>quibus</lem>
                        <rdg><note>post <q>quibus</q> add. <q>non nisi</q> man. 1, sed
                                delevit.</note></rdg>
                    </app> literali quadam nimisque rigida pro sententia tua stabilienda
                    explicatione auxilium, sed frustra, imploras. Neutiquam enim illa, quæ pro te
                    huc allegas ex psal. 104: &#187;<hi rend="it">Qui contignat in nubibus
                        tabernacula sua</hi>&#171; aut ex psal. 18: &#187;<hi rend="it">Posuit
                        tenebras latibulum suum, in circuitu tabernaculi sui tenebrosam aquam et
                        densas nubes</hi>&#171;, de aquis et nubibus <pb ed="TBOO" n="VII.235"
                    />ullis supercœlestibus, sed de aëris Regione veluti in cœnacula nubibus
                    distincta, uti <persName ref="Tremellius">TREMELLIUS</persName> et <persName
                        ref="Junius">IUNIUS</persName> item <persName ref="Moller, Johannes"
                        >MOLLERUS</persName> et alij non inconvenienter <app>
                        <lem>etiam</lem>
                        <rdg><note>om. man. 1</note></rdg>
                    </app> exponunt, intelligenda veniunt, nisi forte cui et ibidem ventorum atque
                    ignium seu fulminum mentio fiat, hæc quoque supra orbem stellatum locum <app>
                        <lem>habere</lem>
                        <rdg><note><q>habitura</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> censes. At ex eiusdem psalmi vers. 13, ubi sic dicitur: &#187;<hi
                        rend="it">Qui irrigat montes e cœnaculis suis, ut a frugibus operum tuorum
                        satietur terra</hi>&#171;, ex quo eadem vox hæbraica XXX<!-- NB hebraisk -->
                    quam <persName ref="Pagninus">PAGNINUS</persName> in suo dictionario hæbraico <app>
                        <lem>cœnacula</lem>
                        <rdg><note><q>tabernacula</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> seu nubes denotare existimat, utrobique habetur, nubium hîc aquas montes
                    et terram irrigantes et fœcundantes intelligendas esse, quis inficias iverit? <app>
                        <lem>Præterea</lem>
                        <rdg><note>ante <q>Præterea</q> add. <q>Quod autem</q> man. 1, sed
                                delevit</note></rdg>
                    </app> cum non parum absurditatis ingerat, imo naturaliter considerando plane
                    impossibile sit aquas supra Cœlos absque fulcris et repagulis cohiberi atque
                    convolvi, tu per Terræ in liquido aëre stabilitatem id excusare laboras. Attamen <app>
                        <lem>inconsequenter</lem>
                        <rdg><note><q>incassum</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>, cum non eadem subsit ratio. Terra enim et omnia globosa Mundi corpora
                    proprio innituntur centro, omnesque eorum partes huc naturaliter tendunt, adeo
                    ut si a Sole vel Luna aut cæteris sideribus aliquantulam <app>
                        <lem>portiunculam</lem>
                        <rdg><note><q>partem</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> violenter avulsum statuamus, <app>
                        <lem>ea</lem>
                        <rdg><note><q>eam</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> mox proprium Astrum repetit, suum affectans centrum. Tanta enim vis
                    meditullijs Mundanorum corporum divinitus indita est. Quod sane de aquis
                    extramundanis non <app>
                        <lem>consimiliter</lem>
                        <rdg><note><q>eodem modo</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> admitti potest, <app>
                        <lem>cum prædictum globum rotundum non totaliter compleant</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg>
                    </app>. <app>
                        <lem>Ideoque</lem>
                        <rdg><note><q>Hæ enim</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> nisi certis <app>
                        <lem>fulcris et repagulis cohiberentur</lem>
                        <rdg><note><q>cohiberentur repagulis</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>, aquas marinas, unde disgregatæ erant, adeoque Terram gravitatis suæ
                    centrum, <app>
                        <lem>necessario</lem>
                        <rdg><note>om. man. 1</note></rdg>
                    </app> reviserent. Nec valet argumentum: Deus potuit Terram crassam et gravem in
                    tenui firmare aëre. Ergo et nubes supra Cœlum. Scis enim a posse ad inesse (ut
                    vulgo loquuntur) non sequi inductionem. Proptereaque in Psalmis diserte dicitur:
                        &#187;<hi rend="it">Deus omnia quæ voluit fecit in Cœlo et in
                    Terra</hi>&#171;. Et Deus est ordinis atque utilitatis author. Ideoque Cœlestia
                    Elementaribus confundere coinquinareque absque manifesto usu nequaquam
                    volet.</p>
                <p rend="indent">Porro meam de via lactea sententiam non tam reijcis, quam <app>
                        <lem>abundius </lem>
                        <rdg><note><q>abundantius</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> illustras. Ego enim, etsi Cœlum liquidissimum et tenuissimum quid,
                    Astrorum motibus ubique pervium, non tamen plane incorporeum et <app>
                        <lem>immateriale</lem>
                        <rdg><note>post <q>immateriale</q> add. <q>esse statui</q> man. 1, sed
                                delevit.</note></rdg>
                    </app>, sed omnia corpora Cœlestia ex eadem cum Cœlo constare substantia in unum
                    aliquem densiorem globum, lucis receptioni accommodum, sapientiaque Opificis
                    compactum esse statui. Quemadmodum videmus in hac Mundi <pb ed="A" n="3v"
                    />natura, ea, quæ in Mari ubique pervio generantur, ex aquea constare
                    substantia, atque in eandem facile resolvi, licet hæc ipsa iam concreta, liquida
                    et pervia non sint. Nam et Metalla omnia Gemmæque his affines in Mari radices
                    habent, quod paucissimis ante <persName ref="Paracelsus">PARACELSUM</persName>
                    innotuit. Astra autem Cœli licet e materia constant Cœlesti, ab ipso tamen Cœlo
                    densitate et lumine plu<pb ed="TBOO" n="VII.236"/>rimum differre, non magis
                    mirum esse debet, quam aurum et argentum cæteraque Metalla e mari <app>
                        <lem>(uti dixi)</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg>
                    </app> originem <app>
                        <lem>trahentia nihilominus</lem>
                        <rdg><note><q>trahere et tamen</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> sua forma, <app>
                        <lem>dura compagine</lem>
                        <rdg><note><q>densitate</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> cæterisque appropriatis multimode ab hoc discrepare, ut de alijs, quæ in
                    Terra atque Aëre e Terrestri Aëreaque substantia prioribus dissimillima
                    conformantur, nihil addam. Dum itaque Galaxiam ex Cœli substantia compactiva
                    atque coagmentata constare volo, non aliud dico, quam eam cum reliquis stellis
                    eandem habere materiam, quæ tamen hîc sparsa atque in latum certo ductu per
                    totum Cœlum diffusa cernatur, in illis autem ad formam unius rotundi corporis
                    arctius compacta sit. Atque hanc esse a vero non alienam, de via lactea,
                    sententiam, ipse intuitus ocularis, attenta inspectione et collatione cum
                    reliquis Stellis præsertim tenuiore lumine apparentibus facta, <app>
                        <lem>haud</lem>
                        <rdg><note><q>non</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> obscure <app>
                        <lem>testatur</lem>
                        <rdg><note><q>liquet</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>. Imo Stellam illam Novam et supra modum admirandam, quæ circa finem anni
                    1572, iuxta huius, de qua loquimur, Galaxiæ confinia, ubi etiam Cassiopeæ Astrum
                    visitur, exorta est, eandem cum via lactea habuisse materiam, sed tamen magis in
                    unum globum compactum sentio. Atque ut id certius statuam, hiatus semicircularis
                    ad magnitudinem quasi Lunæ dimidiæ in margine viæ lacteæ eodem prorsus in loco,
                    ubi Stella Nova situm habuit, adhuc Cœlo existente apprime <app>
                        <lem>defæcato</lem>
                        <rdg><note>ex <q>sereno</q> corr. man. 1</note></rdg>
                    </app>, et latente Luna, attente intuenti <app>
                        <lem>apparens</lem>
                        <rdg><note><q>conspicitur</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>, quam me nunquam antea ibidem vidisse memini, <app>
                        <lem>omnino persuadet</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg>
                    </app>. At dices: Si ex eadem et perpetua cum reliquis Sideribus Galaxiæ
                    substantia extitit hæc Stella, cur non etiam perpetuo ijsdem coæva permansit? Ad
                    hanc dubitationem nolo in præsentiarum multa respondere, in fine Operis, quod de
                    Ascititijs Cœli Phænomenis molior, meam in his atque similibus aperturus
                    sententiam. Id <app>
                        <lem>solummodo</lem>
                        <rdg><note><q>saltem</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> hoc loco dicam: Quæ miraculose et præter communem ordinem nonnunquam in
                    rerum natura proveniunt, ijsdem cum Cœlo diu consuetis subijci legibus, non
                    necesse habent. Sed quid Sapphirinus ille Cœli color te iterum movet, ut hunc ex
                    nubibus et aquis lucem, quam Cœlo astribuis, extra viam lacteam potissimum
                    obscurantibus, provenire, sed frustra, existimes? <app>
                        <lem>Imo Sapphirinus iste color propter imbecillitatem visus nostri
                            ingeritur oculis</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 1</note></rdg>
                    </app>. Licet enim aër per se totaque Ætherea Regio omnis coloris expertia sint,
                    tamen cum in ista profundissima immensitate visus non inveniat, ubi sistatur,
                    color ille cæruleus oculis per accidens ingeritur, quemadmodum <app>
                        <lem>sæpe</lem>
                        <rdg><note>om. man. 1</note></rdg>
                    </app> videmus omnia, quæ multum distant, eiusmodi oculis apparere, quamvis per
                    se talem colorem non habeant. At hæc a rei Opticæ <app>
                        <lem>scriptoribus</lem>
                        <rdg><note>post <q>scriptoribus</q> add. <q>Vitellione atque alijs</q> man.
                                1</note></rdg>
                    </app> satis superque declarata sunt, ut non opus sit, e nubibus supracœlestibus
                    hunc Sapphirinum colorem incassum mutuari, qua etiam de re in superioribus
                    literis te admonui. <app>
                        <lem>De Nova autem</lem>
                        <rdg><note><q>Porro de Nova</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> hac, <app>
                        <lem>cuius mentionem feci</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg>
                    </app>, Stella, in priore huius, de quo dixi, Operis tomo affatim tracto. Ibi,
                    quæ et in Land<pb ed="TBOO" n="VII.237"/>gravianis et tuis, tum etiam aliorum
                    circa hanc pronuntiatis, <app>
                        <lem>desiderem</lem>
                        <rdg><note><q>desidero</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>, brevi <app>
                        <lem>cognosces</lem>
                        <rdg><note><q>perspicies</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>. Tum etiam, quod eius decreta longe maiora universalioraque quam tibi
                    visum est, existere, et necdum forte incoata esse nedum præterijsse, non citra
                    iustas rationes sentiam.</p>
                <p rend="indent">Nullatenus etiam tecum statuere possum ex materia aliqua Elementari
                    productam fuisse hanc Stellam. Quod tamen non assertive pronuntias. Demonstro
                    enim illic, eam mole sui corporis globum, quem Terræ et Maria efficiunt, <app>
                        <lem>plus quam ter centies</lem>
                        <rdg><note><q>ter centies ad minimum</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> exsuperasse. Quæ ergo materia hinc progrediens tanto corpori suppeteret,
                    si modo aliquid exhalationum Terrestrium in Cœlum usque ascendere posse
                    concedendum foret? In qua ego sententia neutiquam sum vel fui unquam, licet tu
                        <pb ed="A" n="4r"/>mihi id circa Cometarum procreationem immerito attribuis,
                    dum ais me ex elevata in Cœlum et coctionibus prius attenuata ac depurata in
                    Orbe sublunari materia, accessuque novæ aucta et compacta, Cœlestique lumine
                    perfusa, Cometarum corpora nasci opinari. Id equidem ego nunquam asserui; nec ex
                    literis meis ad te vel alios datis, tale quid colligetur. Multo minus ex
                    scriptis publice editis. Nam in libro secundo de recentioribus Cœli Phænomenis
                    (quem te accepisse puto) aperte habetur, me Cometarum materiam ex Elementari
                    substantia quomodocunque subtiliata atque exaltata constare, <app>
                        <lem>nullatenus </lem>
                        <rdg><note><q>nequaquam</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> existimare. Quod vel illa quæ pag. 254 apposui verba liquide testantur,
                    quæ sic habent: &#187;<hi rend="it">Ego materiam omnium Cometarum prorsus
                        Cœlestem esse iudico, siquidem in ipso Cœlo procreantur</hi>&#171;.
                    Observavi præteritis aliquot annis exactissime quinque Cometas, quos omnes in
                    ipso Cœlo versatos fuisse, Parallaxeos exilitas evidenter convicit, adeo ut
                    quidam eorum Sole multo altiores extiterint. Et sane eo usque Elementarem
                    aliquam evolare materiam, quæ in tale et tantum corpus concrescat, quis
                    crediderit? Nam et ipsa moles maior extitit, quam quod Terra ipsi materiam
                    suppeditare potuerit, cum quidam ex ipsis et hanc integram magnitudine vera
                    superârint. De toto autem hoc negotio, cum alibi ex professo tractem, hîc
                    pluribus supersedeo.</p>
                <p rend="indent">Quæ de Metallorum generatione, quod ex una eademque constent prima
                    materia, licet non in singulis æqualiter digesta, depurata atque exaltata, huc
                    exempli loco, ut inferiorum rerum Naturam cum superiori aliquatenus conferrem,
                    adduxi, si tuis, quas <app>
                        <lem>foves</lem>
                        <rdg><note><q>habes</q> man. 1</note></rdg>
                    </app>, rationibus minus probentur, meaque in his sententia tibi non satis
                    explorata sit, equidem id mihi nullam parit admirationem, ex quo sciam, ea, quæ
                    in Academijs et a vulgaribus Philosophis de Metallorum natura et ortu traduntur,
                    opinabilia saltem esse, nec in lumine naturæ fundari. Qui enim resolutionem
                    eorum non novit, compositionem vix percipiet. Arte ergo opus est Pyronomica, quæ
                    ex Hermetica procedit <app>
                        <lem>Philosophia</lem>
                        <rdg><note>ex <q>officina</q> corr. man. 1</note></rdg>
                    </app>. Ad quam omnes, qui in Academijs Philosophiæ incubuerunt, <pb ed="TBOO"
                        n="VII.238"/>plane imperiti accedunt. Credas me, qui non minus laboris et
                    studij tum quoque ............. huius inferioris et Terrestris Astronomiæ (sic
                    enim hanc artem subinde vocare soleo) quam in superiorem et Cœlestem illam
                    collocavi, ipsa experientia edoctum esse, rem ita se habere, prout breviter
                    ultimo indicavi. Quæ cum tibi minus perspecta sint, utpote in tractatione
                    Spagirica non versato, uberius ea attingere otiosum duco. <app>
                        <lem>Unicum tantum de hoc suggeram, quod ex hac metallorum cum Cometarum
                            collata conformatione illicere potuisses, me Cometas ex Cœlesti prorsus
                            constare materia, <app>
                                <lem>omnis</lem>
                                <rdg><note>ex <q>nullius</q> corr. man. 3</note></rdg>
                            </app> Elementaris qualitatis expertes, innuere voluisse.</lem>
                        <rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg>
                    </app></p>
                <p rend="indent">Dispositionem operis mei Astronomici tibi placere lætor. Nec de
                    Venere et Mercurio, quod Sole non minus altiores quam humiliores reddantur,
                    magna erit apud rem ipsam penitius considerantes in persuadendo difficultas.
                    Neque id quod adducis, Veneris stellam aliquando eodem die simul et vespertinam <app>
                        <lem>et eöam</lem>
                        <rdg><note>postea add. man. 1</note></rdg>
                    </app> apparuisse, nostra ratiocinia ullatenus impedit, quin et idipsum a me
                    semel observatum <app>
                        <lem>esse</lem>
                        <rdg><note>post <q>esse</q> verbum aliquod deletum est</note></rdg>
                    </app> prioribus <app>
                        <lem>tibi indicavi</lem>
                        <rdg><note><q>a te perscriptis</q> man. 1</note></rdg>
                    </app> literis. Nec quicquam hinc obstaculi, quo minus hypothesium nostrarum
                    ordinatio rite constet, suggeri comperio. Sed de his in præsentiarum hæc
                    sufficiant, vel potius circa quæstionem illam, quæ Cœlum supremum Aquis
                    obnubilat, tanquam minus Astronomicam, imo ab omni pene Philosophia abhorrentem,
                    nimia et quoque supervacanea esse poterint.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="Rothmann">CHRISTOPHORUM ROTHMANNUM</persName>
                    Mathematicum Landgravianum hypotheses Copernicæas Terræque in his astructam
                    mobilitatem serio tueri, totumque Cœlum nihil aliud quam Aërem Elementarem
                    adeoque Animalem esse, existimare, ex quo dubitas, mitto ad te particulam libri
                    Epistolarum Astronomicarum, quas me aliquando publicandum tibi significavi,
                    continentem potissimum præter ipsius Illustrissimi Principis ad me de rebus
                    Astronomicis perscriptas, unâ cum nostra ad singulas responsione, huius quoque
                        <persName ref="Rothmann">ROTHMANNI</persName> et meas literas, quibus ultro
                    citroque de toto hoc negotio disputamus. Ex his plenius percipies, quæ sit
                    illius atque mea, tum in talibus tum etiam nonnullis alijs <pb ed="A" n="4v"
                    />huc pertinentibus sententia. Quam ut pro iudicij tui acumine expendere, atque
                    quod tibi probabilius videatur, discernere velis, te etiam atque etiam rogatum
                    habeo. Nam et in postremis literis, cum is ad arbitros appellet, ego te præ
                    cæteris elegi, ut ex ijs ipsis percipies, sicubi otium fuerit eas perlegere,
                    quod ut facias, tuamque eruditam de rebus illis controversis censuram mecum
                    impertiaris, a te etiamnum amanter peto. Plura de his non addam, ne nimium
                    excrescat Epistola. Nec ad posteriores tuas, quas <persName ref="Bongars"
                        >BONGERSIUS</persName>, uti ab initio dixi, reddidit, multis respondebo, cum
                    per se breviores illæ fuerint, et solummodo ea, quæ his prolixioribus
                    continebantur, denuo summatim <pb ed="TBOO" n="VII.239"/>inculcârint. Id saltem
                    paucis indicabo, me nequaquam existimare Cœlum Elementaribus mutationibus
                    obnoxium, aut quippiam Elementare, quod huic inferiori Naturæ conforme sit, illi
                    inesse, velut sub finem eiusdem Epistolij mihi tribuere videris. A qua
                    suspicione, si non alia, saltem hæc tibi de Epistolis Astronomicis, quam mitto,
                    particula me vindicabit.</p>
                <p rend="indent"><app>
                        <lem>Scriptum nostrum Apologeticum, quod tibi inspiciendum dijudicandumque
                            misi, te non accepisse suspicor, ex quo in neutris literis huius
                            mentionem facias. Sed levis est iactura; brevi enim, volente Deo,
                            idipsum, tomo secundo adiectum, typisque nostris excusum obtinebis. Tum
                            demum .. præstantissimi illius Mathematici et Philosophi Aristotelici
                                <persName ref="Craig">IOANNIS CRAIGIJ</persName> Scoti obiectiones
                            nostras assertiones de situ Cometarum <app>
                                <lem>Olympico</lem>
                                <rdg><note>ex <q>Æthereo</q> corr. man. 3</note></rdg>
                            </app> oppugnantes, <app><lem>non tamen, uti spero, expugnantes</lem><rdg><note>add. in marg. man. 3</note></rdg></app>, sufficienter
                            .............. interponere censuram</lem>
                        <rdg><note>postea add. man. 3</note></rdg>
                    </app>. Sed hîc scribendi cursum sisto et Deum rogo, ut te in hac senecta e tot
                    tantisque ærumnis liberatum, clementer etiam diu superstitem atque incolumem
                    conservare dignetur. <app><lem>Vale.</lem><rdg><note><q>Aquæ istæ cœlestes ... interdum (?) ... Cœli... substantiæ eius (?) subtilissimæ atque supra omnem Elementarem naturam exaltatæ ...</q> infra add. man. 3 (sed vix leguntur)</note></rdg></app></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
