<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>München</settlement>
                                <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
                                <idno>lat. 10363 (Collectio Camerariana XIII 77)</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 276-278</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1590-10-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Joachim Camerarius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1590. 21. oktober</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-08-21" who="#pz">Filen etableret, korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2019-08-22" who="#pz">Korrektur afsluttet</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.276"/>
                <pb ed="A" n="2v"/>
                <opener>EXCELLENTISSIMO ET CLARISSIMO VIRO DOMINO <persName ref="Camerarius">IOACHIMO CAMERARIO</persName>, PHILOSOPHIÆ
                    ET MEDICINÆ DOCTORI EXIMIO, EARUNDEMQUE IN INCLYTA
                    <placeName ref="Nürnberg">NORIBERGENSIUM REPUBLICA</placeName> EXCULTORI, ET CIVI, AMICO SUO INPRIMIS
                    COLENDO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>CLARISSIME et eruditissime vir, amice summopere dilecte. Quas ad me circa Æquinoctium vernum huius anni dedisti, literulas
                    accepi, et quod tardius atque brevius, quam expectabam, meis iam dudum ad te
                    datis respondebas, te ob occupationum molem, qua distineris, amicitia etiam
                    nostra candidius omnia interpretante, lubens excusatum habeo. Librum meum
                    secundum recentiorum cœli Phænomenωn tibi allatum, nec displicuisse, mihi auditu
                    gratum est; quodque illum ad Illustrem et excellentiss. virum Dominum <persName ref="Pinelli">VINCENTIUM
                    PINELLUM</persName> <placeName ref="Padova">Patavium</placeName> miseris, adhuc multo acceptius habeo. Si is, ut est Mathematum
                    insigniter peritus, suum gravissimum atque eruditissimum de ijs, quæ inibi
                    continentur, per literas communicârit iudicium, adhuc longe gratissimam rem tam
                    ille quam tu mihi præstiteritis. Idque, ut mature fieret, exoptarem. Intellexi
                    iam nuper ex literis cuiusdam Studiosi Dani, qui <placeName ref="Padova">Patavij</placeName> studijs incumbit,
                    <persName ref="Gellius">GELLII SASCERIDIS</persName> nomine, qui octennium mihi in studijs Astronomicis et
                    Pyronomicis diligenter inservivit, prædicto Domino <persName ref="Pinelli">PINELLO</persName> tractatulum etiam
                    quendam meum de huius anni Cometa forte tua quoque opera redditum esse, utpote
                    ab Illustrissimo <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principe Hassiæ Landgravio</persName> (ad quem ista breviter
                    perscripseram) tibi transmissum. Quem adeo secretum et charum habeat, ut ne
                    <persName ref="Gellius">GELLIO</persName> quidem meo nedum alijs eum describere, nomini nostro (uti ait) favens,
                    concedat. Quæ viri illius sincera et benevola erga me de facie illi ignotum
                    voluntas inprimis omnem gratitudinem meretur. Si et de hac Cometæ illius
                    descriptiuncula suam eruditam subiunxerit censuram, benefecerit. Tomum nostrum
                    primum, qui iam typis meis pene absolutus est, restante saltem ultimo et decimo
                    capite ob papyri impressoriæ defectum (cui tamen <pb ed="TBOO" n="VII.277"
                    />propria moletrina illi usui destinata et non parvis impensis in hac Insula iam
                    nuper a me extructa sufficienter mox subveniam) futura æstate favente divino
                    auxilio obtinebitis, unâque tertium de quatuor alijs minoribus Cometis postmodum
                    conspectis, inter quos hic, de quo dixi, paulo ante vernum tempus huius anni
                    prodiens, quartus et ultimus est. Habebitis etiam unâ (modo tam cito
                    Typographico labore ad colophonem deduci poterit) Epistolarum Astronomicarum
                    volumen, in quo plurimæ et variæ eruditissimorum virorum literæ mecum de re
                    Astronomica et Cometometrica affatim conferentium unâ cum nostra ad singulas
                    responsione continebuntur. Has ternorum librorum evulgationes Operi illi magno
                    de perennium et Mundo coævorum syderum revolutionibus ad normam cœlestem ad
                    amussim restituendis, quod longo iam tempore molior, quasi prodromi sive præludij
                    loco præmittere animus est. Plæraque enim continebunt, quæ ingenti illi molimini
                    atque structuræ viam sternent et nonnulla ponent fundamina. Quæ cum (vires atque
                    industriam <pb ed="A" n="1v"/>suppeditante Cœlestium Opifice) magnis laboribus
                    exantlata fuerint, vos eorundem quoque reddam participes.</p>
                <p rend="indent">Sed est, mi <persName ref="Camerarius">CAMERARI</persName>, quod te nunc obnixe rogatum cuperem nomine
                    eius, cuius antea mentionem feci, Studiosi, cui ob ingenium, diligentiam et
                    morum integritatem, quodque multis (uti dixi) annis fidelem mihi præstitit
                    operam, quam optime cupio. Scripsi itaque Domino <persName ref="Pomerius">IOACHIMO POMERIO</persName> vestræ
                    civitatis Senatori primario, ut illi meo nomine 50 Coronatos confestim per
                    Mercatores <placeName ref="Venice">Venetijs</placeName> negotiantes collybo sive literis cambij (ut vocant)
                    transmitti procuret. Ego nulla intercedente mora, <placeName ref="Lübeck">Lubecæ</placeName> vel ubicunque in
                    propinquo voluerit, renumerari unâ cum interesse non invite curabo. Sin vero
                    Dominus <persName ref="Pomerius">POMERIUS</persName> se hac in parte (quod tamen non spero) difficilem præbuerit, da
                    tu operam, amantissime <persName ref="Camerarius">CAMERARI</persName>, ut <persName ref="Gellius">GELLIUS</persName> meus mature et quam citissime fieri
                    poterit, 50 illos Coronatos <placeName ref="Padova">Patavij</placeName>, vel ubicunque in Italia agat, obtineat. Fiet
                    illud absque omni tuo damno, egoque ad recompensandum et promptus et gratus
                    inveniar. Admonui etiam eundem <persName ref="Gellius">GELLIUM</persName> per literas, ut quotiescunque aliquid
                    illi ad studiorum suorum sublevamen necessarium fuerit (tum etiam in sumptus
                    Instrumenti cuiusdam Astronomici, quod illic ob quædam in <placeName ref="Italy">Italia</placeName> commodius quam
                    hîc observationi patentia meis impensis fieri iniunxi) statim ad Dominum
                    <persName ref="Pomerius">POMERIUM</persName> et te de eo audacter scribat, atque a vobis meo nomine expetat. Præbete
                    igitur vos faciles obsecro in exponendo et subministrando illi, quicquid a vobis
                    petierit. Scio enim satis, illum superflua non desideraturum. Ego vicissim bona
                    et integra fide spondeo, id quicquid erit, quod in eius usum a vobis erogatum
                    fuerit, primo quoque tempore citra omne dispendium, etiam cum lucro in vicinia,
                    ubicunque vobis placuerit, persolutum iri. Da operam, charissime <pb ed="TBOO"
                        n="VII.278"/><persName ref="Camerarius">CAMERARI</persName>, ut omnia votis meis hac in parte quam optime respondeant.
                    Feceris mihi officium ea in re multis nominibus acceptum.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="2r"/>Quin et aliud quiddam est, quo te molestare,
                    amicitia nostra sic suadente, non intermittam. Si eximius ille Poëta
                    <persName ref="Melissus">MELISSUS</persName> adhuc vobiscum est, vel etiam alibi, per literas illum roga, ut carmen
                    quoddam egregium in effigiem meam, unâ cum circumscriptis Insignibus, atque in
                    Operis commendationem ex sua illa melliflua poëtica vena concinnare non
                    gravetur, ita ut unum latus paginæ in 4<hi rend="sup">to</hi> typis impressum adimplere possit. Et
                    si quos excellentes in <placeName ref="Italy">Italia</placeName> et <placeName ref="France">Gallia</placeName>, tum etiam alibi in <placeName ref="Germany">Germania</placeName> vestra
                    nosti Poëtas, illos eodem nomine in mei gratiam rogatos habe. Inveniar vicissim
                    erga ipsos gratus. Poterit quilibet inventionem extruere, prout libuerit et
                    spiritus feret poëticus, ut consideratis et expensis singulis, quæ maxime
                    placuerint, seligam. Icona autem meam brevi (volente Deo) obtinebis per
                    peculiarem quendam hominem, quem Noribergam cum Instrumento quodam e nostris, ut
                    illic nonnulla cœlitus mihi denotet, mittere decrevi. Qua de re antea quoque, si
                    recte memini, te per literas me aliquando facturum certiorem reddidi; et cum
                    Domino <persName ref="Pomerius">POMERIO</persName>, quando hîc præsens aderat, oretenus collocutus sum, qui mihi
                    operam suam, quo nuntius ille meus commodum observationi cœlesti atque a turba
                    separatum locum, dum illic est, nanciscatur, non invite addixit. Qua in parte ut
                    tuum quoque subministres unâ cum consilio auxilium, te etiam atque etiam rogatum
                    habeo. Verum nolo te a tuis multiplicibus occupationibus ulterius avocare,
                    unicum saltem amanter insuper petens, ut adiuncturum literarum fasciculum absque
                    omni mora ad antenominatum Studiosum <persName ref="Gellius">GELLIUM SASCERIDEM</persName> in <placeName ref="Italy">Italiam</placeName> <placeName ref="Padova">Patavium</placeName> tuto
                    et certo perferri procurare non molestum ducas. Ego ad tibi vicissim, quacunque
                    occasione dabitur, gratificandum perpetuo me polliceor quam paratissimum. Vale
                    cum uxore et tota familia quam diutissime felicissimeque. Datæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> die
                    21. Octobris Anno 1590. </p><lb/>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
