<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Bologna</settlement>
                                <repository>Archivio Malvezzi de' Medici</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno/>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>Apographus Gellii Sasceridis in Epistula d. 1. m. Febr. a. 1591 ad
                        Io. Ant. Maginum data</witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 278-282</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                    <date when="1590-10-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Gellius Sascerides</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1590-10</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-08-22" who="#pz">Filen etableret. Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.278"/>
                <opener>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Gellius">GELLIUM SASCERIDEM</persName>.</opener>
                <pb ed="A" n="1r"/>
                <p>... Quod librum meum <persName ref="Magini">IO. ANTONIUS MAGINUS</persName> perlegerit, eumque sibi et alijs
                    eruditis eiusdem professionis viris placuisse testatus sit, grata mente accipio.
                    Pollicitationem autem nostram emendandorum motuum perturbasse illum, equidem non
                    miror, ex quo tam ipse, quam nonnulli alij, hactenus tot tantosque labores (ubi
                    nemo illo ma<pb ed="TBOO" n="VII.279"/>iores, excepto <persName ref="Copernicus">COPERNICO</persName> et Reinholdino fundamento,
                    quod tamen multimode locupletavit) in calculandis Tabulis cœlestium motuum et
                    Ephemeridibus, exantlârunt; cum nihilominus cœlum ipsum non modo in minutijs,
                    sed etiam in gradibus aliquot deviationem a Tabulis sæpenumero ostendat. Hac in
                    Sole quidem ipso cæterorum Planetarum chorago, circa Æquinoctium vernum, paulo
                    plus dimidio gradu anticipando aberrant; ut nihil nunc dicam de cæteris
                    Planetis, in quorum nullo non admodum evidens Cœli et Tabularum disconvenientia
                    invenitur, ut suo tempore ex Observationum mearum acervo ob oculos ponam.
                    Quid in æthereorum corporum Revolutionibus, quo ad numerorum denotationem ipsi
                    cœlo correspondentem, favente ipso cœlestium Opifice, præstiterim, perspiciet
                    doctissimus ille vir, quando opus nostrum Astronomiæ instaurationis, quod multo
                    iam tempore molimur, publici iuris factum fuerit. Illic etiam in secunda
                    videlicet eius voluminis parte, Planetarum quinque gyrationes, cum eorum trium
                    qui Solem ambientes Terram simul includunt, tum etiam reliquorum duorum, qui
                    circa eumdem revoluti hanc non includunt, quo ad omnes singulorum proportiones,
                    et particulares etiam inæqualitatum apparentium excusationes atque
                    demonstrationes, luculenter cognoscet; et unâ circa Eccentricitates atque
                    Apogæa, prout communiter appellantur (quæ tamen ego secundum propriam Hypothesin
                    aliter ordino atque tueor) unâ cum Orbium omnium symmetria atque
                    commensuratione, voti compos reddetur. Sed ipse in suis recentioribus Theoricis,
                    quas numeris Coperniceis rectius et competentius, quam antea in tabulis a se
                    editis Astronomicis, applicuit, dum realitatem et soliditatem ipsorum Orbium,
                    Aristotelea et veterum quorumdam imitatione, approbat (quæ tamen revera nulla
                    est) id pluribus conatur exequi, quod alias paucioribus requisitis possit
                    præstari. Quin et alia quædam inæqualitatis particularis insinuatio, quo ad
                    quinque errantium siderum apparentias, adhuc in occulto subest, quam nec veteres
                    Ptolemaicæ, nec recentiores Coperniceæ quocumque modo usurpatæ excusant
                    Hypotheses. Hanc tamen non minus quam cæteras (quæ ab Epicyclis vel motu annuo
                    Terræ cum commixtis Eccentricis et Æquantibus proveniunt) favente Numine, nostræ
                    concinniore, uti spero, ratiocinatione expedient Hypotheses. Quantum ad obliquitatis Ecclipticæ (de qua etiam certior fieri avet) mutationem
                    attinet, ego eam hisce temporibus esse partium 23. M. 31½ exacte, pluribus et
                    maximis, ijsdemque affabre e solido metallo elaboratis Instrumentis aliquot
                    annorum reiteratis Observationibus, sedulo adinveni, nec sensibiliter minorem
                    hactenus umquam fuisse existimo. Nam quod <persName ref="Copernicus">COPERNICUS</persName> et quidam eius Synchroni eam 3½ scrupulis angustiorem
                    reddiderunt, id evenit, quod Refractionem &#x2609;<hi rend="sup">lis</hi> circa <pb ed="TBOO" n="VII.280"/>Brumale Sol<pb ed="A" n="1v"/>stitium, non uti oportuit, præcaverint; ut de Instrumentorum,
                    quibus confisi sunt, in tam subtili rimatione, insufsicientia nihil dicam. Quin
                    neque Poli altitudinem ex Sole per utrumque Solstitium, eandem ob causam, rite
                    scrutati sunt; adeo ut cum ipsemet <placeName ref="Frombork">Fruenburgi</placeName>, in loco habitationis Coperniceæ,
                    per proprium Instrumentum periculum de altitudine Polari accurate (uti scis)
                    fieri curassem, deprehensum sit, ipsum 3¼ Minutis eamdem iusto minorem
                    consignasse; quod non parum illi erroris in Apogæo et Eccentricitate Solari, unâ
                    cum toto eius curriculo competenter denotando invexit, coincidentibus et alijs
                    quibusdam deviationum occasionibus, quas alibi a me reseratas nunc prætereo. An
                    autem summa Eclipticæ obliquitas in posterum aliquatenus accrescet vel
                    coarctabitur, non adeo promptum est decernere. Nec enim Hypothesis Copernicea (utut admodum ingeniosa) circa Æquinoctium et
                    huius obliquitatis mutationem, locum meretur. Verisimilius tamen duco, hanc
                    Eclipticæ ab Æquatore digressionem, subsequentibus sæculis paululum dilatatum
                    iri. Quemadmodum Eccentricitatem Solis nunc etiam pedetentim augeri, non autem
                    circa citimum decrementum, ut fert Copernicea ratiocinatio, versari, haud dubijs
                    inditijs compertum habeo. Nec adeo mirum est, <persName ref="Copernicus">COPERNICUM</persName> hac in parte deceptum
                    fuisse, cum ipsam quoque sui temporis Solis Eccentricitatem, unâ cum Apogæo,
                    minus dextre scrutatus sit, ob causas alio loco (ut dixi) a me manifestatas. Est
                    enim circa hæc tempora Eccentricitas Solis vera et indubia part. 2. Min. 9, de 60
                    totius Semidiametri Eccentrici 13 proxime scrupulis maior <persName ref="Copernicus">COPERNICI</persName> opinione; et
                    Apogæum versatur hoc anno paulo post medietatem sexti gradus &#x264b; ipsius
                    numeratione 3½ Gradibus anterius (velut etiam in reliquorum Planetarum Apogæis
                    disponendis non paucis gradibus ab eo peccatum est, ut Eccentricitates horum
                    nunc præteream) quemadmodum idipsum exquisitis observationibus et certis
                    demonstrationibus a me esse adinventum, ipsemet satis perspectum habes; prout
                    etiam caput primum anterioris nostri Tomi recentiorum Cœli Phænomenωn, hæc et
                    alia ad Solaris cursus accuratam restitutionem facientia, affatim patefacit
                    atque demonstrat. Illic brevi <persName ref="Magini">MAGINUS</persName> ea quæ in Solaris tramitis restitutione
                    hactenus desiderantur extricata reperiet, quibus etiam postmodum in suarum
                    Ephemeridum recognitione tuto, absque iniuria cœlestium apparentiarum, uti
                    poterit. De declinatione Zodiaci maxima, an unquam maior fuerit, quam a <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆO</persName>
                    et eius aliquot antecessoribus assignata est, etsi nonnihil certis de causis
                    ambigam, malo tamen eorum denotationi acquiescere, nec sensibiliter maiorem
                    antea fuisse statuere. An tamen in ipsis Minutijs illorum observatio rite
                    constet, tam Instrumentorum, quibus usi sunt, in minimis animadversionibus
                    fallacia, quam Parallaxeos atque re<pb ed="TBOO" n="VII.281"/>fractionis Solaris neglectus,
                    me non parum ancipitem reddunt. Affixarum Stellarum iuxta nostras diuturnas et
                    sedulas observationes restitutarum Catalogum, quem unâ expetit <persName ref="Magini">MAGINUS</persName>, ex
                    secundo capite eiusdem primi libri obtinebit. Illic enim circiter 500 Stellæ in
                    ipso minuto, et quo ad latitudinem et longitudinem proprijs Instrumentis desuper
                    acceptæ rectificantur, præmissa fundamentali restitutionis earumdem ratione ac
                    Geometrica demonstratione. Consultius itaque erit, ut suarum Ephemeridum ad
                    prælum revocationem eousque differat, donec hunc nostrum primum tomum nactus
                    fuerit, quod spero instanti æstate futurum. Est enim iam ad finem Typographico
                    labore ferme perductus, deficiente saltem decimo et ultimo capite, idque ob
                    papyri impressoriæ penuriam, quam tamen sufficienti <pb ed="A" n="2r"/>copia
                    brevi me habiturum arbitror, ex propria mea, quam in hac insula eius conficiendæ
                    gratia magnis impensis iam nuper construi curavi, moletrina, quæ iam prorsus
                    parata Chartopæum idoneum, pro quo conquirendo meum in <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName> amandavi
                    Typographum, solummodo expectat. Rationem Trianguli non rectanguli, ex cognitis
                    duobus lateribus cum angulo comprehenso, reliqua absque perpendiculari
                    compendiosius quam communiter sit, venandi, ex quarto meo Dogmate
                    Triangulorum planorum illi aperire poteris, uti ei satisfiat. Nec mihi displicet, quod illi Dogmatis sexti et noni Compendiorum nostrorum
                    operationem patefeceris; siquidem, uti video, demonstrationes horum et similium
                    ab alijs, qui se alienis ornant plumis, nunc divulgentur. Res enim ita se habet,
                    prout refers, quod Plagiarius iste Ursinus (qui etiam mearum hypothesium
                    inventionem pro sua inverecunde publicavit, utut eam fundamentaliter non
                    intelligat, quod satis liquet ex Martis orbe falso ab eo ordinato, ut de cæteris
                    nunc taceam) eas, quas pro suis venditavit, Triangulorum demonstrationes et
                    compendiosas in numeros resolutiones, apud <persName ref="Bürgi">IUSTUM BYRGIUM</persName> Landgravianum
                    Automatopæum, qui eas a <persName ref="Wittich, Paul">WITICHIO</persName> impetravit, nactus sit. Cum <persName ref="Wittich, Paul">WITICHIO</persName> autem,
                    quando hîc ante tuum ad me adventum aliquandiu commoratus est, de his et
                    alijs ad rem Mathematicam facilius excolendam, liberaliter contuleram, qui hinc
                    discedens postea apud Illustrissimum Principem Landgravium Hassiæ pleraque eorum
                    unâ cum quorundam Instrumentorum ex meis concinna fabrica, propalavit, quæ nunc
                    alij perfrictæ frontis homines pro suis inventionibus sibi vendicare non
                    erubescunt, adeo ut nulla fere ad primos inventores redundet gratia.
                    Verumenimvero quæcumque de Triangulorum tam planorum quam sphæricorum, quatenus
                    ad rem Astronomicam extruendam stabiliendamque conducunt, compendiosa
                    tractatione hactenus comperta habeo, ea omnia in primam partem Astronomiæ
                    <app><lem wit="#TBOO">redintegrandæ</lem><rdg wit="#A">redintegranda</rdg></app>, tam secundum demonstrationes Geome<pb ed="TBOO" n="VII.282"/>tricas, quam
                    numerorum praxim, sufficienter digeram. Illinc <persName ref="Magini">MAGINUS</persName> atque alij varias
                    easdemque faciles et abbreviatas Triangulorum explanandorum et in numeros
                    resolvendorum inventiones percipient. Quæ hactenus dicta sunt Clarissimi et doctissimi <persName ref="Magini">MAGINI</persName> ad te perscriptam
                    Epistolam eiusque in ea ad me directas petitiones spectantia, poteris ad ipsum
                    prima quaque occasione, responsionis loco per literas referre, aut etiam, si
                    lubet, hanc Epistolæ partem descriptam transmittere. Si ipsemet ad me aliquid
                    literarum dederit, aut lucubrationum suarum miserit, ulterius cum illo lubens
                    conferam, et de pluribus, sicubi opus fuerit, commonefaciam, atque ipsius
                    desiderijs non gravatim obviabo ...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
