<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>John Craig</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737 f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 239-242</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>John Craig</persName>
                    <placeName>Edinburgh</placeName>
                    <date when="1590-02-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1590, 28. februar</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-06-03" who="#pz">Filen etableret. Tekst korrigeret. MEN de kursiverede forkortelser for vinkler bør nok tjekkes en ekstra gang</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VII.239"/>
                <pb ed="A" n="48v"/>
                <opener>NOBILISS. ET CLARISS. VIRO DOMINO TYCHONI BRAHE, HWENÆ INSULÆ DOMINO, REGIS
                    DANIÆ CONSILIARIO ET MATHEMATICO DOCTISSIMO, AMICO SUO HVENAM DANIÆ
                    MITTANTUR.<lb/>NOBILISS. ET CLARISS. VIR, AMICE COLENDE, S. P.</opener>
                <p><pb ed="A" n="47r"/>ANTE biduum nobis D. <persName ref="Fuller"
                        >FULLERUS</persName> noster obviam factus inter alia retulit, quam
                    honorifice abs te fuerit acceptus, quam admiranda viderit, et quod legerit, quæ
                    ad primas meas responderis, ubi ego: iamdudum mihi constat, in illa Uraniæ arce
                    cum summa humanitate eximiam scientiam habitare; sed sciscitatus sum, an
                    meminerit, quæ de mota quæstione scripseris? Non, inquit, nam pleraque captum
                    meum superabant; hoc tantum percepi, plures sententiæ suæ demonstrationes
                    afferri. Demonstrationes ego libenter intelligam, et si constiterint, facile ijs
                    cedam, quique hoc ὅτι sic docuerit, maioris apud me authoritatis hac ex parte,
                    quam <persName ref="Aristoteles">ARISTOTELES</persName> erit, quod authoritas ex
                    veritate æstimanda sit, non hæc ex illa, nisi in Divinis, ubi ipsa Veritas ἔφα.
                    Verum si coniecturis agatur, plus habeant probabilitatis oportet quam contrariæ,
                    ut maiorem fidem mereantur. Ego, clariss. vir, si quas petij longitudines
                    accepissem, iamdudum quid veri hîc esset, demonstratione <pb ed="TBOO"
                        n="VII.240"/>explorassem; alioqui in hac quæstione versari non libet. Nam
                    nunc etiam peto, ut quos in Numeris Canonis Sinuum errores longo usu tuo
                    cognoveris, prima occasione mecum communices; nam nobis singulare quiddam præ
                    manibus est, in quo perficiendo ingentem opem hic Canon præstat, sique error
                    suberit, nobis cum fenore suppeditantur. Vel ijs essem contentus, qui sunt infra
                    60 (quamvis et reliquos ascribas) nam qui supra sunt, singulari compendio
                    exhibere potero, quod hîc amicitiæ nostræ causa ascribam.<note n="1"
                        place="bottom"><ref type="refMark">1</ref><p>Canon, quo ipse utor, <persName
                                ref="Reinhold, Erasmus">Rheinoldi</persName> est excusus <placeName
                                ref="Tübingen">Tubingæ</placeName> anno 1554 apud heredes <persName
                                ref="Morhardus">Morhardi</persName>, tabulis directionum
                            insertus.</p></note></p>
                <figure/>
                <p rend="indent">Duorum arcuum trientem complentium sinus semidifferentiæ est
                    differentia sinuum (eorundem arcuum). Sint duo arcus <hi rend="it">ab</hi>, <hi
                        rend="it">ad</hi> complentes trientem, quia <hi rend="it">ac</hi> est 60, et
                    quanto minor <hi rend="it">ab</hi> deficit ab <hi rend="it">ac</hi>, tanto maior
                        <hi rend="it">ad</hi> superat. Differentia est <hi rend="it">bd</hi>, sinus
                    dimidij differentiæ est <hi rend="it">ed</hi>, quem demonstro esse æqualem lineæ
                        <hi rend="it">dg</hi>, quæ differentia est duorum sinuum <hi rend="it"
                        >dk</hi> et <hi rend="it">bm</hi> seu <hi rend="it">gk</hi>. Cum <hi
                        rend="it">ilk</hi> sit 60, erit <hi rend="it">kil</hi> 30 et uterque <hi
                        rend="it">gfi</hi> IΛ7 et <hi rend="it">bfe</hi> erit 60, quare totus <hi
                        rend="it">efg</hi> erit 120. In duobus orthogonijs latera <hi rend="it"
                        >be</hi> et <hi rend="it">ed</hi> sunt æqualia et <hi rend="it">ef</hi>
                    commune, quare reliqua reliquis erunt æqualia, et angulus <hi rend="it">bfe</hi>
                    æqualis <hi rend="it">efd</hi> angulo, qui erit 60, et tertius angulus <hi
                        rend="it">dfg</hi> erit 60; in duobus orthogonijs <hi rend="it">efd</hi> et
                        <hi rend="it">dfg</hi> anguli <hi rend="it">efd</hi> et <hi rend="it"
                        >dfg</hi> sunt æquales et latus <hi rend="it">df</hi> commune, quare reliqua
                    reliquis æquantur, et latus <hi rend="it">ed</hi> æquale erit lateri <hi
                        rend="it">dg</hi>, quod propositum fuit. Itaque dabitur quilibet sinus supra
                    60, si sinui arcus tanto minoris 60 addatur sinus dimidij differentiæ duorum
                    arcuum, ut <hi rend="it">ed</hi> ad <hi rend="it">bm</hi> facit <hi rend="it"
                        >dk</hi>; sic Canon Sinuum tertia parte minuetur.</p>
                <p rend="indent">Canonem fecundum dimidio abbreviabo alio compendio, quod etiam hîc
                    annotabo. Duorum arcuum quadrantem complentium semidifferentia fecundorum est
                    fecundus differentiæ eorundem. <pb ed="A" n="47v"/>Sint duo arcus <hi rend="it"
                        >cb</hi>, <hi rend="it">bf</hi> quadrantem æquantes, quia <hi rend="it"
                        >caf</hi> rectus est, fecundus <hi rend="it">cb</hi> est <hi rend="it"
                        >db</hi>, fecundus <hi rend="it">bf</hi> est <hi rend="it">bh</hi>,
                    differentia duorum arcuum est <hi rend="it">be</hi>, cuius fecundus est <hi rend="it">bg</hi>, quem dico esse
                    dimidium <hi rend="it">bm</hi> differentiæ inter duos fecundos. Diametris sc. <hi rend="it">ai</hi> et <hi rend="it">dh</hi> se
                    secantibus, erit <hi rend="it">hi</hi> æqualis <hi rend="it">ad</hi>, et ob id erit æqualis <hi rend="it">dk</hi> arcui, cum <hi rend="it">ad</hi> et <hi rend="it">dk</hi>
                    sint æquales; ergo angulus <hi rend="it">dak</hi> æqualis erit <hi rend="it">iah</hi>, et ablato igitur <hi rend="it">cb</hi> seu eius
                    æquali <hi rend="it">ef</hi> ex <hi rend="it">bf</hi>, relinquitur <hi rend="it">be</hi> differentia duorum arcuum. Rursum <hi rend="it">db</hi>, cui sit
                    æqualis <hi rend="it">mh</hi>, aufero a <hi rend="it">bh</hi>, remanebit <hi rend="it">bm</hi>, cuius dimidium est <hi rend="it">bg</hi>; nam ab æqualibus
                    semidiametris <hi rend="it">dg</hi> et <hi rend="it">gh</hi>, æqualibus <hi rend="it">db</hi> et <hi rend="it">mh</hi> ablatis, remanent <hi rend="it">bg</hi> et <hi rend="it">gm</hi> æqualia.
                    Si igitur detur fecundus <hi rend="it">db</hi> et quæritur fecundus <hi rend="it">bh</hi>, aufero arcum <hi rend="it">cb</hi> a <hi rend="it">bf</hi> et
                    differentiæ <hi rend="it">be</hi> fecundum in canone quæro <hi rend="it">bg</hi>, hunc duplico, erit <hi rend="it">bm</hi>, et addo
                    fecundum minoris <hi rend="it">mh</hi>, proveniet fe<pb ed="TBOO" n="VII.241"/>cundus totius. Si
                    differentia <hi rend="it">be</hi> fuerit maior 45 gradibus, duplici operatione opus erit, priori
                    reperietur fecundus differentiæ, posteriori fecundus totius.</p>
                <figure/>
                <p rend="indent">Quia in has speculationes incidi et figura servit, tertium ascribam,
                    quo omnem <persName ref="Rheticus">RHETICI</persName> Canonem, de quo tantopere gloriatur, eximio fecundi usu
                    tollam, ut dabo hypothenusam <hi rend="it">ad</hi> in partibus, qualium <persName ref="it">db</persName> sinus est sinus totus,
                    <it rend="it
                        ">db</it> sinu in fecundo reperto, ut sit 3420201, arcus 20 erit angulo 18° 52½ , ut <hi rend="">db</hi>
                    fecundus 3420201 ad <hi rend="it">ab</hi> S. T. sic ab S. T. ad <hi rend="it">bh</hi> fecundum supplementi anguli
                    18° 52½ , qui ex Canone dabitur; est enim <hi rend="it">ab</hi> medium proportionale inter duo
                    fecundos. Ut ergo <hi rend="it">ab</hi> S. T. ad <hi rend="it">bh</hi> fecundum, sic erit <hi rend="it">db</hi> sinus 3420201 ad S. T. <hi rend="it">db</hi>
                    fecundus 3420201 est ad <hi rend="it">ad</hi> S. T. ut <hi rend="it">ab</hi> S. T. ad fecundum <hi rend="it">bh</hi>; sed <hi rend="it">db</hi> sinus
                    3420201 est ad <hi rend="it">ad</hi> S. T. ut <hi rend="it">db</hi> fecundus 3420201 ad <hi rend="it">ab</hi> S. T. Ergo <hi rend="it">db</hi> sinus 3420201
                    est ad <hi rend="it">ad</hi> S. T. ut S. T. <hi rend="it">ab</hi> ad fecundum <hi rend="it">bh</hi>; dabitur igitur in Canone fecundus <hi rend="it">bh</hi>
                    et erit <hi rend="it">ad</hi> in eo numero partium qualium <hi rend="it">db</hi> est S.T. ad <hi rend="it">ad</hi>, quia termini non
                    mutantur. Et idem numerus qui in priori fecundus, inde sinus est; abiectis
                    igitur his terminis, si <hi rend="it">db</hi> ponatur sinus totus, erit ad fecundus supplementi
                    anguli 18 52½ . Simili modo si detur sinus <hi rend="it">ab</hi>, dabitur <hi rend="it">ad</hi> in partibus qualium <hi rend="it">ab</hi>
                    est S. T. Non vulgaris hic usus est fecundi Canonis, quo maxima reperiuntur, de
                    quibus alias pluribus conferemus, nam nihil apud me horum secretorum erit, quin
                    libenter ut ea suggeret memoria communicabo: tu hæc tanquam amias tiliæ nostræ
                    μνημόσυνοv boni consule.</p>
                <p rend="indent">Discessit hinc Sereniss. Rex noster præter omnium opinionem et
                    expectationem; nam mihi proficiscendum unâ fuit, sed hyeme valetudinem terrente,
                    locus fuit excusationi, sed si de abitu eius constitisset, nihil inde
                    deterruisset, nunc vero discussa prope hyeme cum redeundi occasio redeat, faxit
                    omnipotens Deus, ut incolumis cum Sereniss. Regina nostra quam primum
                    revertatur, hoc communibus et privatis votis assidue petitur. In Illustriss.
                    Reginæ comitatu ferunt Medicum esse D. <persName ref="Krag, Anders">ANDREAM KRAGIUM</persName>, qui tamen hîc non sit
                    moraturus, sed ex nostratibus quispiam sufficiendus; id si ita fuerit, cuperem
                    mei haberi rationem, siquidem eo loco dignus esse potero, non deerit nostratium
                    D. D. consiliariorum promotio, quibus notus sum, et cum quibus sanguinis
                    necessitudo intercedit. Vestratium tu conciliare mihi poteris, quod quasi ex te
                    profectum <pb ed="A" n="48r"/> sit, facias amanter peto, Domino fratre tuo et D.
                    <persName ref="Kag, Anders">KRAGIO</persName> literis tuis in mei favorem et commendationem salutatis. Ideo hic locus
                    acceptus esset, quod praxis nostra cum summa corporis nostri molestia coniuncta
                    sit, nam maxima in equis itinera quacunque cœli tempestate nobis sæpe
                    conficienda sunt, quibus cor<pb ed="TBOO" n="VII.242"/>pus meum minus nunc
                    idoneum esse experior, ut multo acceptior sit futura, quæ cum minore corporis
                    labore est, quare rogo, ut tuo beneficio, si fieri id posset, melius valetudini
                    meæ consulere queam. Sed ita velim ad eos scribas, ut si quæratur Illustriss.
                    Reginæ nostræ Medicus, tuo amico ipsi omnibus modis faveant, idque quasi ex
                    teipso; vides, quantum mihi ex amicitia nostra pollicear, quam non pudeat res
                    meas ei credere, quod certe minime facerem, nisi singularem de tua erga me
                    benevolentia spem haberem. Huius anni Eclipses quam accurate observaturus sis,
                    facile intelligo; nobis id non datur, nam nec sunt organa, quibus fidere
                    possumus, nec artifices, qui nobis parent. Momenta initij et finis ac medij
                    (præter visualem Diametrum) definienda existimo datis fixarum altitudinibus, nam
                    altitudo, ut principium, sensu per instrumentum notum dari, non ex alijs
                    demonstrari debet. Sed finem faciam, ne sim molestior. Cœli et Terræ Dominus
                    tibi adsit, tuisque faveat conatibus et incolumem conservet, tui amantissimum
                    tuis literis revise. Datæ Edinburgi pridie Calend. Martij.</p><lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus IOAN. CRAIGUS, philosophiæ et medicinæ doctor.</p><lb/><p>Si quid singulare in
                    chymicis habueris, quod putes amico communicandum, facias velim.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
