<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Bologna</settlement>
                                <repository>Biblioteca dell'Archiginnasio</repository>
                                <collection>Archivio Malvezzi de' Medici</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>Quoted in a letter from Gellius Sascerides to Giovanni
                                    Antonio Magini, 14 March 1592.</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 305-307</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                    <date when="1591-01-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Gellius Sacerides</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1591</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-24" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.305"/>TYCHO BRAHE AD GELLIUM SASCERIDEM.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>.... Dici non potest quam mihi gratum fuerit, quod intellexerim
                    Excellentissimum et præstantissimum <persName ref="Magini">MAGINUM</persName> <placeName ref="Padova">Patavium</placeName> venisse, illicque æstivum
                    semestre consumere decrevisse, quodque Instrumentum illud Sextantis Astronomici,
                    de quo ad te scripsi, per vos elaboretur. Spero enim vos aliquot Stellarum Observationes hac æstate illo intermediante
                    illic obtenturos. An Organum omni ex parte rite constet, distantiæ et
                    declinationes stellarum transmissæ patefacient. Cuperem Altitudines Meridianas
                    Solis, tum etiam Affixarum Stellarum, præ<pb ed="TBOO" n="VII.306"/>sertim quæ hîc
                    decliviores sunt, eodem diligentius observari, ut Refractionum ratio certius
                    pateat. Eclipses quoque Lunares per Altitudines Fixarum illustrium sedulo
                    notari, ut differentia meridianorum nostrorum innotescat, apprime consultum
                    duxerim. Atque hæc et similia ipsemet <persName ref="Magini">MAGINUS</persName>, etiam te absente, facile
                    expediet. Si Planetarum quoque loca per distantias a fixis sideribus, ijs
                    præsertim quæ a nobis restituta Catalogus transmissus exhibet, subinde rimatus
                    fuerit, utique quanta sit Cœli et Canonum Astronomicorum differentia
                    experietur. Mars in ultimo Acronycho situ eundem ferme locum (digrediente ad
                    ternos gradus Alphonsinorum calculo) cœlitus designavit, quem rationes Coperniceæ postulant, <pb ed="A" n="1v"/>nisi quantum in
                    simplici motu Solis atque Æquinoctiorum præcessione ab eo aberratum est, cum
                    alias &#x2642; pernox factus, intra unum vel alterum gradum, nonnunquam etiam plures,
                    calculum Coperniceum eludat. Quod vero nunc tam prope consenserit, id causæ
                    fuit, quod circa Perigæum Solis illi opponebatur; idque nostram Hypothesium
                    cœlestium restitutionem evidenter confirmat; præsertim cum iuxta medias inter
                    Apogæum et Perigæum Solare elongationes &#x2642; Acronychius factus, plurimum a
                    Coperniceis numeris dissentire deprehendatur, idque in diversas partes, prout
                    Eccentricitatis insinuatio postulat. Idem in reliquis duobus superioribus
                    Planetis usu venit, licet in his ob orbium magnitudinem minus sentiatur.
                    Concurrunt tamen et aliæ quædam causæ, ex commensuratione veterum, adeoque
                    ipsius <persName ref="Copernicus">COPERNICI</persName>, non satis accurate instituta; quæ omnia non est huius loci
                    extricare.</p>
                <p rend="indent">In operibus meis perficiendis excudendisque nihil hac æstate laboratum est, ob
                    varia impedimenta et avocamenta minus grata; si hiems tranquillius et exoptabilius otium præbuerit, favente cœlesti Numine, inchoatam telam pertexam,
                    posteaquam cum præstantissimo <persName ref="Magini">MAGINO</persName> alijsque in Italia eruditis Philosophis
                    id, quicquid erit, lubens communicari curabo. Si interea ipsius opera Privilegia
                    a Pontifice et Duce Mantuæ alijsque Italiæ proceribus, quotquot impetrare
                    licuerit, prout benevole pollicetur, obtinuero, rem præstiterit mihi summopere
                    acceptam omnique gratitudinis significatione compensandam.</p>
                <p rend="indent">Canonem Radicum Quadratarum, quem molitur, avide desidero. Scio equidem tali ratione Tangentium ac Secantium Tabulas excusari posse, an vero
                    promtiori compendio, nondum dixerim. Scripsissem ipsemet nunc <persName ref="Magini">MAGINO</persName>, sed ad
                    matrem Aulæ magistram (quæ apud Reginam Fridrichsburgi diutius quam sperassem
                    hærens, et proprijs commoditatibus destituta minus prospera <pb ed="A" n="2r"
                    /> fruitur valetudine) avocor, et pleraque alia, quæ me a scriptione retardant,
                    nunc incidunt obstacula. Interim eximium hunc et magni nominis Virum, qui mei,
                    ut non obscure, tum ex ipsius tum etiam tuis litteris perspexi, est
                    amantissimus, <pb ed="TBOO" n="VII.307"/>meo nomine diligenter resalutare, omniaque grati et
                    benevoli erga ipsum animi officia sincere offerre ne supersedeas. Quamprimum
                    otium et oportunitatem commodiorem nactus fuero, illi scribere et de rebus
                    Astronomicis cum eo ulterius conferre (ex quo videam eum earum tam gnaviter
                    cupidum, quam excellenter peritum) non intermittam.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
