<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.59</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.56</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 319-326</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1591-01-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1591 and 1592. 14. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-28" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.319"/>
                    <pb ed="A" n="32v"/>CLARISSIMO VARIOQUE DOCTRINARUM GENERE ERUDITISSIMO
                    EXCELLENTISSIMOQUE VIRO, DOMINO <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆO
                        HAGGECIO AB HAYCK</persName>, PHILOSOPHIÆ ET MEDICINÆ DOCTORI EXIMIO, AMICO
                    SUO INPRIMIS DILECTO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="31r"/>MIRATUS equidem non parum sum, clarissime et præstantissime
                    Domine <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆE</persName>, amice summopere
                    dilecte, quod tota hac elapsa æstate nihil a te literarum receperim. Verum
                    idipsum, quod ex tuis iamprimum circa initia Octobris redditis cognovi, te minus
                    prospera usum fuisse valetudine, alijsque occupationibus distentum, iam antea
                    suspicabar. Video te responsioni meæ ad tua dubia et obiecta, circa
                    disputationem prioribus literis motam, iam plane acquiescere. Quæ tua ingenuitas
                    admodum mihi grata est. Facis hac in parte multo syncerius, quam plerique, qui
                    solo contradicendi studio, sua, licet sibiipsis suspecta, mordicus tueri solent.
                    Quæ res Philosophiam (ut de Religionis negotio nihil dicam) non parum hactenus
                    turbavit, et nondum finis.</p>
                <p rend="indent"><app>
                        <lem>Facis quidem mentionem</lem>
                        <rdg><note>ex <q>Incidis quidem in mentionem</q> corr. A. <q>In</q> del.
                                Friis.</note></rdg>
                    </app> effigierum tibi transmissarum, quodque Magnificus Dominus <persName
                        ref="Curtius">CURTIUS</persName> de Epigrammate, eo nomine ab arguto quodam
                    Poeta concinnando, prospexerit. Pro qua erga me benevolentia gratias habeo.
                    Attamen hoc non tanti referebat, atque librum transmissum (qui ea quæ Tomo primo
                    de Nova Stella tunc typis mandata fuêre, continebat) excutere, vestramque de his
                    eruditam censuram perscribere, quemadmodum etiam de Idæis quorundam ex meis
                    instrumentis in parva forma expressis et capsulæ cuidam inclusis, quæ omnia
                    Tabellario isti seniori ad vos redeunti perferenda tradidi. Quare cum de illis,
                    quæ maioris erant momenti, quam chartaceæ istæ effigies obiter saltem
                    communicatæ, ne verbo quidem in hac Epistola memineris, vereor, ut ista vobis
                    allata sint, forte, quod senex ille onus portandi detrectârit, quod tamen non
                    invite hîc in se recepit, aut quod illi in via quidpiam humanitus acciderit.
                    Quicquid id est, rogo peramanter, velis prima quaque commoditate me certiorem de
                    his reddere, et si <pb ed="TBOO" n="VII.320"/>liber is, de quo loquor, de Nova
                    Stella affatim tractans, ad tuas manus pervenit, amplissimi Domini <persName
                        ref="Curtius">CURTII</persName> et tuam, quemadmodum tum quoque petebam, de
                    eius contentis sententiam indicare ne graveris, tum etiam, quid vobis de
                    instrumentorum conformatione, parvis modulis repræsentatâ, videatur. Fui et ego
                    totâ hac æstate plurimis distractionibus et avocamentis impeditus, quo minus
                    susceptam telam laborum meorum pertexere commodum fuerit. Quamprimum
                    opportuniore otio eorum, quæ dudum suscepta sunt, quidpiam typis absolvere
                    licuerit, vos eius participes reddere non intermittam.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="31v"/>Intelligo ex scheda literis tuis inclusa senem
                    illum M. <persName ref="Jachenaw">PETRUM <hi rend="it">JACHENAW</hi></persName>
                    nomine, qui semel atque iterum mecum aliquandiu fuit, <placeName ref="Praha"
                        >Pragam</placeName>, <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareæ Maiestati</persName>
                    in artificijs quibusdam mechanicis suam operam offerendi gratiâ accessisse. Et
                    certe quantum ad currum attinet (qui itineris confecti spatia scite et iucunde,
                    instar horologij cuiusdam, denotat, eadem sonitu campanularum, prout libuerit,
                    auribus ingerit) confectionem eius artificiosam, quæ et usui commoda sit et
                    constans permaneat, egregie callet, diuque in ista machinatione varie efformanda
                    versatus est. Nam et aliquot <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName>
                    Principibus eiuscemodi currus confecit, tum quoque quendam, ab Illustrissimo
                    Duce Megapolitano, Serenissimo Regi nostro laudabilis memoriæ dono missum. Quin
                    et meo currui, quo subinde in hac Insula cum amicis circumvehor, tale quoddam
                    Automatum, cum ultimo hîc esset, adaptavit; quod tum integra miliaria, tum etiam
                    eorundem diversas subdivisiones, adeoque in minuta sexagenaria distributionem
                    tam indicibus aliquot ostendit, quam pulsu sonitum duarum campanularum
                    discriminatim edendo manifestat. Ut ob id indubia fide testari possim, nullam
                    sub hoc opere, quod ille profitetur, subesse imposturam, sed omnia rite et
                    constanter non sine delectabili atque utili spectaculo succedere. Si itaque
                    virum hunc, qui per se est integer et probatæ vitæ atque morum, prænominato
                    Domino <persName ref="Curtius">CURTIO</persName> ita commendaveris, ut eius
                    intercessione apud <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaream Maiestatem</persName> vel
                    alios illustres et opulentos Dominos, suam in curribus huiusmodi parandis operam
                    elocare possit, atque aliquid lucelli hinc percipere, feceris mihi rem inprimis
                    acceptam. Illum enim ob perspectam eius integritatem et fidem diligo, quodque in
                    hoc senio pro sustentatione sui ipsius et familiæ hincinde peregrinari necesse
                    habeat, ipsi condoleo. Solet is, rebus suis domi in angustiam redactis,
                    nonnunquam huc Vismariâ transmarina, ubi habitat, ad me in Daniam traijcere. Et
                    quoniam totam hyemem præteritam hîc mecum consumpsit, fieri facile potuit, ut me
                    aliquoties de te verba facientem (prout retulit) audierit. Est enim alias satis
                    veridicus. Tu eius conatibus, quod te vel meo nomine facturum non diffido, ne
                    defueris, quo aliquando huc reversus meam <pb ed="A" n="32r"/>hanc qualemcunque
                        <pb ed="TBOO" n="VII.321"/>commendationem sibi non infrugiferam fuisse
                    deprædicet. Sed de hoc forte paulo prolixior sum, quod in altero, cuius etiam in
                    literis meministi, brevitate compensabo, de eo vix verculum additurus, neque
                    enim dignus est. Ipsemet brevi apud vos, quemadmodum et antea ubique alibi,
                    qualis sit, prodet, nisi forte religiosa illa (si Dijs placet) metamorphosis eum
                    a seipso difformem reddiderit. Vale et magnificum Dominum <persName
                        ref="Curtius">CURTIUM</persName> a me officiose saluta, et si literas, quas
                    semel atque iterum ad illum postmodum dedi, accepit, ut per oblatam a
                    gravioribus Reipubl. curis vacationem respondere et de rebus Mathematicis
                    iucunde mecum conferre non gravetur, rogatum habe. Iterum diu multumque vale.
                    Datæ Uraniburgi die Anno 1591.</p>
                <div>
                    <opener><pb ed="B" n="24r"/>POSTSCRIPTA.</opener>
                    <p>CONSTITUERAM quidem de Plagiario et Suffuratore isto ne verbum meminisse, ex
                        quo mentione indignum censerem. Verum dum hæ literæ, unum atque alterum
                        diem, ventum et navigium, quo Hafniam transfretent, hîc expectant, incidi
                        interea et in alteras postremas tuas, quibus <persName ref="Ursus"
                            >URSI</persName> istius Dithmarsici meministi. Cumque videam, te in
                        utrisque eodem modo sic notare hominem istum, quem ego plagij accusâram,
                        immo et in posterioribus nonnihil tacite excusare, adeoque eius mores
                        laudare, quasi hæsitares, an merito et simpliciter Plagiarius appellandus,
                        forte quod is suis vafris et subdolis verbis ita se apud vos purgârit: cogor
                        itaque nolens volens tibi apertius pluribusque de hoc scribere, ut quomodo
                        res se habeat, certius cognoscas. Fuit iste <persName ref="Ursus"
                            >URSUS</persName> Dithmarsicus hîc ante annos (ni fallor) septem vel 8,
                        in comitatu intimi mei amici <persName ref="Lange, Erik">ERICI
                            LANGIJ</persName>, cui tunc temporis inserviebat; cumque per
                        quatuordecim dies idem <persName ref="Lange, Erik">ERICUS</persName> unâ cum
                        alijs quibusdam Baronibus et nobilibus viris, quos secum adduxerat, et
                        genialiter, uti fit, mihi convixissent, illisque dimissis, sese ad mecum
                        philosophandum composuisset (nam artium liberalium non ignarus est, hasque
                        amat, inprimis vero URANIAM nostram, et si sub hoc nomine sororem etiam
                        meam, <persName ref="Brahe, Sophie">SOPHIAM</persName> alias dictam, nunc
                        viduam iuvenculam, unâ intellexeris, cum et ille hanc sic appellare soleat,
                        forte a veritate non aliena me dixisse, res ipsa probabit, hanc enim amabat
                        atque in uxorem ducere satagit) is inquam, <persName ref="Lange, Erik"
                            >ERICUS</persName> iam Bacchici liquoris pertæsus et ab URANIA nostra
                        recreari cupiens, cœpit inter alia quærere, an non aliqua daretur ratio, qua
                        absurditas, quæ motum Terræ a <persName ref="Copernicus"
                            >COPERNICO</persName> introductum præcavere posset, et superfluitas
                        atque <app>
                            <lem wit="#Friis">inconcinnitas</lem>
                            <rdg wit="#A">inconnitas</rdg>
                        </app>
                        <persName ref="Ptolemaios">Ptolemaica</persName> nihilominus abrogaretur,
                        ita tamen ut apparentijs cœlestibus <pb ed="TBOO" n="VII.322"/>omnimode et
                        concinne satisfieret. Persenserat enim me tale quippiam moliri, ex quo
                        nonnunquam mihi ab ore excidisse auscultârat, nec hanc nec illam rationem
                        veritati consentaneam esse, sed dari posse longe commodiorem et
                        probabiliorem. Cumque <persName ref="Lange, Erik">ERICUM</persName> hunc
                        meum suis desiderijs <app>
                            <lem>non</lem>
                            <rdg><note>ante <q>non</q> add. <q>privare</q> A.: del.
                                Friis.</note></rdg>
                        </app> libenter, quantum in me est, privare soleam, at a tergo respiciens
                        animadverterem inter alios ministros et hunc Dithmarsum mensæ astare
                        ipsumque præ cæteris nostro colloquio, uti erat impudens, inhiare, nutu
                        commonefeci <persName ref="Lange, Erik">ERICUM</persName>, ut eum aliquorsum
                        amandaret, et ne rem intelligeret, nimisque cito reverteretur, dedimus illi
                        subito materiam, quam debebat seorsim metrice componere; nam et Poetastrum
                        profitebatur. Interim <pb ed="B" n="24v"/>arrepta creta, prædicto <persName
                            ref="Lange, Erik">ERICO</persName> meo in mensa delineavi tam
                        Ptolemaicam quam Copernicæam circa motus cœlestes speculationes, et
                        utriusque absurditates aperui. Sciscitanti insuper de tertia aliqua
                        convenientiore forma, nostra quoque hac in parte inventa, illi generaliter
                        et succincte depinxi, exposuique, quæ etiam postea, quoad fieri potuit
                        (erant enim in viridi panno mensam sternente designata) expunximus. At
                        nasutulus iste <persName ref="Ursus">URSUS</persName> subolfaciens nos se
                        hæc celasse, sive ex ijs vestigijs, quæ adhuc in mappa forte residua erant,
                        sive ex charta quadam, quæ in Musæo meo, ubi esse solebat, inter alia
                        segestria abiecta erat, seu ab aliquo Studiosorum meorum, cui forte hæc
                        innotuerant, aut undecumque tandem alias hanc Hypothesium nostrarum
                        aliqualem ideam animo concepit, quam et non ita diu post ob suos insulsos
                        arrogantes et stultos mores ab <persName ref="Lange, Erik">ERICO</persName>
                        dimissus, <placeName ref="Holstein">Holsatiam</placeName> transiens atque
                            <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgum</placeName> veniens, apud
                        doctissimum virum <persName ref="Rollenhagen">GEORGIUM
                            ROLLENHAGIUM</persName>, illic Scholæ Rectorem primarium, de hac
                        Hypothesium inventione, quam sibi falso arrogabat, plurima et mira quædam
                        iactabat: adeo ut cum a viro illo Mathematum non imperito, quædam circa
                        retrogradationes et stationes Planetarum salvandas interrogaretur, seipsum
                        expedire nequierit: hincque <persName ref="Rothmann">ROLLENHAGIUS</persName>
                        satis perceperit, ipsum huius inventionis authorem primum non esse. Quod et
                        non ita diu post, tam nobilissimo Domino <persName ref="Rantzau, Heinrich"
                            >HENRICO RANZOVIO</persName>, quam mihi per literas indicavit, atque
                        plagium hoc omnium primus patefecit, longe antequam Fundamentum illud
                        infirmum et insufficiens, a varijs authoribus corrasum seu potius surreptum,
                        nimis præsumptuose ab <persName ref="Ursus">URSINO</persName> isto iactum
                        esset. Perlustravit idem, et hîc clam perquisivit multa alia ex meis,
                        interea dum ego tot dies cum <persName ref="Lange, Erik">ERICO</persName>
                        cæterisque nobilibus socijs, genio potius, uti dictum est, quam ingenio
                        indulgeo, et pleraque descripsit, nonnulla memoria conservavit, quæ postea
                        pro suis (ut est perftricta fronte præditus) venditare non erubuit. Qualia
                        sunt, quæ de Triangulorum supputationibus compendiosis per prostaphæreses
                        expediendis, de instrumentis, Sextante atque Quadrante, de stellarum
                        fixarum, in<pb ed="TBOO" n="VII.323"/>termediante Veneris stella et
                            &#x2609;<hi rend="sup">le</hi>, restitutione aliaque similia profert.
                            <pb ed="B" n="24v"/>Nam quantum Triangulorum compendia attinet, iamdudum
                        cum <persName ref="Wittich, Paul">WITICHIO</persName>, quando hîc aderat,
                        libenter et liberaliter contuli, et quæ tum ab illo, tum etiam a me hac in
                        parte comperta fuerant, invicem communicavimus. Ipse autem <persName
                            ref="Wittich, Paul">WITICHIUS</persName>, postea in patriam rediens
                        atque dehinc ad illustriss. Principem <persName
                            ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">GUILHELMUM</persName> Hassiæ
                        Landgravium proficiscens, illicque aliquandiu commoratus, Principis
                        Automatopæo <persName ref="Bürgi">IUSTO BYRGIO</persName> illiterato quidem
                        sed admodum industrio artifici mechanico, omnia a nobis concinnata
                        Triangulorum mysteria reseravit, unâque instrumentorum quorundam meorum
                        fabricam, divisionisque et pinnacidiorum in his rationem illic propalavit,
                        adeo ut Princeps ille mox tam Sextantem quam Quadrantem ad meorum
                        imitationem (licet et hoc non fassus sit <persName ref="Wittich, Paul"
                            >WITICHIUS</persName>) confieri curavit, quibus postmodum et subtilius
                        et felicius quam antea observationibus invigilare dabatur, quemadmodum e
                        literis Astronomicis inter nos hincinde scriptis cognosces. Post discessum
                        autem <persName ref="Wittich, Paul">WITICHIJ</persName>
                        <persName ref="Ursus">URSUS</persName> iste non diu in una statione ac
                        latibulo (ad imitationem forte ursorum sylvestrium) degens, <placeName
                            ref="Kassel">Cassellas</placeName> etiam accurrit, hypotheses meas pro
                        suis Principi offert. Quas cum in Automatum redigere satagerent, utut satis
                        idoneum nacti artificem mechanicum, se expedire non poterant, antequam
                        superveniret <persName ref="Rothmann">ROTHMANNUS</persName>, qui
                        particularia quædam illic imitatione <persName ref="Copernicus"
                            >COPERNICI</persName> attexuit. Nam generaliora saltem <persName
                            ref="Ursus">URSUS</persName> iste præripuerat, prout etiam
                        suffuratoribus usu venit, qui præ metu atque conscientiæ fluctuatione quædam
                        sæpenumero non inutilia intacta relinquunt. Quin et rationem sidera
                        observandi restituendique, quam hîc aliqua ex parte viderat, illic a
                            <persName ref="Wittich, Paul">WITICHIO</persName> patefactam, tum etiam
                        mutuis <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Landgravij</persName>
                        eiusque <persName ref="Rothmann">Mathematici</persName> et meis literis
                        plenius explanatam, illic uberius hausit, et quod potissimum erat (licet
                        pessime acciderit) a dicto <persName ref="Bürgi">IUSTO BYRGIO</persName>
                        Triangulorum compendiosam demonstrationem atque in numeros resolutionem,
                        quam illi <persName ref="Wittich, Paul">WITICHIUS</persName> concesserat,
                        obtinuit; tum etiam quædam alia, pro quibus remunerationis loco illi totum
                            <persName ref="Copernicus">COPERNICUM</persName> in Germanicum idioma
                        convertit, quemadmodum hæc et alia <persName ref="Rothmann">CHRISTOPHORUS
                            ROTHMANNUS</persName> mihi non tam per literas quam præsens ante
                        biennium, cum huc a Principe visendorum meorum instrumentorum causa
                        ablegatus esset, significavit. <persName ref="Ursus">URSUS</persName> autem
                        iste nec diu illic hærens, sed <placeName ref="Strasbourg"
                            >Argentinam</placeName> mox prorepens, <pb ed="B" n="25v"/>postquam
                        aliquandiu ea quæ hîc atque <placeName ref="Kassel">Cassellis</placeName>
                        viderat, didicerat, surripuerat, privatim, quæstus causa Studiosis
                        proposuit, tandemque, utut in plerisque manca et mutila, in publicum nimis
                        arroganti et specioso titulo sub suo nomine emittere non verebatur: ubi cum
                        omnibus, quos noverat, Mathematicis aliquam partem istarum hincinde
                        corrasionum nomine tenus novo quodam et insulso ex<pb ed="TBOO" n="VII.324"
                        />emplo dedicârit, me solum (in quo et mihi gratulor, quod meum nomen suis
                        furtis non conspurcavit) silentio præterijt, ne, si hinc innotuisset alijs,
                        eum mei aliquam habere notitiam, fraus et plagium eo citius detegeretur; cum
                        tamen potissima pars eorum, quæ illic adfert, nisi quatenus ea corrumpit aut
                        ijs non recte utitur, ex mea officina prodierit. Ut vero certus sis, rem ita
                        se habere, præsertim quantum ad Hypothesium conformationem attinet, addidi
                        ipsam schedam abiectitiam (cuius prius memini) ex qua hanc procul dubio, cum
                        hîc esset, speculationem hausit, quam etiam quidam meorum Studiosorum, quam
                        primum per dictum <persName ref="Rothmann">ROLLENHAGIUM</persName> de plagio
                        hoc admonitus essem, inter cæteras chartas conquisitam mihi attulit,
                        referens hanc, cum <persName ref="Ursus">URSUS</persName> iste hîc adesset,
                        in Musæo meo inter alias schedas in aperto iacuisse, ut facile inde ea quæ
                        pro suis edidit, concipere potuerit. Illum autem ista, quæ sibi falso
                        vendicârat, hinc habuisse, si nihil aliud, id satis convincit, quod et in
                        hac ipsa veteri delineatione Martij orbis, per incuriam aliquam Solarem
                        totaliter includat: ideoque charta hæc forte tanquam inutilis a me abiecta
                        erat, quemadmodum etiam in ipsius diagrammate, cuius imitatione hæc perperam
                        designantur: cæteris, quæ superaddidit, pro libito assutis nec solide ad rem
                        facientibus. Cupio autem hanc ipsam schedam mihi certo remitti. Quin et
                        prænominatus <persName ref="Gellius">GELLIUS SASCERIDES</persName>, qui
                        octennium mihi fuit domesticus, cum hinc in <placeName ref="Italy"
                            >Italiam</placeName> abiturus aliquandiu in <placeName ref="Germany"
                            >Germania</placeName> moraretur et <placeName ref="Strasbourg"
                            >Argentinam</placeName> deinde transiret, <persName ref="Ursus"
                            >URSUMque</persName> istum illic reperiret, suum istud Fundamentum ex
                        aliorum lapidibus corrasum iactitantem, aperte illi in os dixit, quod
                            hypo<pb ed="B" n="26r"/>theseos istius inventionem sibi falso
                        attribueret: meam enim omnino esse et se aliquot annis antea hanc apud me
                        cognitam habuisse: et quod crassus iste error circa Martium orbem, Solarem
                        totaliter in ipsius diagrammate ambientem, satis prodat, eum hæc fundamenta
                        non intelligere, nedum ut author istius inventionis esse queat. Et pleraque
                        alia illi obiecit mihi prærepta. Verum iste, ut est impudenti vafricie
                        obsitus, se hanc Hypothesin a me non habuisse peierare non est veritus,
                        nihilominus se eam non rite intelligere et Martium orbem perperam in hac
                        designasse fateri ab eodem <persName ref="Gellius">GELLIO</persName> coactus
                        est. Quomodo igitur, quæso, ea ipsemet invenire potuit, quæ ab alio inventa
                        non rite intellexit, imo potius depravavit? Cum alias facile sit, inventis
                        aliquid addere. Ex ipsismet huius <persName ref="Gellius">GELLIJ</persName>
                        literis, quas tum <placeName ref="Strasbourg"><app>
                                <lem wit="#Friis">Argentinâ</lem>
                                <rdg wit="#A">Argentinam</rdg>
                            </app></placeName> tum etiam postea ex <placeName ref="Italy"
                            >Italia</placeName> ad me hac de re perscripsit, quas hîc, mihi tamen
                        certo et tuto remittendas, apposui, rem ita se habere, citra omne dubium
                        cognosces. Et est sane iuvenis ille, qui iam tricesimum excessit annum, non
                        saltem apprime in varijs scientijs eruditus, sed et morum integritate
                        gravitateque singulari præditus et veritatis inprimis, cuius amorem a me
                        sæpenumero plurimum commendari audijt, si quis alius, <pb ed="TBOO"
                            n="VII.325"/>apprime observans. Imo si nihil aliunde est, quod probaret
                        ipsum ex mea inventione, quocunque tandem dolo, hanc habuisse Hypotyposin,
                        non autem me ex ipsius hincinde corrasa farragine mutuatum fuisse, hinc
                        satis apertum evadet, quod noster de ætherei Mundi recentioribus Phænomenis
                        secundus liber diu impressus fuerit, antequam eius fundatoriæ rapsodiæ in
                        lucem prodirent. Cum et prodierint, [et] antea has hypotheses excogitassem,
                        ipsis apparentijs cœlestibus, [si] enucleate considerentur, me huc
                        impellentibus, licet tunc usque in integrum opus Astronomicæ restitutionis
                        hanc supprimere constitueram, sed idipsum veritus, quod et ab hoc <persName
                            ref="Ursus">URSO</persName> et quodam alio Scoto, qui cum hanc inter hîc
                        colloquendum didicisset, postea privatim suis discipulis <placeName
                            ref="Rostock">Rostochij</placeName> proposuerit, neque tamen,
                        quemadmodum <persName ref="Ursus">URSUS</persName> iste, candido animo meum
                        esse inventum non diffiteretur, seque hîc apud me <pb ed="B" n="26v"/>hanc
                        rationem concepisse testaretur: id ipsum, inquam, et similia veritus,
                        secundo illo Tomo cæteris certa de caussa præmittendo ea inserere consultius
                        iudicavi. Quantum ad Triangulos attinet, videbis suo loco in <app><lem>nonnullo</lem><rdg><note>ex <q>aliquo</q> corr. A</note></rdg></app>
                        Tomorum meorum aliquot circa hæc dogmata, quæ meis Studiosis iam ante
                        plurimos annos præscripsi, ut faciliorem inde haberent calculi Astronomici
                        rationem. Cumque in singulis mensis Musæi nostri horum descriptum intuitui
                        patebat (ex quo quilibet ferme eorum peculiare ad manus habeat exemplar)
                        facilimum fuit huic <persName ref="Ursus">URSO</persName> tot dies subdolum
                        Parasitum agenti ista lambere, utut demonstrationes eorum Geometricas hîc
                        vix acquirere potuerit, eas enim seorsim inter propria quædam mea maioris
                        momenti scripta conservâram, quas <placeName ref="Kassel"
                            >Cassellis</placeName> a <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen"
                            >Landgravij</persName>
                        <persName ref="Bürgi">Automatopæo</persName> postea ea, qua dixi, occasione
                        nactus est. Quin et multa alia habeo, ipsius propria manu scripta, quæ hîc
                        clam descripsit atque unâ cum cæteris surripere animum induxerat. Utut palam
                        semper diceret, omnia quæ hîc videret, superflua esse et nullius momenti: se
                        tribus lignis plura rectius et citius executurum, quam ego omnibus meis
                        instrumentis et machinis, iactare non erubescens, quam artem Tridendronicam
                        vocabat; nescio an de tribus lignis patibuli, quæ illi unâ cum infrascripto
                        in eius effigiem Epigrammate in eum usum depingi curavi, ista intellexerit.
                        Si sic est, habeat ille pro se hanc sidera observandi rationem, nemo equidem
                        hanc illi invidebit, sed potius eius commiserabitur. Epigramma autem erat
                        eiuscemodi:</p>
                    <lg>
                        <l>Ille Tridendronicam primus qui condidit artem</l>
                        <l rend="indent">Hac facie et barba conspiciendus erat.</l>
                        <l>Nec mirum obscura referat quod imagine vultus,</l>
                        <l rend="indent">Ille tribus lignis tam bene conveniens.</l>
                        <l>Sed nectendus erit, sive illis forsitan olim</l>
                        <l rend="indent">Iunctus, nectentis sustineatve vices.</l>
                    </lg>
                    <p><pb ed="TBOO" n="VII.326"/><pb ed="B" n="27r"/>Imo, ut nullo iusto prætextu
                        inficias eat, se pleraque ex meis hîc me inscio descripsisse, habeo etiamnum
                        integrum fasciculum eorum, quæ hîc clam sua manu exarârat atque secum
                        auferre satagebat. Nam cum <persName ref="Lange, Erik">ERICO</persName> eius
                        hero egeram, ut ab eo vino somnoque sepulto hæc rursus nocte clam auferri
                        curaret, idque uno vel altero die, antequam hinc discederet, licet is, qui
                        sic talionem reddere debebat, non satis astutus fuerit, nec etiam ista
                        præreptitia invenerit, quemadmodum ille ipse neque omnia, quæ auferre
                        voluit, integre arripuit, seu eius intellectum seu manum intellexeris. Quod
                        si perstiterit in sua malevolentia et plagium non confessus et deprecatus
                        fuerit, sed perverse et mendaciter excusârit, curabo illum istic publice
                        accusari, convinci atque (nisi illi ob Mathematum aliqualem, quam adeptus
                        est, notitiam pepercero) secundum leges puniri, prout meritus est. Nam et
                        satis iustas habeo huius vindictæ (si vellem) exercendæ caussas, cum non
                        saltem mihi quædam ex meis, multis vigilijs, laboribus et sumptibus parta
                        perfide præripuerit et sibi mendaciter adscripserit: sed et famam et honorem
                        meum suis petulantibus et malitiosis mendacijs <placeName ref="Kassel"
                            >Cassellis</placeName> in aula <persName
                            ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Landgravij</persName>, forte etiam
                        alibi, ut ex literis <persName ref="Rothmann">CHRISTOPHORI
                            ROTHMANNI</persName> in portione voluminis Epistolarum Astronomicarum
                        tibi transmissa, pag. 33 iuxta finem earundem videre licet, quantum in se
                        erat, elevare conatus sit. Quamvis ego ad istas nugas ne verbulo respondere
                        dignatus sim, quia calumniæ, mendacia, scurrilitas seipsa tandem in absurda
                        deducunt. Nec est, ut permittas ipsum mihi quippiam scribere, nam ego eius
                        vafros et futiles prætextus satis alias perspectos suspectosque habeo,
                        hominemque plus quam opus est, non tamen, prout tu adhuc existimas, humanum,
                        simplicem, non invidiosum, frugalem, purum putum (si per antithesin hæc
                        intellexeris, rectius forte sententiam tuleris: latet anguis in herba)
                        cognovi. Nec dubito quin Sorex iste suo se brevi ita prodet indicio, ut et
                        vobis illum cognoscere non obscurum relinquatur. Plura non addam, utut alia
                        mihi circa ipsius vafros et perfidos mores perspecta sint. Nec enim dignus
                        est, de quo vel hæc, uti prius quoque dixi, scriberentur, quamvis satis
                        superque vera sint. Nolo etiam, ut illa in apertum deducas, sed saltem
                        Domino <persName ref="Curtius">CURTIO</persName> et tibi comperta reserves,
                        nisi aliqua urserit necessitas. Nam iste per se satis antea infamis est, et
                        plus, nisi alios mores induerit, imposterum se infamabit, ut non opus sit,
                        illum per alios famosiorem reddi. Scriptum <placeName ref="Uraniborg"
                            >Uraniburgi</placeName> die 14 Martij Anno 1592.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
