<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Oxford</settlement>
                                <repository>Bodleian Library</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Smith 77</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 344</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1592-10-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Peter Young</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1592. 1. oktober</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-31" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.344"/><pb ed="A" n="77"/>PETRO IUNIO TYCHO BRAHE.
                    S.</opener>
                <p>QUAMVIS, nobilissime et amplissime vir, ultimis meis de neglecta ad priores
                    aliquot responsione familiari quadam libertate tecum expostulantibus, nihil
                    adhuc rescripseris: tamen et has illis aggregare non supersedebo, utut diutinam
                    hanc tuam sive oblivionem sive spontaneam forte scribendi intermissionem vix
                    (amicitia nostra sic exigente) excusatam habeam. Eroque ob id nunc brevior:
                    præsertim cum superiora tibi adhuc satis in præsenti esse memoria (in quibus
                    etiamnum tuam operam obnixe desidero) mihi persuadeam. Neque enim meas tibi non
                    relatas diffido: ex quo a magnifico D. <persName ref="Maitland">IO. METELLANO</persName>, Cancellario vestro,
                    responsum acceperim, cui eodem tempore literas tuis simul coniunctas destinâram.
                    Cum vero in superioribus præter alia ut a <persName ref="James 6.">Serenissimo Rege</persName> carmen quoddam in
                    mearum lucubrationum Astronomicarum commendationem impetrares, peramanter te
                    rogassem: et nunc ad ipsius Maiestatem ipsemet hac de causa elegiacam hanc
                    qualemcunque epistolam exarârim (quam tibi ipsius Maiestati meo nomine submisse
                    offerendam unâ mitto) idcirco etiamnum a te idipsum quibus possum precibus rogo,
                    ut tua intercessione, eaque, qua apud ipsam Maiestatem polles, authoritate et
                    consilij grata (quod et mereris) acceptatione, quo id clementissimi beneficij
                    mihi impertiatur, quantum in te est, elaborare non degraveris. De privilegio ab
                    ipsius Maiestate obtinendo, cuius apud te antea satis superque mentionem feci,
                    nunc nihil superaddam. Hæc igitur singula, et si quæ præterea sunt, alias
                    significata, tuæ erga me benevolentiæ et amicitiæ nostræ fidelitati fideliter
                    etiam exequenda committo. Vale. <pb ed="A" n="78"/>Datæ Uraniburgi 1 Oct. A. 1592.</p>
                    <p rend="rightMargin">Tuæ Magnificentiæ studiosissimus<lb/>TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
