<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 342-343</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1592-09-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1592, 28. september</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-31" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.342"/><pb ed="A" n="2v"/>CLARISSIMO, VARIOQUE
                    DOCTRINARUM GENERE ERUDITISSIMO EXCELLENTISSIMOQUE VIRO, DOMINO <persName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO HAGGECIO</persName> AB HAYCK, PHILOSOPHIÆ
                    ET MEDICINÆ DOCTORI EXIMIO, AMICO SUO IN PRIMIS COLENDO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>QUAMVIS mi amantissime Domine D. <persName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, nihil a te literarum tota hac
                    elapsa æstate acceperim, te tamen incolumi, Deo vitam tibi feliciter prorogante,
                    adhuc esse valetudine spero et ex animo exopto. Ego diutinam hanc literarum
                    intermissionem nequaquam inde accidisse reor, quod vel tu præter solitum tam diu
                    a scribendo plane cessaveris aut ad meas, quas interea ad te destinâram, nihil
                    omnino responderis; sed (uti alias contigit) ob Tabellariorum perfidiam et
                    incuriam, si quas ad me (prout nihil ambigo) dederis, intercidisse, aut in
                    tanta, quibus disiungimur, <app>
                        <lem>locorum</lem>
                        <rdg resp="#TBOO">lo corum</rdg>
                    </app> intercapedine alicubi interceptas fuisse suspicor; præsertim cum in
                    proximis meis, quas te accepisse non dubito, tuam de quibusdam <app>
                        <lem>illic</lem>
                        <rdg resp="#TBOO">illi c</rdg>
                    </app> contentis responionem quam primum ad me perferendam, unâque iudicium de
                    libro nostro ad te ablegato, mihi per opportunitatem <app>
                        <lem>communicandum</lem>
                        <rdg resp="#TBOO">comm unicandum</rdg>
                    </app>, serio desiderârim. Quorum tamen neutrum tanto temporis intervallo
                    præstitum fuisse antedictis causis ascribendum censeo. Rogo itaque peramanter ut
                    idonea oblata commoditate, tum de præcipuis superiorum ad te literarum momentis,
                    me certiorem reddere, <app>
                        <lem wit="#TBOO">tum</lem>
                        <rdg wit="#A">cum</rdg>
                    </app> etiam de <app>
                        <lem>primo</lem>
                        <rdg wit="#TBOO">prim o</rdg>
                    </app> nostrorum Progymnasmatum Tomo tibi transmisso censuram tuam interponere
                    mihique impertire velis. Quem iam dudum integrum ad te misissem, nisi varijs
                    exacto hoc semestri negotijs præpeditus fuissem, quo minus hunc typographico
                    labore ad colophonem, uti constitueram, perducere potuerim. Quam primum autem
                    eundem absolvere licuerit (id quod instante nunc hyeme, Deo conatus nostros
                    feliciter adiuvante, futurum confido) mox omnibus numeris absolutum istuc
                    transportari curabo.</p>
                <p rend="indent">Sed quas iam, præstantissime vir, bullatas nænias ad te adduco? En
                        <persName ref="craig_john_1620">CRAIGI</persName> istius scriptum admodum insolens ac
                    scopticum, quo se omnia, quæ in libro nostro secundo de Æthereis sunt
                    Phænomenis, atque Apologia illi hoc nomine destinata, refutare atque infirmare
                    perfricta fronte iactârit; cum tamen ne minimum quidem eorum apud eos, qui non
                    cæco præiudicio, sed solidis rationibus hæc metiuntur, vacillare faciat.
                    Usqueadeo vir ille Aristotelis de Cometarum generatione fumositatibus, suisque
                    præiudicatis opinionibus occæcatus est, ut non modo nostra <pb ed="TBOO"
                        n="VII.343"/>penitus <pb ed="A" n="1v"/>improbare, invertere, distrahere,
                    male accommodare, et scommatis, oblocutionibus, dicterijs, fallacibus cothurnis
                    et sophisticis elenchis turgido ac temerario quodam ausu passim excipere non
                    vereatur: sed etiam ipsi veritati certissimis Observationibus et invictis
                    Demonstrationibus assertæ vim et fucum facere, suisque ut obtemperet pomposis
                    sophismatis, invitam eam cogere non erubescat. Hem egregiam ab hoc <persName
                        ref="craig_john_1620">CRAIGO</persName> pro tot non modo assiduis in hac <app>
                        <lem wit="#TBOO">palæstra</lem>
                        <rdg wit="#A">palæstria</rdg>
                    </app> Astronomica exantlatis laboribus, sed quod tam studiose ipsum <persName
                        ref="James 6.">Regi Scotorum</persName>, cum hîc mecum præsto esset, et
                        <persName ref="Maitland">Cancellario</persName> (ut ex ipsius ad me data
                    Epistola, cuius descriptum unâ ad te mitto, plenius cognosces) tum coram tum per
                    literas iterum atque iterum commendârim, gratiam nunc reporto. At ingratus, qui
                    bene merita non reddit, ingratior, qui dissimulat aut negat; sed omnium
                    ingratissimus, qui beneficium maleficio recompensat. Verum de hoc novo Prometheo
                    et vanissimo Capnuranicæ restinctionis compilatore satis.</p>
                <p rend="indent">A te autem, mi exoptatissime <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                        >THADDÆE</persName>, in primis desidero, ut scriptum hoc magnifico Domino
                        <persName ref="Curtius">CURTIO</persName>, siquando per alias graviores
                    quibus vacat occupationes tantum temporis concedatur, legendum exhibeas, ut inde
                    liquido perspiciat Peripateticum hunc Athletam non propterea tam fastuoso et
                    pertinaci subinde certamine manus mecum conserere, quasi hoc pacto veritatem
                    plenius inveniri, stabiliri aut illustrari omnibus nervis contenderet; sed ut
                    inventam potius calumnijs et cavillis labefactare, et suarum opinionum ac
                    errorum laqueis <app>
                        <lem wit="#TBOO">irretitam</lem>
                        <rdg wit="#A">irrititam</rdg>
                    </app> in pristinas ignorantiæ tenebras reducere queat. Peto insuper ut
                    Capnuranicas hasce subtilitates vel futilitates verius cum ijs, quæ in Tomo
                    nostro secundo et Apologia de hoc negotio Cometico pertractata sint, conferre
                    non degravere. Et quæ in hasce Scoticas affanias et captiosas argutias
                    animadvertenda censueris, ea in charta denotare et ad me quam primum
                    transmittere velis oro. Interea autem antilogiam istam sarctam tectam apud vos
                    conservari, nec ad alios propalari cupio, mihique, ut ita fiat, omnino
                    persuadeo. Ego, si tantum mihi per alias, quibus operam impendo, lucubrationes
                    otij suppetat, has arrogantes et insulsas strophas ac calumnias facile retundam,
                    vel alijs forte potius affatim discutiendas et <pb ed="A" n="2r"/>diluendas
                    relinquam. Tu, si quid ad me (id quod magnopere a te expeto) antequam navigatio
                    ob frigoris inclementiam interclusa fuerit, rescripseris, id commode <placeName
                        ref="Rostock">Rostochium</placeName> ad D. D. <persName
                        ref="Brucaeus, Heinrich">BRUCÆUM</persName> vel <placeName ref="Lübeck"
                        >Lubecam</placeName> ad D. D. <persName ref="Sagerus">IOHANNEM
                        SAGERUM</persName> communem nostrum amicum dirigere poteris. Inde postea ad
                    me per occasionem tuto et certo facile perferetur. Vale. Datas <placeName
                        ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> 28. Septembris Anno 1592.</p>
                <p rend="indent">Quæso ut salutes meo nomine magnificum Dominum <persName
                        ref="Curtius">CURTIUM</persName> quam officiosissime. </p>
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
