<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Oxford</settlement>
                                <repository>Bodleian Library</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Smith 77</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 330-332</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1592-03-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Peter Young</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1592. 20. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-30" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.330"/>
                    <pb ed="A" n="73"/><persName ref="young">PETRO IUNIO</persName> TYCHO BRAHE.</opener>
                <p>QUI fiat, nobilissime et excellentissime D. <persName ref="young">PETRE IUNI</persName>, quod ad meas bis vel ter
                    ad te datas, plane surdus et mutus videare, equidem ne suspicari quidem, nedum
                    scire liquet. Si enim aliquanto locorum intervallo, Oceani interfluxu
                    disiungamur, attamen cum satis frequens hincinde fiat navigatio, quam et
                    affinitatis inter hæc duo regna necessitudo crebriorem oportunioremque reddit,
                    nihil hinc suppetit ad excusandum subsidij. Gravibus quidem et multiplicibus in
                    Aula et Repub. distraheris negotijs. Verum hæc tot tantaque esse ne<pb ed="TBOO"
                        n="VII.331"/>queunt, quin semel arrepto calamo TYCHONI Dano, amico nequaquam
                    fucato atque in horas mutabili, vel paucissimis respondere concederetur.
                    TYCHONEM autem dico, ne, si forte idem tibi accidat, quod illa apud <persName ref="Ovidius">OVIDIUM</persName> de
                    suo amatore conqueritur, ipsum quoque nomen sui oblivioni dedisse metuens, ut
                    sic eius verba invertam: <hi rend="it">Forsitan et quis fit TYCHO vel unde roges</hi>, ut sic tibi
                    mei memoriam nonnihil, ut apparet, obliteratam in animum revocem. De quibus
                    autem ad te iam aliquoties scripsi, hæc ferme erant: ut <persName ref="Buchanan">BUCHANANI</persName> vitam sponte
                    dudum promissam describi, transmittique curare non gravarere: inprimis vero,
                    ut privilegium a Serenissimo Rege vestro tua authoritate atque intercessione
                    mihi procurares: quo caveretur, ne ullum meorum operum hîc impressorum in ipsius
                    Maiestatis regno venderetur, aut absque mea permissione divenderetur. Misique
                    (ni fallor) diplomatis Cæsariani, eodem nomine quoad fines Romani Imperij
                    clementer concessi, apographum, quod et nunc facio, si forte alterum non est
                    redditum: non tam ut hinc <pb ed="A" n="74"/>conspicias, quo tenore conficiendum
                    sit (ipsemet enim pro ea, qua vales, prudentia et eloquendi eximia facultate
                    facile verba invenies, quibus res hæc peragatur exorneturque) quam ut huius
                    exemplo promptius Regi vestro persuadeatur, ne in hoc quod peto benevole etiam
                    concedendo difficilem se præbeat: cum et apud eos, quibus de facie ignotus sum,
                    talia minimo negotio impetrârim. IACOBUS enim <persName ref="Curtius">CURTIUS</persName>, Imperij
                    Vicecancellarius, vir præcipuæ in Aula Cæsariana authoritatis et in literis
                    politioribus, adeoque ipsa Mathesi excellenter versatus, hoc Cæsaris privilegium
                    mihi sponte propria procuravit, conscripsit, suisque sumptibus conducto
                    tabellario transmisit, ut ex Literarum ipsius unâ additarum exemplari, quod hîc
                    simul habes, videre licet. Te igitur mihi, quem (modo recordari vacat) ex
                    aliquantulo in hac <placeName ref="Hven">insula Uraniburgica</placeName> congressu cognitum habes, hac in parte
                    non defuturum confido. Si in Icona nostram libris edendis præfigendam, acuto et
                    succincto aliquo epigrammate luseris, rem utrique, uti spero, nostrum non
                    inhonorificam præstiteris. Idem petij a magnifico D. Cancellario <persName ref="Maitland">IOHANNE
                    METELLANO</persName>, cuius in poësi argutum ingenium vel paucula illa carmina ostendunt,
                    quæ ianuæ conclavis vestri Regis, cum hîc unâ adesset, utut inter circumbibendum
                    et colloquendum, obiter quidem, sed non sine nervoso acumine, discedensque
                    mnemosyni loco scripsit, quæ etiamnum illic spectantur. Mirifice placet carmen,
                    quod serenissima Maiestas Regia <persName ref="Gyldenstierne, Henrik">HENRICO GYLD[ENSTIERN]</persName>, Præfecto Bahusensi,
                    affini meo dilecto, inter transeundum, elogij gratia exaravit. Et vivida in hoc
                    ad Poësin cernitur affectio, ingenijque acumen pari solertia coniunctum. Si non
                    nimium audax censerer, <pb ed="A" n="75"/>submisse optarem, ab ipsius Maiestate
                    et mihi aliquid de ipsius melliflua et Parnassiaca vena clementer impertiri.
                    Quod ut mihi <pb ed="TBOO" n="VII.332"/>meisque lucubrationibus honorabile, sic
                    etiam ipsius Maiestati apud eruditos et cordatos censores non indecorum
                    reputabitur. Tua intercessione atque suasu votis meis hac in parte non gravatim
                    (prout confido) satisfiet: hacque ratione me tibi adhuc devinctiorem reddideris.
                    Rogâram in alteris, ut ministrum aliquem, natione Scotum, qui hortulanum ageret,
                    unumque, si fieri posset, aucupem mihi honeste hîc sustentandum mittere
                    satageres, quod et nunc ut præstes † petoque, quamprimum libera et commoda huc
                    concedatur navigatio, eiusmodi hominem unum vel alterum e vestratibus nanciscar.
                    Quin et sic desiderijs meis belle subveneris. Quod si quid in hac nostra patria
                    fuerit, in quo vicissim tibi gratificari per me concedatur, tuum erit ne rogare
                    quidem, sed verbulo solum, quicquid in votis habueris, indicare. Experiere me in
                    exequendo alacrem et promptum. Vale. Datæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> Martij A. 1592.</p>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
