<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Christian 4.</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Danske Kancellis Arkiv, Uindførte koncepter til åbne
                                    breve og missiver.</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 63-64, no. 96</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Christian 4. (1577-1648)</persName>
                    <placeName xml:lang="da">København</placeName><placeName xml:lang="en">Copenhagen</placeName>
                    <date when="1592-11-17"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1592, 17. nov.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-07" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="XIV.63"/>
                <opener><persName ref="pedersen_rasmus_1587">RASMUS PEDERSSEN</persName> I
                    KUNSØEMAGLE FICH BREFF THILL THYGE BRAHE OM SIN EGEN SAG ANRØRENDIS.</opener>
                <p>Thill Thyge Brahe.</p>
                <p>WOR gunst thilforn. Wiidt effthersom <persName ref="pedersen_rasmus_1587">Raßmus
                        Pedersen</persName> vdj Gunßøemagle vnderdanigst haffuer ladet giffue Oß
                    thill kiende, huorledis handt aff thig vdj attschillige maade delis, thilthallis
                    och paa thet yderste for<pb ed="TBOO" n="XIV.64"/>følges: for:ne hans gaardt,
                    som handt aff thig nogen thiidt forleden høygt och diurtt fest haffuer, hannum
                    att were formeent och forbøden, saa handt jcke sicker och vden stoer fare thør
                    komme ther jndt, hans broder och thieniste karll och aff thig att were
                    vlouffforuunden fengßligen ahntastet och endnu holdis vdj fengsell, och endog
                    handt jcke gierne wille were vdj saadan mangfoldige och vendige klamer och
                    thrette met thig, meden møget mere thill nogen rolig ende, saa fremt hannum
                    nogen liidelige och billige middell och willckor aff thig egien motte
                    wederfares, bode for thend store jndfestning hand thig for for:ne gardt giffuet
                    haffuer, som och for huiß bygning hand ther paa haffuer
                    bekostet och ahnuendt, saa handt theroffuer icke schulle slet och aldelis forderffuis
                    och ødeleggis, vnderdanigst begierendis, att saadane hans arme och elendige
                    wilckor aff saadane languarendis klamer, thrette och forfølging motte ahnsehes
                    och betenkes, och Wij naadigst wille vnde och giffue hannum Wortt beschermelße
                    breff thill aldt rette att motte beschyttes och beschermis. Tha
                    bede Wij thig och wille, attu saadane hans elendighet och yderste forderff selff fører
                    thig thill sindt och gemøte och wedt thin <hi rend="it">conscientz</hi> betrachter och offuer
                    ueyer, och ther udinden star thig selff thill rette, och huiß christeligt,
                    billigt och louligt ehr emodt hannum forethager och begynder, paa thet Wij
                    theraff jcke schulle foraarsagis effther hans vnderdanigst begiering att vnde och
                    giffue hannum, som en Wore och kronens vndersotte och thend thig aldene
                    aff Wor kiere herre fader sallig och hoglofflig ehukomelße <hi rend="it">ad gratiam</hi> forleent ehr,
                    for:ne Wortt beschermelße breff thill ald rette att handhaffuis och forsuaris.
                    Wij ehre och naadigst vdj thend endelig meening och forsett att wille lade Wore
                    obne befalling vdj samme sag vdghae thill Oß elsk:e <persName ref="beck_lauge_1530">Lauge Beck</persName>,
                    Wor mandt, thiener och landtzdomer her vdj Wortt landt Sielandt, att handt met andre
                    flere Wore ther thill forordnede gode mendt samme sag met thet allerførste
                    schulle thagge for thennum och endeligen kiende och døme ether emellum vdj alle
                    huiß jrringer och thrette, ether emellum ehr eller were kandt, och aff andre Wore
                    godemendt jcke thilforn om kiendt och dømpt ehr, paa thet jngen aff anten siider
                    schulle haffue thennum att beklage at schee emodt rette och forkortt. Ther
                    som thu nu est thilsindtz att wille haffue eller naffn giffue nogen godemendt,
                    som paa thin siide kunde were vdj samme befalling, thu tha strax met thet
                    allerførste thig therom emodt Oss elsk:e Wor thilforordnede regierings raadt
                    ehrklerer och naffn giffuer, huem thu paa thin siide est begierendis, dog
                    thennum, som boe her vdj landet och ehre vparthiesche vdj samme sag, paa thet
                    samme Wor befalling met thet allerførderligst kunde vdschriffuis och
                    fuldgiøris, och met for:ne languarende och vendige klamer och thrette en gang for
                    alle motte komme thill ende. Ther met scheer Wor wilge, thj thag her aldelis
                    jngen forsømmelße fore.</p>
                <closer>
                    <salute>Befallendis etc.</salute>
                    <dateline>Schreffuit <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Haffniæ</hi></foreign>
                        17. <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">nouembris
                                a:o</hi></foreign> 1592.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
