<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <bibl><title>Singularia historico-literaria Lusatica</title> part. 27,
                            Lipsiæ et Budissini 1743</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 327</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1592-03-12"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Bartholomaeus Scultetus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1592. 12. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-28" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.327"/>
                    <pb ed="A" n="199"/>CLARISSIMO DOCTISSIMOQUE VIRO M. <persName ref="Scultetus"
                        >BARTHOLOMÆO SCULTETO</persName>, GORLICENSI, RERUM MATHEMATICARUM
                    PERITISSIMO, VETERI SUO AMICO PLURIMUM COLENDO. S.</opener>
                <p><pb ed="A" n="197"/>EN! habes mi <persName ref="Scultetus">SCULTETE</persName>,
                    operum nostrorum, diu a te atque alijs desideratum , primum Quaternionem,
                    inscriptionem quatuor subsequentium tomorum eorumque contenta breviter
                    complectentem. Hinc cætera ratiocinare. Addidi <persName ref="Mylius, Martin"
                        >MYLIJ</persName> vestri succinctum Epigramma, sed in plerisque a me
                    immutatum, eo quod prius illud nimis affectuosum atque insolens quibusdam videri
                    posset; nec <app>
                        <lem wit="#Friis">tali</lem>
                        <rdg wit="#A">tati</rdg>
                    </app> me dignor honore. Agas vero illi gratias pro suo candido et benevolo erga
                    me meaque studia amore. Si mihi scripserit, ego par pari referre, et amicitiam
                    cum isto inposterum colere, non tergiversabor. Monstra quoque vestratibus
                    Bibliopolis hanc operum nostrorum inscriptionem, et, an aliquot exemplaria iusto
                    pretio obtinere satagant, exquire, quidque pro singulis Alphabetis aut
                    quaternionibus numerandum sit, cum illis transige, posteaque me, et de pretio et
                    de exemplarium numero, quæ habere velint, certiorem effice. Continebit quodlibet
                    horum voluminum, quæ quatuor omnino erunt, circiter sesquina Alphabeta, in
                    charta quam regalem vocant, suntque plurimis Schematis atque Ta<pb ed="A"
                        n="198"/>bulis hinc inde conferta. Tuum itaque erit, nostris <app>
                        <lem wit="#Friis">desiderijs</lem>
                        <rdg wit="#A">desideniis</rdg>
                    </app> morem gerere, negotium hoc fideliter, ac si tuum esset (quod et tibi
                    confido) agere, meque per primam oblatam occasionem de singulis commonefacere.
                    Vale, et præstantissimum illum <persName ref="Mylius, Martin">MYLIUM</persName>
                    meo nomine diligenter saluta. Iamque ambo feliciter vivite, bibite, valete.
                    Propino vobis hoc die &#x2609;, quo et hîc et isthic alibique potare solent fere
                    omnes (rem scilicet Bacho sacram gratamque facientes) unum alterumque
                    cantharulum, eiusdem Liæi liquore usque ad exuberantiam refertum, idque haustu
                    etiam Bachico, licet non Philosophico, multo minus Theologico, quamvis dies
                    Christianis sacer esse deberet: Ebibo autem pro vestra salute, quod et magnus
                        <persName ref="Bertelsen">BARTHOLINUS</persName>, nunc mihi domesticus,
                    proxime assidens, lubenter satisfecit. Non crediderim illum artem hanc apud vos
                    didicisse, cum in Patria eius Seelandia rudes ipsius non sint. Vestrum est,
                    nobis iugiter et gurguliter par pari referre, etiam adhibita Musica, quemadmodum
                    nos non sine buccinarum, tibiarum, fidium clangore et suavi concentu, hæc pocula
                    vobis vovimus. Iterum atque iterum vivite, bibite, valete, literasque has ad
                        <persName ref="Monavius">MONA<pb ed="A" n="199"/>VIUM</persName>
                    <placeName ref="Wroclaw">Vratislaviam</placeName> destinate.</p>
                <closer>
                    <dateline>Datæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> d. 12. Martij
                        Anno 1592.</dateline>
                    <signed>TYCHO BRAHE, manu propria.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
