<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>John Maitland</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737 f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 336-337</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>John Maitland</persName>
                    <placeName>Lethington</placeName>
                    <date when="1592-05-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1592. 16. maj</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-31" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.336"/><pb ed="A" n="27v"/>AMPLISSIMO NOBILISSIMOQUE
                    VIRO, VIRTUTE ET ERUDITIONE PRÆSTANTISSIMO DOMINO TYCHONI BRAHE DOMINO DE
                    KNUDSTRUP ET VRANIENBURG, AMICO SUO CARISSIMO. GENEROSE VIR. </opener>
                <p><pb ed="A" n="27r"/>QUAS ad me 13. Novembris dedisti literas, quod humanitatem et
                    eruditionem nulla sui parte non spirarent, præcipue vero quod tui nominis
                    inscriptionem præ se ferrent, mihi certe, ut decuit, acceptissimæ fuerunt. Cum
                    enim in Danica mea <app>
                        <lem wit="#A">peregrinatione</lem>
                        <rdg wit="#TBOO">peregratione</rdg>
                    </app> nihil tam admirabile excellentis ingenij tui raris dotibus, nihil tam
                    gratum quam sanciendæ tecum amicitiæ occasio contigerit, nec minorem in
                    conservanda constantiam, quam in contrahenda amicitia benignitatem tuam ex
                    amicissimis literis perspiciam, ni et tuam merito humanitatem amplectar et meam
                    in scribendo negligentiam, tum crebrioribus literis tum alijs quibuscunque, quæ
                    mearum virium sunt officijs, sarciam, ingratus prorsus et tanti viri amicitia
                    indignus merito censear. Literis etiam tuis adiunctam effigiem, oris tui
                    dignitatem et temperatam benignitate gravitatem, laudabili sculptoris industria,
                    ad vivum referentem, quod ea oculos imagine pascat, cuius assidua recordatione
                    animus iucundissime afficitur, pretiosissimis quibusque muneribus, quæ tibi
                    fortuna affatim suppetit, præstantiorem certe existimavi. Et quos ad illius (ut
                    ais) ornatum versus a me poscis, hos quidem addidi, non quod, quæ tui nominis
                    fama abunde commendetur, alio quovis ornamento mea sententia indigeat, sed ut
                    quæ <app>
                        <lem wit="#Friis">virtutum</lem>
                        <rdg wit="#A">virtutem</rdg>
                    </app> et doctrinæ tuæ per universum orbem diffusa gloria effigiem tuam in
                    omnibus literatorum omnium bibliothecis sublimem constituet, meo etiam nomini
                    locum aliquem tuo merito ibidem inveniat. Ijs itaque utere, non quidem ut digni
                    sunt, sed ut nostra amicitia et tuo iudicio dignum videbitur. Ego pariter, quæ a
                    te Domino <persName ref="Young">PETRO IUNIO</persName> mandata sunt, nisi
                    hactenus ab eo effecta sunt, quamprimum illius conveniendi occasio sese
                    obtulerit, ea qua decet fide et diligentia præstabo: quodque de hortulano et
                    aucupe ad me scribis, effectum brevi curabo. Porro <persName ref="Craig">IOANNEM
                        CRAIGIUM</persName> medicum <placeName ref="Edinburgh"
                        >Edinburgensem</placeName>, quem mihi tam diligenter ac studiose commendas,
                    ob probitatem et eruditionem antea quidem mihi semper charum, nunc tua causa
                    multo chariorem censeo ac dum vivam censebo: qui cum veritatis eruendæ studio ac
                    fortassis ut te ipso interprete scriptorum tuorum subtilitatem sibi non prius
                    intellectam facilius assequeretur, silentibus imo vero cum admiratione tua
                    inventa appro<pb ed="TBOO" n="VII.336"/>bantibus alijs omnibus <placeName
                        ref="Europe">Europæ</placeName> doctissimis mathematicis, Axiomata quædam
                    tua impugnare ausus sit, quamvis nonnullis odium potius quam benevolentiam
                    audacia meruisse videri possit, quæ tamen eximia nullisque perturbationibus
                    obnoxia tua virtus est, sola victoria contentus et devicti hostis magnitudine
                    tuam gloriam illustrari recte iudicans <persName ref="Craig">CRAIGIUM</persName>
                    sollicite adeo atque accurate commendas, et commodis atque honoribus auctum
                    cupis, ut egregiam de te bene merendi occasionem in eo viro iuvando mihi oblatam
                    perspiciam. Itaque ubi mea vel opera vel ope rem suam vel <pb ed="A" n="27v"
                    />dignitatem promoveri posse existimaverit, eam certe diligentiam atque
                    alacritatem adhibebo, ut tuam commendationem meritum pondus apud me consecutam
                    et res ipsa et illius literæ ad te abunde testentur. Et si alia qualibet in re
                    tibi ijsve, quos tuorum in numero habes, consilio auxilio gratia vel auctoritate
                    hîc usui esse possum, ita quæso vel negotia vel homines mihi commendes, ut
                    beneficium tum demum contulisse te credas, cum meam operam expetieris. Interim
                    ne te cœlestibus et divino tuo ingenio dignis curis distentum frustra morer, hoc
                    solum a te petam, ut amicitiam nostram (quod humanitas et constantia tua satis
                    spondent) inviolatam a temporis et longe dissitorum locorum iniuria tueri ac
                    paria a me perpetuo expectare velis. Vale. Datæ <placeName ref="Lethington"
                        >Lethnitoniæ</placeName> die XVI Maij Anno 1592.</p>
                <p rend="rightMargin">Mag. Tuæ<lb/>addictissimus<lb/>[<persName ref="Maitland"
                        >IOHANNES METELLANUS</persName>.]</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
