<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>John Craig</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 334-335</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>John Craig</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1592-03-27"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1592. 27. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-30" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.334"/><pb ed="A" n="24v"/>CLARISS. ET NOBILISSIMO VIRO
                    DOMINO TYCHONI BRAHE, WENÆ INSULÆ DOMINO REGIS DANIÆ CONSILIARIO ET
                    MATHEMATICO DOCTISSIMO, AMICO SUO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="23r"/>APOLOGIAM tuam Clariss. D. TYCHO, ut accepi, obiter percurri,
                    nam prolixitas tua et meæ occupationes accuratius legere non permiserunt, et
                    primo eius argumento, quod aliquo modo munieras, statim respondi hoc Naturæ
                    motu, quo Sublunaria maximi circuli tramitem tenere possunt, exposito, idque
                    veritatis caussa, ne pluribus hac de re opus esset; in reliquis tum nec nostra
                    quicquam infirmare, nec tua magis confirmare visus es: responsum D. <persName ref="Fuller">FULLERO</persName>
                    nostro datum est, qui in una navium erat, quæ ad <persName ref="James 6.">Regem nostrum</persName> tum in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>
                    profectæ sunt; sed illis, audito Regis inde discessu ex medio itinere
                    redeuntibus, redditum est, nec remittendum putavi, nisi Mathematicis tuis, quæ
                    pervertere dicebamur, similiter excussis. Verum tot nos ab eo tempore obruerunt
                    negocia et profectiones, ut vestrates hîc vix semel atque iterum convenire
                    licuerit, nec ante hyemem tua relegere potuerim, nonnihil otij tum nactus, quod
                    breve fuit, et controversia de veneficarum nugis sæpe interruptum, hæc Elenctica
                    meditatus sum, et scripsi non in te solum, quem amicitiæ causa lenius tractavi,
                    sed illos quoque, qui meo tempore hunc errorem in <placeName ref="Germany">Germania</placeName> publicarunt, contra
                    quos theses quasdam, tredecim aut pluribus abhinc annis scriptas, inter chartas
                    reperi; deerant tantum ipsorum observata, quæ ex Germania expectaveram, ex
                    quibus plenius redarguendi erant: Interea literæ tuæ cum observatione cuiusdam
                    obscurioris Phænomeni sub superioris veris finem ad me perlatæ sunt, ex quibus
                    intellexi responsum ad tua et expeti et expectari abs te, itaque ne te diutius
                    remorarer, nostra in hanc antilogicam ad te formam statim redegi et eo die
                    absolvi, quo Eclipsin &#x2609;<hi rend="sup">lis</hi> superiori anno conspexeram, et paucis post diebus hoc
                    exemplum rescribi curavi, ut ad te mitti potuerat cum legato vestro, qui tum hîc
                    erat; sed me ad biduum tantum absente prius discesserat, quam <pb ed="TBOO"
                        n="VII.335"/>speraveram, et redeunti mihi nulla alia opportunitas ad te
                    scribendi vel mittendi restabat, ante autumnalem navigationem: Interea dum in
                    hac vicinia cum ægris versor, unde ad quamcunque oblatam occasionem redire
                    facile poteram, præter opinionem in <placeName ref="England">Angliam</placeName> vocor longissimo itinere, nec prius
                    domum redire concessum fuit, nec inde iterum discedere ante summam hyemem
                    licuerat. Expectanda enim erat gravissimi circa hepar Apostematis <pb ed="A"
                        n="23v"/>suppuratio et expurgatio in amicissimo quodam nobili: post Martini
                    festum et prope circa solstitium hybernum reversus, hoc scriptum nostrum in
                    Museo reperi ac ad te missum non fuisse ægerrime tuli: atque hinc bona fide
                    factum est, quod superiori anno nostra non acceperis: sat cito nunc, si, quod
                    opto, illam miram opinionem tibi poterit excutere: quod ni fecerit, omni ratione
                    destitutam relinquet, scio: at absque ratione nec sentiendum nec loquendum
                    Philosopho; cede igitur et veritatem amplectere, nec conare amplius nova sydera
                    cœlo addere: cur enim tranquillum Æthera turbares? Si consenseris, tua iuncta
                    opera hanc veritatem plene decidi posse mihi persuadeo: sunt enim mihi perfectæ
                    demonstrationes, quibus remotiones Cometarum, quocunque ferantur modo, certo
                    definiri possunt, nec ulla opinor observata tibi desunt: σὺν δύ' ἐρχομένω:
                    conferamus operas: nihil apud me erit, quod tibi non lubenter communicabitur: tu
                    vicissim id agito: Valde cupio illius <persName ref="Rothmann">ROTHMANNI</persName> videre, quibus volatili admodum
                    sagacitate ad &#x2644;<hi rend="sup">num</hi> usque has fumositates insequitur: si communicaveris, tuo
                    committetur iudicio, quam vere ille tam alte sapiat, alioqui paradoxon a vobis
                    ex proposito defendi videri poterit. Observata quæ hactenus videre contigit, pro
                    principijs demonstrationis remotionum haberi nequeunt: tantum ad apparentem in
                    longitudinem et latitudinem motum faciunt: talia expeto ubi azimutha non
                    variantur et quæ diversis regionibus accepta sunt. Canon mirificus a generoso
                    quodam consangvineo nostro hîc construitur, cui otij et ingenij ad tantum opus
                    satis est: cum perfectus fuerit, tibi communicabitur: Sed de tuis nihil adhuc
                    resciscere potuimus: fac, quæ in chymicis singularia habeas, intellegamus. Scire
                    nostrum nihil est, nisi alij sciant nos scire: De &#x2609; et &#x263E; in &#x263F; reductione aut
                    physicorum tinctura, si quid experientia constat, rescribe, non oberit fortasse
                    nostra collatio: Si quid contra nos amplius cogitas, paucis agito et maiori
                    calami modestia, et si ita libet, publico iudicio nostra subijciamus, ne etiam
                    antilogijs nostris amicitia et consuetudo scribendi intercidat. Si quid hîc
                    expetis, mihi significa: non deero ut potero. Vale quam felicissime D. TYCHO et hoc cerotum ad restinguendam illam in cœlo phlogosin abs te accensam ab
                    amico antagonista medico missum benigne accipito et usurpato. Datæ <placeName ref="Edinburgh">Edinburgi</placeName> 27
                    Martij 92.</p><lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus <persName ref="Craig">IOAN. CRAIGIUS</persName> Scotus.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
