<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 328-330</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1592-03-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Hugo Blotius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1592, 20. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-29" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.328"/>
                    <pb ed="A" n="22v"/>CLARISSIMO ET ERUDITISSIMO VIRO, DOMINO
                    <persName ref="Blotius">HUGONI BLOTIO</persName>, I. V. DOCTORI ET CÆSAREÆ MAIESTATIS BIBLIOTHECÆ, QUÆ <placeName ref="Wien">VIENNÆ</placeName> IN
                    <placeName ref="Austria">AUSTRIA</placeName> EST, PRÆFECTO, AMICO SUO PLURIMUM DILECTO.<lb/>VIENNÆ AUSTRIÆ POST DOMUM
                    PROVINCIALEM.</opener>
                <p><pb ed="A" n="21r"/>REDDITÆ sunt mihi his ipsis diebus tuæ literæ unâ cum
                    <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">Hagecianis</persName>, eximia quadam humanitate et erga me benevolentia affatim refertæ.
                    Asseris inter nos olim in <placeName ref="Schweiz">Helvetiæ</placeName> oris notitiam aliquam contractam fuisse. Quæ
                    sane ut id, quod res est, affirmem, mihi iam penitus memoriâ exciderat. Idque
                    cum ob ea, quæ ex temporum et locorum longinquitate ipsemet adducis obstacula,
                    tum quod diversissimis et quamplurimis, ex eo tempore (quod sane ad minimum
                    viginti duos annos excedit) occupationibus et distractionibus implicitus, eorum
                    omnium, cum quibus in <placeName ref="Germany">Germania</placeName> atque alibi inter peregrinandum familiaritatem
                    aliquam contraxi, recordationem animo comprehendere, nisi forte per literas
                    subinde renovaretur, haud sustinuerim. Videor tamen mihi cum quodam Iuvene
                    Belga, ingenioso atque ad discendum alacri, <placeName ref="Basel">Basileæ</placeName> (uti opinor) non <placeName ref="Strasbourg">Argentinæ</placeName>
                    (prout tu vis) dum pauculis mensibus illic subsisto, consuetudinem aliquando
                    inijsse; succurritque, iam me ibidem per otium puerilia quædam Instrumenta
                    Mathematica (cum alia in promptu non essent) tractasse et harum rerum cupidis
                    eorum usum ostendisse, ac si quæ superessent, illis non gravatim dono
                    concessisse. Fieri itaque facile poterit, quod tu ipsus Belga fueris, cum quo
                    inter alios de his iucunde egi. Pergratum vero mihi accidit, quod hanc, quæ
                    nobis tunc aliquantulum intercessit, cognitionem, utut tot iam interlapsis annis
                    ferme obliteratam, per literas in mentem revocare non intermiseris. Ego hanc in
                    posterum memoriâ solidius firmare et sartam tectam conservare haud negligam.
                    Nobilem etiam et rerum usu eximie valentem virum <persName ref="Rantzau, Gert">GERARDUM RANZOVIUM</persName>, <persName ref="Rantzau, Heinrich">HENRICI</persName>
                    filium, amicum meum fratris loco dilectum et non ita dudum affinitate
                    coniunctum, tuo nomine salutare atque de notitia inter nos olim contracta
                    commonefacere, prout expetis, non tergiversabor. Quin et Magnificentissimo
                    Amplissimoque viro Domino <persName ref="Rantzau, Heinrich">HENRICO RANZOVIO</persName> Produci Holsatiæ prima quaque oblata
                    occasione scribens (quod et sæpius mutuo facere solemus, cum et ille ijsdem,
                    quibus invigilo, studijs impense afficiatur) vel ipsas tuas literas vel earum
                    descriptum adiungam, ut filio mittens, tui recordationem, tam apud ipsum quam
                    cæteros <placeName ref="Holstein">Holsatiæ</placeName> conspicuæ nobllitatis viros, tibi quondam in adolescentia notos, sic promptius in memoriam revo<pb ed="TBOO" n="VII.329"/>cem. Quod et apud
                    ipsum <persName ref="Rantzau, Gert">GERARDUM</persName>, si illi prius quam Parenti eius scripserim, præstabo. Atque is
                    rectius reliquos suos, de quibus loqueris, consangvineos novit, eosque tui
                    memores reddet. Sunt enim, tum is tum etiam alij <placeName ref="Holstein">Holsatiæ</placeName> Nobilitatis eximij
                    viri, præsertim ex ijs, qui exteras nationes perlustrando variorum hominum mores
                    et actiones experti sunt, ab humanitatis officijs nequaquam alieni, ut non
                    dubitem, ijs hanc vestræ conversationis memorationem acceptam futuram.</p>
                <p rend="indent">Scribis in Bibliotheca Imperatoria, cui <placeName ref="Wien">Viennæ</placeName> præes, reservari
                    ultra 9000 librorum volumina. Si itaque liceret et tibi nonnunquam otium
                    suppeteret, optarem mihi Authorum illorum nomina, unâ cum librorum singulorum
                    inscriptione, præsertim quo ad Philosophica, Mathematica, Astronomica, Medica et
                    Chymica atque similia opera attinet. Idem quoque in Illustriss. Archiducis
                    Austriæ <persName ref="Maximilian 3.">MAXIMILIANI</persName> atque aliorum, si quos nosti, Illustrium virorum Bibliothecis
                        <pb ed="A" n="21v"/>fieri averem; modo id bona eorum pace admittatur. Sin
                    minus, nolo tibi periculum vel offensas mea de causa creari.</p>
                <p rend="indent">Quia vero <placeName ref="Uraniborg">Arcis Uraniburgicæ</placeName>, quam in hac Insula præcedentibus
                    annis extrui curavi, mentionem facis, eius aliqualem repræsentationem tibi in
                    adiuncta charta mitto. Licet ab eo tempore, quo hæc ita in eum modum excisa
                    sunt, nonnulla, præsertim quo ad vallum circundans et ædificia in eius quatuor
                    angulis extantia, immutata et ampliora reddita sint, et Instrumenta Astronomica
                    plura, tam in Arcis turriculis quam potissimum in Cryptis quibusdam ad collem
                    extra huius mœnia, e solidis lapidibus constructis, quæ septenas diversi
                    generis ingentes et affabre elaboratas ad Astronomiæ negotium rite exequendum
                    inservientes distinctim complectuntur Machinas, hincinde disposita existunt,
                    adeo ut iam coniunctis ijs, quæ in Arce servantur, mihi 28 ad minimum in promptu
                    sint Astronomicæ Restitutioni opportuna Organa, solertia, labore, sumptibus
                    inæstimabilia. Quin et, ut aliquatenus etiamnum cognoscas, quid præteritis annis
                    his intermediantibus executus sim, quidque in re Astronomica redintegranda
                    moliar, en habes Operum nostrorum, brevi, favente Cœlestium Opifice, in lucem
                    publicam evulgandorum quaternionem primum, eorundem Inscriptionem atque contenta
                    brevibus exponentem. Addidi autem consulto terna eiusdem quaternionis exempla,
                    ut si qui forte fuerint inter vestrates Bibliopolas aut etiam in vicinia, qui
                    horum voluminum aliquot exemplaria iusto pretio obtinere cupiant, illis hanc
                    librorum inscriptionem communicare atque cum ijs de numero Exemplarium, quæ
                    adipisci satagunt, deque pretio transigere, eo commodius queas. Quod et te meo
                    nomine haud gravatim facturum confido. Erunt quatuor Tomi, quorum quilibet
                    semiquinque circiter adimplebit Alphabeta, in hac <pb ed="TBOO" n="VII.330"/>Regali (quam
                    vocant) uti vides, papyro. Suntque plurimis schematibus, numeris et
                    Instrumentorum picturis hincinde referti. Tute igitur, qui Augustæ illi Cæsareæ
                    Maiestatis Bibliothecæ negotijs præes, et rem librariam optime calles, facile
                    æstimabis, quantis sumptibus hæc in propria meâ, eâdem de caussa constructa
                    Typographia, excudi curârim et quali pretio cum indemnitate no<pb ed="A"
                        n="22r"/>strorum laborum atque impensarum venire merito queant. Quæ omnia
                    tuæ prudentiæ dispicienda, dijudicanda, exequendaque relinquo. Præstiteris mihi
                    hac ratione rem imprimis gratam et Reipublicæ literariæ, cuius tu commodum
                    gnaviter et honorifice procuras, haud, ut spero, inutilem, nec tibi ipsi
                    indecoram aut sterilem. Ego enim ad vicissim tibi gratificandum et de te bene
                    merendum promptus inveniar. Carmina, quæ altera habet pagina, non semper illic
                    locum invenient, sed ubi digniora quædam a Principibus et illustrioribus viris,
                    quæ expecto, adeptus fuero, illa honoris caussa hanc primi Tomi pagellam
                    occupabunt; cæteris in reliquos Tomos, prout cuiuslibet Autoris requirit status
                    et existimatio, iuxta frontispicia debito loco digestis. Si Poëta es (uti procul
                    dubio es) et te nostram Uraniam aut effigiem (cuius ideam præter illam, quæ
                    quaternioni impressa est, aliam cupro subtilius expressam hîc adiunxi) succincto
                    aliquo Epigrammate ornare, idemque apud alios, si quos nosti, in <placeName ref="Austria">Austria</placeName> argutos
                    et acutos Poëtas, tua operâ impetrari, desiderarem. Vale. Plura enim non addam,
                    ne nimium excrescat Epistola; tu prima quaque oblata occasione rescribendo
                    sæpiusque (quod et ego non intermittam) scribendo, amicitiam veterem renovare,
                    augere, stabilireque ne supersede. Literas, si <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> ad præstantissimum virum
                    D. <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆUM HAGGÆCIUM</persName> miseris, is, cum mihi sæpius scribere soleat, et tuas huc
                    tuto diriget. Iamque iterum atque iterum vale. Datæ Uraniburgi 20. Martij Anno
                    92. </p>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
