<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Thaddaeus Hagecius</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.52</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.52</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 356-357</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName>
                    <placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                    <date when="1593-12-24"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1593, 24. december.</date><date xml:lang="en">1593, 24
                    December.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-04" who="#pz">Filen færdig</change>
            <change when="2019-05-31" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <div><opener><pb ed="TBOO" n="VII.356"/><pb ed="A" n="13v"/>NOBILITATE GENERIS AVITA,
                    VIRTUTE ET DOCTRINA PRÆSTANTI D. <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONI BRAHE</persName> DOMINO IN KNUDSTORFF ET INSULÆ
                    URANIÆ, SUO DOMINO ET AMICO OBSERVANDO. S.</opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="11r"/>ANNUS integer præterijt die 2 Decemb.
                    nobiliss. D. TYCHO et amice observande, cum ad te scripsi et respondi ad tuas,
                    quas 28. Septemb. anni præteriti scripseras ad me. Sic totus annus literarum
                    silentio nobis elapsus est, quod accidit, non oblivione amicitiæ nostræ, quæ,
                    quod ad me attinet, sancte observatur et colitur, sed ob labores meæ functionis
                    et occupationes rei familiaris varias, valetudinem item parum firmam et
                    constantem, et, ut uno verbo dicam, ob senium. Ago enim annum 68, paulo post,
                    iuxta proverbium ponte deijciendus. Memoria certe ita me deficit, ut, nisi meam
                    viderem et agnoscerem manum, nunquam me ea legisse aut tractasse dicerem. Deum
                    oro, ne mihi penitus memoriam aboleri sinat, quod <persName
                        ref="trapezuntius_georgius_1395">TRAPEZUNTIO</persName> in senio evenisse
                    legimus, sed aliquam saltem concedat, ne divinarum promissionum ulla me capiat
                    oblivio. Astronomica studia nunc plane conticuerunt apud me, nec est, mi
                    amantiss. TYCHO, quod in illis aliquid a me expectes. Tu perge in his, quæ
                    cœpisti, et perfice, dum vires ingenij et corporis vividæ sunt, et temet
                    æternitati conserva. Solam Medicinam tracto, sustentandæ familiæ domesticæ
                    gratia. Illi adiungo Theologica et meditationem mortis, quæ mors iam ostium
                    nostri tabernaculi sæpe pulsat. Tractaveram etiam Chymica per annum integrum et
                    amplius, sed cum vana omnia esse deprehendissem, deserui.</p>
                <p rend="indent">Privilegium Cæsareum a <persName ref="Sagerus">SAGERO</persName>
                    Medico <placeName ref="Lübeck">Lubecensi</placeName> te accepisse existimo. Nam
                    die 5 Maij huius anni significavit mihi id ad te transmi<pb ed="TBOO"
                        n="VII.357"/>sisse. Eius reditum ad nos aut <placeName ref="Meissen"
                        >Misenam</placeName> expectabam. Cometam præterito autumno effulsisse,
                    communis erat fama. Aliunde etiam de eo perscribebatur. A me tamen studiose
                    lustrante cœlum nuspiam conspici potuit. Si quid tibi <pb ed="A" n="11v"/>de eo
                    constat, ad me perscribas, oro. Die 12 Decemb. quæ de eo Cometa D. <persName
                        ref="peucer_caspar_1525">PEUCERUS</persName> ad me perscripserit, ex eius
                    literis, quarum exemplum ad te mitto, cognosces. Hodie qui est dies 22 Decemb.
                    pransus sum cum D. <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIO</persName>. Monstravit
                    mihi suum Sextantem. Confectus est a quodam insigni artifice Lantgraviano, et
                    nuper admodum allatus. Si iam Quadrantem haberemus paratum, primo omnium hîc
                    altitudinem poli observaremus, deinde distantias stellarum aliquot, et si quid
                    aliud emergeret, haberes nos collegas, me quidem seniculum imbellem, at promptum
                    ad labores ætati convenientes. Curat sibi quoque D. <persName
                        ref="kurz_jacob_1554">CURTIUS</persName> confici globum compactum ex parvis
                    assulis ligneis simul conglutinatis. Eius diameter est 6 pedum longitudine. In
                    eum globum imponere cupit stellas tuæ observationis. Iussit te salvere plurimum.
                    Scripsisset libentissime ipse ad te, sed testari possum, ob gravissimas
                    occupationes et negocia aulica non potuisse, petit ut eum habeas excusatum.
                    Invitat te ad Comitia Imperij <placeName ref="Regensburg"
                    >Ratisbonam</placeName>. Quod si te eo venturum certo intellexero, ipsemet tui
                    videndi et te salutandi gratia accurram, modo valetudo et vires corpusculi non
                    impedierint. Sin venire non poteris, remitte, quæso, libellum <persName
                        ref="apian_peter_1495">APIANI</persName> de Cometa, cui opuscula quædam Bohemica
                    alligata sunt. Item Commentaria <persName ref="trapezuntius_georgius_1395"
                        >TRAPEZUNTIJ</persName>, quibus te iam fortasse non egere existimo. Ea
                    opuscula ad D. <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIUM</persName> mitte. B. V.
                    Datæ Pragæ die 24 Decembris Anno 1593.</p>
                <p rend="indent">Per D. <persName ref="winsheim_veit_1521">VINSHEMIUM</persName> hæc
                    ad te scribo.</p>
                <closer><signed>T. studiosiss.<lb/><persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                            >THAD.</persName></signed></closer></div>
                <div>
                    <opener><persName ref="peucer_caspar_1525">CASPARUS PEUCERUS</persName> AD
                        THADDÆUM HAGECIUM. S. D.</opener>
                    <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="12r"/>EXPECTAVI avide abs te responsum ad
                        postremas meas, quas non dubito te ab inclyto et generoso D. D. <persName
                            ref="Ferdinandus a Schlick">FERDINANDO Comite a Schlick</persName>
                        accepisse. Illud cum differatur opinione mea diutius, censui eliciendum
                        esse, sed nulla re meliore me perficere id posse sum ratus, quam si explorem
                        tuas de Cometa nuper viso παρατηρήσεις, quem ego me fateor bis tantum
                        conspexisse, circiter horam tertiam matutinam in asterismo Ursæ maioris, et
                        quidem eius capite, corpore parvo, colore lurido prorsus et obscuro, cauda
                        oblonga et sub finem tenui, a Septentrione supra ortum solstitialem porrecta
                        versus occasum brumalem. Mihi organis omnibus et operis destituto, locorum
                        etiam opportunitate, aliud nihil observare licuit, quam quod visus
                        deprehendit. De tem<pb ed="TBOO" n="VII.358"/>pore exortus cognovi serius.
                        Post conspectum autem bidui spe mea citius evanuit. Si quid igitur tibi de
                        illo exploratum est, et de eventu quid præsagias, ut aperias mihi oro,
                        missis literis per hunc virum nobilem <persName ref="Albertus a Contenau"
                            >ALBERTUM a Conttenau</persName>, qui isthuc in aulam Cæsaream ab Ill<hi
                            rend="sup">mo</hi> meo Principe ablegatur. In quod Zodiaci
                        δωδεκατημόριον et quam eius partem inciderit ignoro. Plus non <pb ed="A"
                            n="12v"/>observavi, quam quod a Capellæ et Hædorum sidere non procul
                        constiterit, de latitudine, altitudine et parallaxi, nihil comperi, de his
                        ergo tua peto et expecto observata. Nobilem hunc virum tibi commendo.</p>
                    <closer><salute>Bene et feliciter vale.</salute>
                        <dateline>21 Novemb. Iul. Anno 93.</dateline>
                        <signed><persName ref="peucer_caspar_1525">CASPAR
                            PEUCERUS.</persName><lb/>D.</signed></closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
