<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier xml:lang="da">
                                <settlement>Oxford</settlement>
                                <repository>Bodleian Library</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Smith 77</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier xml:lang="en">
                                <settlement>Oxford</settlement>
                                <repository>Bodleian Library</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Smith 77</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 355-356</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1593-09-11"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="young_peter_1544">Peter Young</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1593, 11. september.</date><date xml:lang="en">1593, 11
                    September.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-04" who="#pz">Filen færdig</change>
            <change when="2019-05-31" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.355"/><pb ed="A" n="81"/><persName
                    ref="young_peter_1544">PETRO IUNIO</persName> <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName>. S.</opener>
                <p rend="noIndent">DIUTURNUM illud tuum silentium, quod excusationis silentio
                    prætereundum censes, sicque vel maxime excusas, id quidem, mi optime <persName
                        ref="young_peter_1544">IUNI</persName>, argute facis, at nihilominus vel sic
                    nimium te apud amicum, sponte sua nihil sinistrius de te suspicantem, purgas.
                    Non enim addubito, licet <placeName ref="Hven">Huænulam</placeName> nostram
                    literis tuis diu et avide desideratis (alijs procul dubio et gravioribus
                    impeditus occupationibus) invisere aliquamdiu supersederis, quin amorem tamen et
                    memoriam nostri in animo illo tuo adeo humano et candido arcte foveris. Quod ut
                    confidentius mihi persuadeam, non saltem literæ hæ tuæ compotissimæ, eximiæ erga
                    nos benevolentiæ specimen referentes, et ea, quæ D. Legati ad nos feliciter
                    reversi, ex tuis de nobis amicis sermonibus insuper retulerunt, affatim
                    evincunt, verum etiam ex insigni illo studio tuo, quo tam graviter votis nostris
                    satisfecisti, ut et diploma honorificum plane et præclarum Serenissimi ac
                    potentissimi <persName ref="james_6_1566">Regis vestri</persName>, et
                    epigrammata, arguta sane illa et accurata, ab eius Maiestate i6.n mei gratiam
                    favorabiliter conscripta, mihi procurâris, non obscure liquet, quanti nos et
                    studia nostra facias. Quam quidem ob rem ego vicissim de te honorifice, ut tua
                    fert virtus et prælustris eruditio, sentire, gratamque tui memoriam in posterum,
                    uti et hactenus feci, conservare non desinam, nec ullo officiorum genere,
                    quatenus vires nostræ id sustinent, me a te vinci sinam. Gratias autem imprimis,
                    quas possum maximas, serenissimo <persName ref="james_6_1566">Regi
                        vestro</persName> reverenter <pb ed="A" n="82"/>ago, quod Astronomica nostra
                    scripta et diplomate Regio munere et carminibus adeo elegantibus exornare non
                    sit dedignatus. Tibi quoque, quod hæc tam illustria nostrorum operum elogia, ab
                    ipsius Maiestate meo nomine demisse impetrare non sis gravatus, haud parum
                    debeo. Quantum enim nostris laboribus hinc decoris et gratiæ accessurum sit, non
                    sum nescius. Itaque ut perpetua observantia tam egregia in me collata beneficia
                    recolam, devinciri me tibi lubens agnosco. <persName ref="Buchanan"
                        >BUCHANANI</persName> vitam, si aliquando per otium describi curâris mihique
                    miseris, non saltem rem gratam præstiteris, sed iamdudum datis sponsionibus te
                    tandem exsolveris. Vale, vir præstantissime, et de voluntate ac officijs in te
                    meis ita velim statuas, ut omnia tibi de me polliceri fidenter et libere possis,
                    quæ ab amico sincero et constanti proficisci soleant. Iterum vale, et amicos in
                        <placeName ref="Scotland">Scotia</placeName> ex me saluta, imprimis
                    eruditissimum illum <persName ref="craig_thomas_1538">THOMAM
                    CRAIGIUM</persName>, qui Uraniam nostram carminibus suis haud illepidis decorare
                    voluit. Fratrem eius, quem meum Antagonistam vocas, attingere non <pb ed="TBOO"
                        n="VII.356"/>audeo, cum præ arroganti philautia nimis mordax veritatisque
                    invictæ hostis existat. Quod enim Cometæ in Æthere ipso versentur, non saltem in
                    eo, qui anno 1577 apparuit (de quo inter nos controvertitur) sed quatuor insuper
                    alijs postmodum visis adeo accurate observavi, Geometriceque demonstravi, ut
                    contradicere præsumentes sensu communi destitui merito videantur.</p>
                <closer><salute>Iamque tertium et pluries vale.</salute>
                    <dateline>Datæ Uraniburgi 11 Septemb. 1593.</dateline><signed>Tuæ Magnificentiæ
                            addictissimus<lb/><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO
                            BRAHE</persName>.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
