<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Oxford</settlement>
                                <repository>Bodleian Library</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Smith 77</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 353</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1593-04-27"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Peter Young</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1593, 27. april</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.353"/><pb ed="A" n="79"/><persName ref="Young">PETRO IUNIO</persName> TYCHO BRAHE.
                    S.</opener>
                <p>SED quorsum, nobilissime et amplissime vir, silentium hoc plus quam Pythagoreum?
                    Itane crebrioribus meis ad te datis literis nihil plane responderis? Quod sive
                    veteris tecum initæ amicitiæ oblivione sive ultroneâ scribendi intermissione
                    acciderit: a nostra id equidem pristina, quantulacunque hæc fuerit,
                    conversatione, meaque in te fide et expectatione alienissimum censeo. Tempus
                    itaque est, ut vel nunc tandem per nostrates ad vos Ablegatos, tam commoda
                    præsertim oblata occasione, quidpiam mecum literarum commutes. Scripsi autem ad
                    te, ut et alias, superiore anno paulo ante ingruentem brumam, unâque Elegiacam
                    quandam epistolam serenissimo Regi vestro, tua (uti desiderabam) opera meo
                    nomine submisse offerendam, adiunxi. Quæ utrum ad te sarta tecta pervenerint, an tabellarij forte incuria
                    interciderint, nihil interea temporis rescire potui. Mitto itaque iam aliud
                    eiusdem carminis exemplar, maiorem in modum rogans, ut si prius illud ad ipsius
                    Maiestatis manus non pervenerit, hoc alterum ipsius Maiestati legendum demisse
                    exhibere, tuaque qua plurimum vales auctoritate et consilio apud ipsius
                    Maiestatem intercedere non degravere: quo promptius hac in parte meis
                    desiderijs benigne satisfiat. Quod si igitur regale et antiquissimum hoc studium
                    regio suo condecorare carmine, favorabili sua erga me et sublimes has artes
                    voluntate permota, non dedignetur: operam sane apud candidos et cordatos
                    æstimatores in<pb ed="A" n="80"/>primis laudabilem præstiterit et eximij erga hæc
                    sacra Uranica favoris monumentum quoddam perenne iugi posteritatis memoriæ
                    consecrandum reliquerit. Id quod serenissimam suam Maiestatem tuo præsertim
                    sensu et consilio clementer concessuram de eadem mihi recipio et polliceor.
                    Constitui autem Regium hoc epigramma statim in frontispicio meorum instaurandæ
                    Astronomiæ Progymnasmatum unâ cum Landtgraviano, quod iamdudum obtinuerim, in
                    pleniorem huius prælustris scientiæ commendationem apponere: prout harum
                    exhibitor tibi ulterius indicare poterit. Proinde te iterum atque iterum obnixe
                    rogatum habeo, ut quantum possis (potes autem, nec immerito, plurimum) tua opera
                    et intercessione, quo id clementissimi beneficij mihi concedatur, et per hunc
                    ipsum voti compos fiam, sedulo elaborare non degravere. Quin et hunc ipsum D.
                    <persName n="Krag, Niels">NICOLAUM CRAGIUM</persName>, Iuris Doctorem, et Legationis ad vos in <placeName ref="Scotland">Scotiam</placeName> munus unâ cum
                    alijs subeuntem, virum alioquin in literis præclare versatum, et tuo genio
                    suopte (si recte iudico) non displiciturum ingenio, vel meo nomine tibi
                    commendatum habeas. Vale. Datæ Uraniburgi 27 April. A. 1593. </p><lb/>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
