<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Peter Young</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 354</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Peter Young</persName>
                    <placeName>Holyrood Palace (Edinburgh)</placeName>
                    <date when="1593-08-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1593, 1. august</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-31" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.354"/><pb ed="A" n="28r"/>MAGNIFICO ET GENEROSO DOMINO
                    TYCHONI BRAHE, DOMINO IN KNUDSTRUP, DOMINO ET AMICO SUO SUMMA CUM OBSERVANTIA
                    PERPETUO COLENDO. S. P.</opener>
                <p><pb ed="A" n="27v"/>ETSI diuturni istius mei silentij multas easque iustissimas
                    excusationes, Generosissime ac Nobiliss. Domine, afferre possem, tamen culpam
                    fateri consultius esse duco et ad veniam compendiosius, præsertim cum mihi res
                    sit cum amico nec rigido nec inexorabili, ne si forte in me purgando
                    putidiusculus essem, in aliam denuo offensam incautus relaberer; quare silentio
                    quodam novo veteris silentij crimen refellam illudque saltem maiorem in modum
                    deprecabor, ne ab immutata animi mei voluntate (quæ certe eadem tuo summo merito
                    atque humanitate incredibili erga te est eritque perpetuo, quæ antea extitit)
                    hoc profectum existimes. Quod si fideiussores res poscat, ipsi, uti confido,
                    Mag. Domini Legati pro mea in te fide et constantia nihil ἀυτήν veriti, non
                    gravate spondebunt. Diploma Regium, ut voluisti, expediendum curavi, quod unâ
                    cum versibus Regijs, Regia etiam manu, ut efflagitasti, exaratis accipies. Ex
                    utrisque Sereniss. Regis nostri ac Domini Clementiss. de te et tuis scriptis
                    cuiusmodi sit iudicium, non obscure cognosces. Profecto te in oculis fert atque
                    in cœlum laudibus effert, quoties de te mentio incidit. Incidit autem sæpissime,
                    quoties nimirum aut iter illud suum Danicum recenset aut de Physiologia,
                    præsertim Mathesi, verba facit, tum nunquam non prædicatur <placeName
                        ref="Uraniborg">Uraniburgicum</placeName> istud Sydus. <persName ref="craig_john_1620"><app>
                            <lem>CRAIGIUM</lem>
                            <rdg><note><q>CRAGIUM</q> A.: corr. TBOO e responso Tychonis in cod.
                                    Oxoniensi Bodleiano Smith 77</note></rdg>
                        </app></persName> medicum ἀνταγωνιστήν illum tuum eatenus ὑγιαίνειν iussi,
                    ut argumentis tecum non convitijs certaret, quod et posthac hominem facturum
                    spero. De <persName ref="buchanan_george_1506">BUCHANANO</persName> alias: ne si forte omnia
                    simul, scribendi materia utrique desit. Cætera ex Mag<hi rend="sup">cis</hi>
                    Dominis Legatis, qui quanta fide, prudentia atque <pb ed="A" n="28r"/>industria,
                    negotia sua hîc gesserint, omnes bonos conscios habent. Vale Generosiss. ac
                    Nobiliss. Domine, omniaque in te a me studia atque officia, quæ quidem ego
                    præstare potero, ita velim expectes, ut illa nulla alia re nisi vitæ interitu
                    terminari posse certo tibi persuadeas. Datæ ex Regia S<hi rend="sup">tæ</hi>
                    Crucis Cal. Augusti 1593.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuæ Mag<hi rend="sup">tiæ</hi> studiosiss.<lb/>atque tibique obsequentiss.<lb/>
                    <persName ref="young_peter_1544">Petrus Iunius</persName> a <app>
                        <lem>Setoun</lem>
                        <rdg><note>corr. TBOO e responso Tychonis in cod. Oxoniensi Bodleiano Smith
                                77.: <q>Setoni</q> fortasse A</note></rdg>
                    </app>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
