<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Oxford</settlement>
                                <repository>Bodleian Library</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>Smith 77</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 355-356</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1593-09-11"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Peter Young</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1593. 11. september</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-04" who="#pz">Filen færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.355"/><pb ed="A" n="81"/><persName ref="Young">PETRO IUNIO</persName> TYCHO BRAHE.
                    S.</opener>
                <p>DIUTURNUM illud tuum silentium, quod excusationis silentio prætereundum censes,
                    sicque vel maxime excusas, id quidem, mi optime <persName ref="Young">IUNI</persName>, argute facis, at
                    nihilominus vel sic nimium te apud amicum, sponte sua nihil sinistrius de te
                    suspicantem, purgas. Non enim addubito, licet <placeName ref="Hven">Huænulam</placeName> nostram literis tuis diu
                    et avide desideratis (alijs procul dubio et gravioribus impeditus
                    occupationibus) invisere aliquamdiu supersederis, quin amorem tamen et memoriam
                    nostri in animo illo tuo adeo humano et candido arcte foveris. Quod ut confidentius mihi persuadeam, non saltem literæ hæ tuæ compotissimæ,
                    eximiæ erga nos benevolentiæ specimen referentes, et ea, quæ D. Legati ad nos
                    feliciter reversi, ex tuis de nobis amicis sermonibus insuper retulerunt,
                    affatim evincunt, verum etiam ex insigni illo studio tuo, quo tam graviter votis
                    nostris satisfecisti, ut et diploma honorificum plane et præclarum Serenissimi
                    ac potentissimi <persName ref="James 6.">Regis vestri</persName>, et epigrammata, arguta sane illa et accurata, ab
                    eius Maiestate i6.n mei gratiam favorabiliter conscripta, mihi procurâris, non
                    obscure liquet, quanti nos et studia nostra facias. Quam quidem ob rem ego
                    vicissim de te honorifice, ut tua fert virtus et prælustris eruditio, sentire,
                    gratamque tui memoriam in posterum, uti et hactenus feci, conservare non
                    desinam, nec ullo officiorum genere, quatenus vires nostræ id sustinent, me a te
                    vinci sinam. Gratias autem imprimis, quas possum maximas, serenissimo <persName ref="James 6.">Regi
                    vestro</persName> reverenter <pb ed="A" n="82"/>ago, quod Astronomica nostra scripta et diplomate
                    Regio munere et carminibus adeo elegantibus exornare non sit dedignatus. Tibi
                    quoque, quod hæc tam illustria nostrorum operum elogia, ab ipsius Maiestate meo
                    nomine demisse impetrare non sis gravatus, haud parum debeo. Quantum enim
                    nostris laboribus hinc decoris et gratiæ accessurum sit, non sum nescius. Itaque
                    ut perpetua observantia tam egregia in me collata beneficia recolam, devinciri
                    me tibi lubens agnosco. <persName ref="Buchanan">BUCHANANI</persName> vitam, si aliquando per otium describi curâris
                    mihique miseris, non saltem rem gratam præstiteris, sed iamdudum datis
                    sponsionibus te tandem exsolveris. Vale, vir præstantissime, et de voluntate ac
                    officijs in te meis ita velim statuas, ut omnia tibi de me polliceri fidenter et
                    libere possis, quæ ab amico sincero et constanti proficisci soleant. Iterum
                    vale, et amicos in <placeName ref="Scotland">Scotia</placeName> ex me saluta, imprimis eruditissimum illum <persName ref="Craig, Thomas">THOMAM
                    CRAIGIUM</persName>, qui Uraniam nostram carminibus suis haud illepidis decorare voluit.
                    Fratrem eius, quem meum Antagonistam vocas, attingere non <pb ed="TBOO" n="VII.356"/>audeo,
                    cum præ arroganti philautia nimis mordax veritatisque invictæ hostis existat.
                    Quod enim Cometæ in Æthere ipso versentur, non saltem in eo, qui anno 1577
                    apparuit (de quo inter nos controvertitur) sed quatuor insuper alijs postmodum
                    visis adeo accurate observavi, Geometriceque demonstravi, ut contradicere
                    præsumentes sensu communi destitui merito videantur. Iamque tertium et pluries
                    vale. Datæ Uraniburgi 11 Septemb. 1593.</p><lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuæ Magnificentiæ addictissimus<lb/>TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
