<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.16</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 348-350</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1593-04-19"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Jacob Curtius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1593, 19. april</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.348"/><pb ed="A" n="2r"/>MAGNIFICO AMPLISSIMOQUE VIRO,
                    NOBILITATE GENERIS, PRUDENTIA ATQUE ERUDITIONE ADMODUM CONSPICUO DOMINO
                    <persName ref="Curtius">IACOBO CURTIO</persName> A SENFFTENAV, CÆSAREÆ MAIESTATIS CONSILIARIO ATQUE IMPERIJ
                    PROCANCELLARIO DIGNISSIMO, AMICO SUO IN PRIMIS HONORANDO. S.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>MAGNIFICE et generosissime Domine <persName ref="Curtius">CURTI</persName>, amice summopere
                    colende, non sine grata mente et memoria vetera tua in me præstita officia
                    etiamnum recolo et amplector, dum tua, qua plurimum vales apud augustissimam
                    Cæsaream Maiestatem, auctoritate et consilio, amplissicum , huius Maiestatis
                    Privilegium meis Operibus Astronomicis præfigendum mihi antea clementer
                    impertiri procuraveris, atque gravissimam tuam de his artibus censuram ac
                    propensissimam de ijs bene merendi voluntatem, literis tuis insignem quoque
                    candoris et benevolentiæ erga me tuæ significationem ostendentibus affatim
                    declarâris. Quibus pristinis in me exhibitis promeritis non parvum insuper
                    cumulum iam nuper aggregaveris, dum recognitum hoc et quibusdam auctum Cæsareæ
                    Maiestatis Diploma, quo omni ex parte laborum ac impensarum mearum indemnitati
                    caveretur, gratiosissime mihi concedi et transmitti effeceris. Qua de causa et
                    sincerum tuum erga me et hæc sublimia studia (quibus ipsemet etiam non modice
                    afficeris, adeo ut si Reipub. administrandæ cura his altioribus cœlestium
                    siderum contemplationibus non invideret, facile in his utilissimum quid e divite
                    præstantis tui ingenij penu depromeres) amorem luculentius perspiciam, et me
                    rursum debendæ gratitudinis nomine tibi in posterum arctius devinciri agnoscam.
                    Tibi itaque, amplifice et præstantissime vir, pro tantis totiesque in me
                    elocatis officijs gratias ago ingentes et immortales, meque tibi vicissim
                    recipio, si quam re unquam grati erga te animi declarare indicia concedatur,
                    perpetuo fore quam promptissimum. Cæterum ex Domini D. <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆI</persName> literis unâ
                    allatis, insolens <pb ed="TBOO" n="VII.349"/>illud mei Antagonistæ scriptum ad
                    tuas pervenisse manus cognovi. Quem quidem virum in Mathematicis apprime
                    versatum esse non diffiteor. Verumtamen Aristotelicis Disciplinis, quibus ab
                    ineunte ætate (prout plerisque in illa regione usu venire solet) imbutus,
                    usqueadeo serviliter se mancipavit, ut quæ ab his vel latum ungvem dissentiant,
                    quantumvis veriora et aliter invictis Apodixibus demonstrata agnoscere et fateri
                    aut nolit aut nequeat. Proinde ex contentioso et arroganti hoc scripto satis
                    perspicere potes, te nimis de eo candide antea sensisse, dum eiusmodi
                    contradictiones ita pro summa animi tui ingenuitate excusaveris, ac si id ille
                    eiusque similes vellent, ut simulate obiectiones quasdam speciosas proponendo
                    pleniorem et exactiorem harum rerum doctrinam publici commodi et posterorum
                    gratia extorquerent. Illum enim rem serio agere et pro <persName ref="Aristoteles">ARISTOTELE</persName> suo tanquam
                    pro aris et focis pugnare, hinc non obscure animadvertes. Rogo itaque T. M. ut
                    antagonisticam hanc compilationem, utut pretiosissimis suis otijs indignam,
                    diligentius <pb ed="A" n="1v"/>introspicere, mecumque unâ de hac gravissimum
                    suum communicare iudicium non dedignetur. Quamvis autem insulsæ eius argutiæ
                    confestim a me non immerito essent redarguendæ, malo tamen Progymnasmatis
                    Astronomicis, quibus nunc incumbo, in lucem edendis operam locare, quam id
                    generis cavillationes inanes et sophisticas refellendo temporis iacturam facere.
                    Ubi vero primus noster, qui de Nova Stella ubertim tractat Tomus, unâ cum
                    subsequentibus Cometarum libris, in publicum exierit, tum demum candidi et
                    cordati æstimatores non difficulter discernent, quam perperam et inique <persName ref="Craig">CRAIGUS</persName>
                    his nostris, a Philosophia Peripateticorum dissentientibus placitis tantopere
                    adversetur. Prodibit forte suo etiam tempore discipulorum meorum aliquis, qui
                    eius invalidas obiectiones facile diluat. Misi autem unâ cum his ipsis Domino
                    <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆO</persName> primum horum (de quibus dixi) Progymnasmatum nostrorum librum, tibi
                    simul exhibendum, ut si quando a gravioribus Reipub. administrandæ munijs
                    nonnihil superesset temporis, eum evolvere atque solertissimam tuam de eodem
                    censuram literis aperire non degravarere. Quod ut facias, maiorem in modum te
                    rogatum habeo. Sequentem Tomum, qui trium superiorum Planetarum Phænomena
                    emendate expediet, mecum aliquantisper reservo, cum ut unam adhuc ultra res,
                    quas in promptu habeo, acronychiam in Saturno animadversionem, ob tarditatem
                    motus eius, qua lente peripheriam sui Eccentrici emetitur, nanciscar, tum
                    præsertim, ut Martem, quando Soli primam decuriam Virginis obtinenti iuxta
                    Perigæum sui Eccentrici hoc anno opponetur, sedulo observare liceat. Incidit
                    enim tunc diversitas utriusque calculi <persName ref="Alfonso 10.">Alphonsini</persName> et <persName ref="Copernicus">Copernicei</persName>, quæ maxima pene
                    in eius motu contingere potest, adeo ut hæc trientem fere unius signi attingat.
                    Quare restitutio nostra in huius Sideris appa<pb ed="TBOO" n="VII.350"/>rentijs
                    tunc maxime probabitur. Apparebit autem tunc Mars solito maior, ita ut ab
                    imperitis pro insueto aliquo sidere reputabitur. Sed ne te Politicis rebus ob
                    illustre quod sustines officium indesinenter occupatum, meis his literis nimium
                    interpellem, pluribus supersedeo. Vale et amicitiam nostram semel per literas
                    incoatam, ijsdem, siquidem aliter fieri nequit, conservare et stabilire non
                    gravere. Quod et vicissim a me expectabis. Iterum quam felicissime vale. Datæ
                    <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> 19. Aprilis Anno 1593.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
