<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>John Craig</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 362-364</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>John Craig</persName>
                    <placeName>Edinburgh</placeName>
                    <date when="1594-04-22"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1594, 22. april</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-05" who="#pz">Filen færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.362"/><pb ed="A" n="50v"/>GENERIS NOBILITATE, OMNI
                    DOCTRINARUM ET VIRTUTUM EXCELLENTIA PRÆSTANTISSIMO VIRO D. TYCHONI BRAHE, HWÆNE
                    INSULÆ, DOMINO ILLUSTR. REGIS DANIÆ CONSILIARIO, DOMINO ET AMICO SUO
                    HONORANDO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="49r"/>EXTINCTA nunc prope Nobiliss. D. TYCHO tuarum de me literarum
                    memoria, quæ in huiusmodi rebus admodum labilis esse solet, et de humanitate tua
                    ea concepta opinione, ut apud ipsum quoque offensiones deferbuisse existimem, ad
                    amicitiam redeundum videtur. Quod hoc tempore vir præstantissimus Dominus
                        <persName ref="Young">IUNIUS</persName>, qui nunc legatum ad vos agit,
                    diligenter egit, qui ut utrique nostrum plurimum favet, ita animorum
                    coniunctionem, quæ inter nos fuit, minime dissolvi cupit, neque ego fore
                    speravi, ut tantum laxaretur. Si ulla mea disputatione id evenire posse,
                    suspicatus fuissem, vel mihi indixissem silentium vel dissentientem, quia aliter
                    non ratio passa est, non disserentem habuisses amicum, cum hoc amicitia nostra
                    non ferre videatur. Quod ad scriptum nostrum attinet, defensionem eius nolo
                    agere, hoc tantum profiteri libet, scriptori nec voluntatem nec propositum
                    fuisse tui vel minimum commovendi. Tacuissem libenter, et ita res meæ suadebant,
                    nam Mathematica vix unquam cum ullo commodo tractavi, sed silere non passus es,
                    assentire non potui, nisi assentari voluissem; si absque argumento sententiam
                    dixissem, non acquievisses; candide et sincere tecum agi petijsti, gratam tibi
                    fore nostram operam pollicitus es. Occurrebant in Apologia tua, quæ stomachum
                    cuivis commovere potuissent, ut imperitiæ, ignorantiæ, mancipati iudicij et
                    similium insimulari, absque causa absque ulla offensione data. Itaque voluntatem
                    tuam meis rebus cœpi præferre, et illa qualicunque disquisitione tibi
                    gratificari libuit. Amicitia me dirigente pro veritate et Uraniæ tuæ dignitate
                    quædam attuli, quæ eo acceptiora fore credideram, quo magis pro his facerent,
                    quia has Deas tanto studio et industria colis, ut nemo hoc nostro sæculo pari,
                    superioribus nemo magis; ut nostra defensione offensum te iri, ne suspicatus
                    fuerim, præsertim si absque contumelia id agerem, a qua certe ita cavi, ut ab
                    igne, neque enim Philosophum eiusmodi contentionem decere existimavi, neque <pb
                        ed="A" n="49v"/>ullo modo nostræ convenire amicitiæ. Nonnulla certe res ipsa
                    a me expresserat, quæ in quæstionem tantum directa, in offensionem non erant
                    rapienda. Si tua perverti, distraxi, male accommodavi et cætera, quæ nunc et
                    excidere <pb ed="TBOO" n="VII.363"/>et si hærerent non repetenda sunt, loca modo
                    designes. Quæ feci inscius, non invitus mutabo. Brevitati equidem studui, quæ
                    copiose et pluribus locis a te allata sunt, ne prolixitas tædium pareret,
                    contraxi, sensu tuo religiose observato, in nudam argumenti speciem redegi, ubi
                    dissentiendum fuit, partim serio, partim etiam per iocum ostendi; idque
                    doctissimorum et optimorum, in simili negocio, exemplo, ut inde offensum te iri
                    nequaquam crediderim, præsertim cum nihil iniuriose fieret, aut alioqui
                    cogitatum sit. Tua quoque me nemo magis admiratus est semper, illorumque iusta
                    æstimatio nunquam passa est amorem tui minui, tantum abest, ut ijs quicquam
                    voluerim detractum, quin potius indefessum tuum et vix imitabile in cœlum
                    studium in cœlum semper, ubicunque licuit, tulerim; neque enim si in re una
                    dissentimus, eaque non tanti ponderis, in cæteris similiter, sed ubi ex apodicto
                    agis, me tuis subscribentem inprimis habes. Ac in illa re, quæ a me hactenus
                    allata sunt, tuo subijcio iudicio, tuo etiam permitto arbitrio, salva veritate,
                    quam scio te salvam velle, mutes, expungas, cancelles quæ libet; privatim tecum
                    egi, nec nostra ad alios referenda fuere, qui parum illa vel faciebant, vel
                    sapiebant; mihi uno verbo si constitisset, molestius te nostra capere, quæ in
                    gratiam tuam fuere scripta, in eandem quoque abolita fuissent. Grati animi
                    officia a me requiris, nec alia a me unquam profecta sunt, eaque ex amore magis
                    quam debito, nisi communi nomine deberi possint, quod in commune Reipub.
                    literariæ incrementum a te immensa præstita sint, quo nomine patiar et me
                    teneri. Quod ad factam mei mentionem apud <persName ref="James 6."
                        >Regem</persName> et ad D. <persName ref="Maitland">Cancellarium</persName>
                    attinet, in eo quoque benevolentiam tuam agnosco et amplector, sed nec petij nec
                    opus fuit: Serenissimum <persName ref="James 6.">Regem</persName> ipse et omnes
                    mei, quamvis <app>
                        <lem wit="#TBOO">aulam</lem>
                        <rdg><note><q>autem</q> A ut videtur</note></rdg>
                    </app> non sectemur, clementissimum semper experti sumus, quem Deus <pb ed="A"
                        n="50r"/>optimus max. conservet. D. <persName ref="Maitland"
                        >Cancellarius</persName>, antequam ulla inter vos esset notitia, meis rebus
                    favit plurimum, et aliqua sangvinis ratio est, nec mea illi familiæ officia
                    unquam defuere. Ab illo vero tempore vix alloqui eum contigit, semel fortasse in
                    casu cuiusdam ægri. Sed ista valeant, et quæcunque alia, ex quibus amicitia
                    nostra turbari possit, ipse hoc accepto documento, ei, ut potero, studebo, nec
                    dubito quin et tu alienior non sis futurus. Si <app>
                        <lem wit="#TBOO">controversi</lem>
                        <rdg wit="#A">controverti</rdg>
                    </app> quicquam inter nos contigerit, me facile silentem habebis, a te etiam
                    atque etiam peto, ut absque iniuriosis vocibus id fiat; his non inquiritur sed
                    supprimitur veritas. Illa inter nos regula sanciatur, ut nudis solum rationibus
                    agatur, extra rem nihil proferatur. Sic disserere integra amicitia licebit.
                    Cupivit doctissimus vir D. <persName ref="Young">Legatus</persName>, ut secum te
                    inviserem, non patiuntur id amici. Si venissem, gratusne fuissem hospes? Interea
                    his literis revisere te volui, et amicitiam nostram redintegrare. Tu amicum, qui
                    veram profitetur amicitiam, pristino more et amore complectere. Accepistis natum
                    nobis <pb ed="TBOO" n="VII.364"/>esse infantem <persName ref="Henry"
                        >Principem</persName> exoptatissimum, R. <persName ref="Anna af Danmark"
                        >matrem</persName> vultu et corporis lineamentis refert, redivivum diceres
                    beatæ memoriæ illustriss. <persName ref="frederik_2_1534">FRIDERICUM</persName>
                    Regem, in lucem cœpit contendere hora tertia post Μ. N. diei 19. Februarij, in
                    eam venit media ad quartam. Arx Sterlini eiusdem cum hac nostra urbe fere
                    latitudinis est, vix uno aut altero scrupulo in Boream declinat, Uraniam, si
                    placet, consule. Salutat P. T. <persName ref="Craig, Thomas">frater
                        meus</persName> natu maior; ad te hoc tempore scripsisset, nisi Serenissimæ
                        <persName ref="Anna af Danmark">Reginæ</persName> negotia impedijssent;
                    putat sibi maiores gratias esse redditas, quam illud epigramma meritum est;
                    gratum tamen ipsi fuit, sua tibi accepta esse, et paratus est, quibus poterit
                    officijs, tibi gratificari. Vale præstantissime D. et clementissimus Deus tibi
                    vitam et vires suppeditet, ut illi admirando operi, quod præ manibus habes,
                    optatum finem possis imponere. Datæ <placeName ref="Edinburgh"
                        >Edinburgi</placeName> 22. Aprilis. </p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tui observantiss.<lb/><persName ref="craig_john_1620">IOAN.
                        CRAIGIUS</persName>,<lb/>Doctor Medicus.</p>
                <lb/>
                <p>Salutem precor doctissimis et præstantissimis viris Domm. D. D. CRAIGIJS.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
