<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Latina 1586-99</collection>
                                <idno>Fol. 289 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 66-67, no. 100</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Christian 4.</persName>
                    <placeName>Kolding</placeName>
                    <date when="1594-03-07"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>empty</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1594-03-07</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-15" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-14" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.66"/>PRIUILEGIUM TYCHONI BRAHÆ
                    CONCESSUM <placeName ref="Kolding">COLDINGÆ</placeName> VII MARTIJ ANNO 1594.</opener>

                <p>VNIUERSIS et singulis tenore præsentium notum facimus: Cum generosus ac fidelis
                    nobis dilectus Tycho Brahæ de Knudtstrup ex antiqua et præclara huius regni
                    nostri nobili Brahorum familia originem ducens post varios diuturnosque in
                    studio Astronomico, cui inde ab ineunte ætate fuit addictissimus, exantlatos
                    labores fructus eorundem nonnullos haud asspernendos, nunc in communem
                    reipublicæ literariæ vtilitatem in publicum edere decreuerit: Astronomicæ
                    videlicet instaurationis progymnasmata quædam luculenta, integro quod adornat
                    operi præmittenda, ac vereri se nobis demisse <pb ed="TBOO" n="XIV.67"
                    />ostenderit ne idem opus, postquam publicatum fuerit, alij temere non exiguo
                    ipsius detrimento æmulentur, et propterea nobis quam humilime supplicauerit, vt
                    pro solita nostra clementia indemnem ipsum præstemus. Visum est nobis pro fauore
                    nostro erga eum singulari hoc illi diplomate nostro regio prouidere, quo serio
                    ac seuere mandamus cautumque esse volumus, ne qui omnino in regnis ducatibus
                    atque prouincijs nostris cuiuscunque status aut conditionis existant ullos
                    libros ab ipso Tychone Brahæ siue proprijs siue alienis
                    typis editos, præsertim eos, qui rem Philosophicam atque Astronomicam
                    concernunt, vel recudere vel alibi impressos aut recusos adducere vel uenundare,
                    siue totaliter siue partialiter, sine ipsius hæredumue eius consensu, publice
                    uel occulte præsumant, sub pæna decem marcarum auri puri pro dimidia fisco
                    nostro regio, reliqua uero parte ipsi Tychoni Brahæ siue
                    eius hæredibus (præter librorum omnium amissionem, quos ipsis uel per se uel
                    suos sibi vendicare, inque potestatem suam redigere fas esto) nulla sperata
                    remissione applicandarum. In cuius rei ac voluntatis nostræ fidem et testimonium
                    hoc diploma regio nostro sigillo munitum, manu propria subscripsimus ac a regni
                    nostri senatoribus nunc præsentibus subscribendum mandauimus.</p> <closer><dateline>Actum in regia
                    nostra <placeName ref="Kolding">Coldingæ</placeName>.</dateline></closer>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
