<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 365-366</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1594-07-26"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Thomas Craig</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1594. 26. juli</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-05" who="#pz">Filen færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.365"/><pb ed="A" n="36v"/>ERUDITISSIMO ET HUMANISSIMO
                    VIRO D. <persName ref="Craig, Thomas">THOMÆ CRAGIO</persName> I. V. D. AMICO SUO
                    PLURIMUM DILECTO. <placeName ref="Edinburgh">EDENBURGI</placeName>. S.</opener>
                <p><pb ed="A" n="36r"/>GRATISSIMÆ mihi fuere literæ tuæ, vir <app>
                        <lem>eruditissime</lem>
                        <rdg><note>ex <q>humanissime</q> corr. A</note></rdg>
                    </app>, quas accepi nuper <app>
                        <lem>refertissimas</lem>
                        <rdg><note>ex <q>plenissimas</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> singularis in me benevolentiæ et amoris notis. Quocirca etiam <app>
                        <lem>fusius</lem>
                        <rdg><note>ex <q>plenius</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> respondere illis decreveram, modo Magnificus D. <persName ref="Young">P.
                        IUNIUS</persName>, uti proposuerat, in insula hac me invisisset. Sed
                    spirante mox Austro, <placeName ref="Helsingør">Helsingoræ</placeName> eum
                    paratum iam navem ascendere cursim tantum salutare licuit, ita ut hac ratione
                    omnis mihi rescribendi oportunitas tum sublata fuerit, et ne nunc quidem ob
                    varias occupationes aliaque impedimenta otium ullum relictum sit, ut, quantum
                    velim, literis complectar. Nihilominus breviusculas hasce ad te dare censui, ne
                    ad humanissimam tuam Epistolam plane obmutescere viderer. Quod vero ad negotium
                    de Cometis attinet, mihi perinde est, sive quis in cœlo eos credat, sive in aëre
                    versari. Sufficiet quod ex quinque huiusmodi crinitis sideribus, quæ annis
                    aliquot proxime elapsis, arduo et indefesso labore observavi, nullum infra Lunam
                    fuisse, quin et eorum quædam ne tantillam paralaxin, qualem Sol efficit, admi<pb
                        ed="TBOO" n="VII.366"/>sisse, ideoque ipso longe altiora et a terris
                    remotiora extitisse invictis rationibus demonstrârim. Unde apertissime liquet
                    omnes Aristotelicos, qui tot iam seculis contrariam tutati sunt sententiam, hac
                    in parte plurimum aberrasse et Cometas sublunares efficiendo toto (prout dici
                    solet) cœlo deviasse. Fratri autem tuo non invideo hunc ob autoritatem <persName
                        ref="Aristoteles">ARISTOTELIS</persName> errorem, quem cum multis alijs
                    communem habet, miseret potius quod cum Mathematicus sit, cæteris oculatior non
                    existat. Ad literas eius respondissem quidem, si ea quæ præ se ferunt, sincere
                    et sine arroganti præiudicio dicta esse comperissem. Verum existimo <pb ed="A"
                        n="36v"/>eas <app>
                        <lem>Capnurania</lem>
                        <rdg><note>ex <q>Apologia</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> ista scoptica non multo mansuetiores, adeo ut inter alia hospitalitatem
                    etiam meam (ne quid dicam amplius) in dubium vocare non vereatur, dum sic
                    scribit: <hi rend="it">Cupivit vir D. <persName ref="Young">legatus</persName>
                        ut secum te inviserem, non patiuntur id amici. Si venissem, gratusne fuissem
                        hospes?</hi> Cætera per temetipsum et pro tuâ prudentiâ atque humanitate
                    satis intelligis. De meâ vero benevolentia erga te, cuius singularem candorem et
                    virtutem pari doctrinâ coniuntam, cum ex præstantissimi D. <persName ref="Young"
                        >PETRI IUNIJ</persName> relatione, utut inter nos breviculâ, tum ex proprijs
                    tuis literis atque carminibus perspectam habeo, non est quod addubites, imo si
                    quid tibi quod gratum sit per me præstari queat, invenies me quam paratissimum.
                    Cum autem eleganti poëticâ venâ te præditum esse ex versibus eiusmodi gratia
                    conscriptis non obscure <app>
                        <lem>perspexerim</lem>
                        <rdg><note>post <q>perspexerim</q> add. <q>et hoc studij genere apprime
                                    delectari</q> A sed delevit</note></rdg>
                    </app>, Epistolam hanc Elegiacam ad imitationem Ovidianarum nupere animi causa <app>
                        <lem>sororis</lem>
                        <rdg><note>post <q>sororis</q> add. et del. <q>meæ</q> A</note></rdg>
                    </app> nomine a me lusam adiungere volui, ut videas me non semper sublimia et
                    cœlestia, sed etiam terricolis, ut plurimum, usitata nonnunquam (obiter tamen)
                    tractare. Vale. Datæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> 26. Iulij
                    Anno 1594.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
