<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Københavns Universitets Arkiv</collection>
                                <idno>[gammel signatur (VP) nr. 501]</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Copenhagen</settlement>
                                <repository>Danish National Archives (Rigsarkivet)</repository>
                                <collection>Københavns Universitets Arkiv</collection>
                                <idno>[old signature (VP) nr. 501]</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 70-71, no. 106</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1594-12-07"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da">Rektor og professorerne ved Københavns Universitet</persName><persName xml:lang="en">The rector and the professors at Copenhagen University</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1594, 7. december.</date><date xml:lang="en">1594, 7 December.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-10" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-05-31" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="XIV.69"/>
                <opener><foreign xml:lang="la"><hi rend="it">MAGNIFICO D:NO RECTORJ</hi></foreign>
                    OC HEDERLIGE OC HØYLERDE <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                        >PROFESSORIBUS</hi></foreign> Y KIØBENHAFFNS VNIUERSITET, MINE SYNDERLIGE
                    GODE WENNER, GANDSKE WENLIGENN THILLSCHREFFUIT.</opener>
                <p rend="noIndent"><foreign xml:lang="la"><hi rend="it">MAGNIFICE d:ne rector</hi></foreign>
                    och hederlige och høylerde <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">professores</hi></foreign> vdj Kiøbenhaffns
                    <hi rend="it">vniversitet</hi>, synderlige gode venner. Nest min wenlig tacksigelse for allt beuiist
                    gode, huilchet at forskylle ieg stedße vill findis aff formuenn willig,
                    giffuendis eder der hoes gandske wenligen thilckiende, att eders schriffuelse er
                    mig for nogle dage thillhende kommen, huor vdj y lod mig forstaa om eders
                    thiener vid naffn <persName ref="lauge_1594">Lauge</persName> møller vdj Klare mølle y Roskiilde, at hand haffuer ført
                    nogenn klagemaall offuer en aff mine thiener vid naffn <persName ref="peder_1594">Peder</persName> møller, som
                    ligger til Kongernis cappell sammesteds, huilche hans klagemaall schrifftligen
                    forfattede y mig med samme eders breff tillkickedt haffuer. Derhoes
                    begierendis, att ieg selff samme min thienner wilde straffe, som eders møllere y
                    saa maade haffde foruretted, eller oc lade eder hannom <pb ed="TBOO" n="XIV.70"
                    />tilltale for retten. Saa kand ieg eder her paa till itt wenligt suar icke
                    forholle, att ieg strax schreff <persName ref="dallin_mogens_bertelsen_1619">Mogens Bertellßønn</persName>, forstander y hospitalidt der
                    j Kiøbenhaffnn, blant andet till, at handt vilde giffue eder paa mine wegne
                    thilckiende, att ieg vilde haffue budt epther min møller och haalde hannom slige
                    klagemaal forre, och høre huad hand der thil haffde at suare, siiden vilde ieg schriffue
                    eder beskeen der paa igien, giffuendis ether selff att betencke, at ieg icke saa
                    strax paa den andens klagemaall och beretning kunde beskylle och straffe min
                    thiener aldelis vhørt oc foruden nøyagtig beuisning offuer hannom, <hi rend="it">quia (utj scitis)
                    audienda etiam altera pars, et conuincenda antequam puniatur, et procedendum
                    secundum leges receptas, si aliter causa transigi nequeat</hi>. Haffuer ieg derforre
                    strax sendt bud epther for:ne min møller, oc ladet lest for hannom eders møllers
                    schrifftlige klagemaall, och giffuid hannem <hi rend="it">respiit</hi>, ocsaa schrifftligen at
                    suare der till, huilcke hans giensuar oc <hi rend="it">replication</hi> ieg sender ether her hoes.
                    Dersom den icke siunis eder at kunde følge skell, och hans gienpart icke will
                    lade sig nøye der met, kand ieg for min personn well liide, att de taler hiinn
                    anden thill med loug och rett, oc at der bliffuer paa deris werne thing
                    <hi rend="it">legittime citeret</hi> oc <hi rend="it">deciderit</hi> vdj sagen, thj y skulle ingelunde giøre mig imod
                    der medt, att y lader forsuare ethers thiener och lader min thiltale, saa wiit y
                    kunde giøre med loug och ret. Jeg will icke heller haffue wiidere der imod att
                    siige eller minn thiener att handtheffue, end som billigt och ret kand verre.
                    Huilchet ieg haffde at giffue ether thill it wenligt suar paa eders schriffuilße
                    vdigien tilckiende. Tackendis ether der hoes gandske gierne, att y wilde lade
                    mig slig leylighedt thillschriffue, før end y <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">secundum strictum jus</hi></foreign> lod <hi rend="it">procedere</hi> der medt.
                    Och will gierne slig och ald anden beuiist gode och welluillighet hoes eder alle
                    och en huer vdj sehr, saa wiit mig mueligt kand werre, stedße findis gandske
                    goduillig igien att forskylle, y huis maade ieg wedt ether thill aere och gode
                    kandt werre, Och vill her med nu och alltiid haffue ether Gud allermegtigste
                    befahledt.</p>
                <closer>
                    <dateline><foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Datum Vraniborg</hi></foreign> den 7. dag
                            <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">decembris a:o</hi></foreign> 94.</dateline>
                    <signed><foreign xml:lang="la"><hi rend="it"><persName ref="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><lb/>manu pp:a.</hi></foreign></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
