<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Cort Aslaksen</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 9737f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 366-368</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="aslakssøn_cort_1564">Cort Aslaksen</persName>
                    <placeName>Siegen</placeName>
                    <date when="1594-10-23"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1594, 23. oktober.</date><date xml:lang="en">1594, 23 October.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-05" who="#pz">Filen færdig</change>
            <change when="2019-05-31" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.366"/><pb ed="A" n="39v"/>NOBILITATE GENERIS, VIRTUTE
                    AC ERUDITIONE ILLUSTRI VIRO, DOMINO <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHONI BRAHE</persName>, DOMINO DE KNUDSTRUP
                    ET URANIBURGO, FAUTORI SUO OMNI OBSERVANTIA COLENDO. S.</opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="38r"/>NISI quodammodo T. E. Generosissime Domine TYCHO mea erga T.
                    E. debita observantia, et mihi tua in me benivolentia perspecta esset, vererer
                    sane ne meum incusares officium, quod toto iam pene semestri nihil ad te
                    literarum transmiserim. Id quod meæ ingratitudini aut incuriæ nequaquam ascribas
                    velim. In ea siquidem lo<pb ed="TBOO" n="VII.367"/>corum adyta hîc detrudimur,
                    ad quæ commeantibus hinc inde ad vos Tabellarijs haud ita crebro præbetur
                    aditus. Scripsi tamen non ita dudum ad V. E. cum internuncio quodam <placeName ref="Marburg">Marpurgensi</placeName>,
                    qui <placeName ref="Herborn">Herbornæ</placeName>, assumpto Chartopæo quodam, me convenerat. Is in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName>, adhibito
                    eiusdem Opificij comministro, se unâ confestim profecturum et te operam suam in
                    Officina Chartacea aliquamdiu elocaturum spondebat. Verum trifurcifer iste
                    <placeName ref="Marburg">Marpurgium</placeName> rediens causa nescio qua clam se subduxit, meque ita præter opinionem
                    thaleris aliquot, quos pro commeatu isti nebuloni prænumeravi, callide emunxit.
                    Sed patior hoc quieto quid est iacturæ eo facilius, quod iam demum quid eiusmodi
                    committendum sit agyrtis et vespertilionibus, meo qualicunque damno rectius
                    sapiam. Cæterum <persName ref="Clavius">CLAVIJ</persName> hunc in Sphæram <persName ref="Sacrobosco">SACROBOSCI</persName> Commentarium ad te ablegavi ob
                    tractatulum quendam de Nova Stella Anni 72 insertum. In quo multa, si recte
                    memini, præsertim de generatione et situ eius Æthereo, idque inter
                    Firmamenti Sidera, magnitudine primæva apparent etc. vestris non omnia dissona
                    placitis adfert. Miror hominem Peripateticum a suæ sectæ Coriphæo <persName ref="aristoteles_0384">ARISTOTELE</persName> tam
                    libere in plerisque his dissentire. Quo nomine <persName ref="craig_john_1620">CRAIGO</persName> illi Scoto iurato
                    <persName ref="aristoteles_0384">ARISTOTELIS</persName> mancipio, veritatis perduelli, longe, meo iudicio, anteponi
                    merebitur. Vidi egomet non ita dudum Epistolas illius nonnullas ad te de negotio
                    Cometico perscriptas. Inaudieram etiam a Conterraneis eius circumferri
                    Capnuraniæ istius nugamenta et cum doctis quibusdam communicari. Exoptant igitur
                    mecum et expetunt quidam vestrarum laudum et lucubrationum studiosi, ut non
                    tantum Apologiam Scoticis istis de Cometarum ortu, situ ac motu a vobis
                    oppositam somnijs, sed etiam Lichnuraniam quandam, reliquas Capnuraniæ illius
                    tenebras ac densos fumos suis radijs discutientem, publici iuris faceretis. Sed
                    quid ego noctuas Athenas? Catalogum vero hunc recentiorum auctorum addidi, si
                    quos forte proximo mercato <placeName ref="Frankfurt am Main">Francofurtensi</placeName> ex ijs, qui hîc assignantur, novellis
                    libris vobis per me coëmi expetiveritis. In quem usum, quas ex vestris pecunijs
                    reliquas habeo, tum si quid ulterius sit erogandum, lubens impendam. Reperietis
                    etiam his adiunctam terræ, ut vocant, sigillatæ portiunculam quandam, quæ tribus
                    hinc <pb ed="A" n="38v"/>circiter milliaribus ubertim effoditur. Quod vero
                    <persName ref="Otto">OTTONI</persName> auctor et suasor fuerim, ut unâ ad te perscriberet, in meliorem partem
                    interpreteris oro. Dudum siquidem a me petijt, ut sibi permitterem amoris et
                    benevolentiæ testificandæ gratia, literas suas ad te daret. Id quod me illi tum
                    concessurum spondebam ubi sine crassioribus mendis proprio Marte epistolam
                    conficere valeret. Itaque iam aggressus est me suasore, et quidem felicius quam
                    sperabam. Paucula a me limitata, nonnulla interpolata. Vides igitur non obscura
                    ingenij hac præsertim ætate indicia. Quem in virum bonum ac doctum successu
                    temporis per<pb ed="TBOO" n="VII.368"/>vasurum mihi persuadeo, si modo
                    quemadmodum inceperit, ita in posterum inoffenso pede ad callem VIRTUTIS ac
                    VERITATIS contenderit.</p>
                <p rend="indent">Vale præcipuum Patriæ ornamentum, vita, ut dignus, quam diutissime,
                    si quisquam, incolumi, meque tuo favore dignare.</p> <closer><salute>Iterum quam felicissime vale.</salute>
                    <dateline><placeName ref="Siegen">Sigenæ Nassoviorum</placeName> 23. Octob. Anno 1594.</dateline> <signed>T. amplissimi nominis honoris<lb/>desiderij
                    studioss.<lb/><persName ref="aslakssøn_cort_1564">CUNRADUS BERGENSIS</persName>.</signed></closer>
                
                <postscript><p>Sciatis globum cœlestem secundum vestras observationes restitutum et affabre
                    solerterque elaboratum his nundinis prodijsse, magna sane multorum gratulatione.
                    Sed nimis care æstimabatur nempe unâ cum terrestri æqualis magnitudinis 22
                    thal.</p></postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
