<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.19</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 358-361</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1594-01-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1594</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-05" who="#pz">Filen færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.358"/>TYCHO BRAHE AD <persName
                        ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆUM HAGECIUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>PLURIMUM sane gavisus sum, optime mi <persName
                        ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆE</persName>, quod ex literis tuis, his
                    ipsis diebus mihi redditis, perceperim te adhuc mediocriter bona, pro hac ætate,
                    frui valetudine. Verebar enim ne gravissimi illi morbi, quos te diu multumque
                    infestasse, ultimis significasti, sæviores adhuc redditi, te nimis
                    valetudinarium lecto detinerent, vel forte humanitus tibi quid interea
                    accidisset, præsertim ex quo meis literis præcedente anno per civem quendam
                        <placeName ref="Görlitz">Gorlicensem</placeName> ad te datis nihil tanto
                    tempore responderis. Itaque valde etiam nunc addubito, an has recte acceperis,
                    siquidem nullam mentionem in his literis facias, vel de contentis earum vel de
                    Tomo nostro primo Progymnasmatum Astronomicorum, quem unâ Magnifico Domino
                        <persName ref="Curtius">IACOBO CURTIO</persName> et tibi inspiciendum
                    dijudicandumque misi. Imo iam bis tibi eiusdem libri exemplar communicari
                    curavi, posterius tamen locupletius auctum et in quo pauca admodum
                    desiderarentur, quo minus publici iuris fierent. Mirari autem satis nequeo, quod
                    in nullis literis interea ad me datis huius rei mentionem facias, quare ad
                    aliorum manus pervenisse hos libros et alibi detineri suspicor. Id equidem
                    invite ferrem. Quod Astronomica studia in hoc senio apud te conticescant,
                    quodque Chymica ob vanitatem neglexeris, recte fieri censeo, his enim nimium
                    indulgere, est, ut plurimum, oleum et operam perdere, illis penitius tractandis
                    valetudinis in hac ingravescente ætate afflictio non sustinet; optime igitur
                    feceris, si supramundanis, ut te etiam facere dicis, contemplandis et valetudini
                    curandæ solummodo intentus fueris. Privilegium Cæsareum ultimum illud et quadam
                    in parte locupletatum Doct. <persName ref="Sagerus">SAGERUS</persName>
                    <placeName ref="Lübeck">Lubecensis</placeName> iam dudum ad me misit, pro quo
                    etiam in ultimis <pb ed="TBOO" n="VII.359"/>literis et Ampliss. D. <persName
                        ref="Curtius">CURTIO</persName> et tibi gratias obnixe egi, quod et nunc
                    facio. </p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="1v"/>Cometam quendam in Iulio et Augusto superioris
                    anni illuxisse certum quidem est ex multorum relatione, at nos eum hîc
                        <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName>, utut diligentius forte
                    quam alij cœlestibus attendentes, non conspeximus, tum quod rarissima ijs
                    temporibus hîc fuerit serenitas, tum quia versus Septentrionem, si quando cœlum
                    per intervalla sudum esset, chasmata crebra viserentur, quæ Cometam istic
                    versantem per se, uti audio, admodum tenuem existentem, facile visui
                    subduxerunt. Invigilavimus ijsdem mensibus omni serena nocte (quæ tamen uti
                    dictum est crebra non fuit) Martis potissimum stellæ ad acronychium situm
                    tendentis observationibus, ut discrimen calculi Alphonsini et Copernicei, quod
                    in ipsa oppositione 9 gradus (maiori quam unquam alias intervallo) excessit,
                    cœlitus <app>
                        <lem wit="#TBOO">dirimere</lem>
                        <rdg><note><q>dirimi re</q> A ut videtur</note></rdg>
                    </app> liceret, utque hanc acronychiam Martis observationem cæteris per plurimos
                    antecedentes annos habitis coniungerem. Deprehensus autem est Mars (ut et hoc
                    obiter hîc indicem) quando Soli e diametro opponebatur, numeros <persName
                        ref="Copernicus">COPERNICI</persName> 4½ gradibus excedere, Alphonsinos vero
                    integris quinis gradibus antevertere, quæ differentia maior quam alias in
                    &#x2642;, cum pernox est, obveniens propter vicinitatem Perigæi eccentrici (ut
                    communiter loquar) contigit, illic enim error in vero Apogæi loco, qui apud
                        <persName ref="Copernicus">COPERNICUM</persName> quinos gradus attingit,
                    admodum fœcundus existit, ut de eccentricitate, quam is suis hypothesibus
                    patrocinari volens nimium coarctavit, ut de alijs quæ huc requiruntur nunc non
                    dicam. Interim vero (ut ad rem redeam) dum Martis observationi, quoties noctes
                    defæcatæ id permiserunt, gnaviter insistentes, Cometam illum, de quo iam rumor
                    increbuerat, uspiam videre nequivimus, utut data opera illam cœli plagam circa
                    finem Augusti crebrius inspicientes, quemadmodum et alij, qui in <app>
                        <lem wit="#TBOO">vicina</lem>
                        <rdg wit="#A">vicinia</rdg>
                    </app>
                    <placeName ref="København">Haffnia</placeName> aliquas noctes huic inspiciendo
                    vigiles traduxerunt, voto suo frustrati sunt. <pb ed="A" n="2r"/>Perscriptum
                    nihilominus ad me est, quod studiosus quidam Danus <persName ref="Riber"
                        >CHRISTIERNUS <app>
                            <lem wit="#TBOO">IOHANNIS</lem>
                            <rdg wit="#A">IOHANNES</rdg>
                        </app> RIPENSIS</persName> nomine, qui antequam in <placeName ref="Germany"
                        >Germaniam</placeName> concessisset, aliquot annis in exercitijs
                    Astronomicis hîc mihi inservierat, confecto uno vel altero ad imitationem meorum
                    instrumentulo, eius observationi, qua licuit accuratione, incubuisse, neque
                    tamen aliquid certi nisi bis, ob exilitatem Cometæ et serenitatis penuriam
                    denotasse. Quicquid tamen id fuerit, is brevi e <placeName ref="Jylland"
                        >Cimbria</placeName> Patria sua (nuper enim in <placeName ref="Denmark"
                        >Daniam</placeName> reversus est) huc ad me veniens secum adferet. Tunc si
                    viderim operæ pretium esse, observationes istas examinabo atque an Parallaxes
                    inde scrutari liceat, tentabo, ut vel sic, id quod nobis invitis neglectum est,
                    quodammodo resarciam, atque hunc Cometam quinis illis maxima diligentia a me
                    Cœlitus denotatis atque secundo Tomo Progymnasmatum Astronomi<pb ed="TBOO"
                        n="VII.360"/>corum descriptis adiungam, mutuando mei quondam discipuli
                    observationes atque eas loco mearum usurpando.</p>
                <p rend="indent">Quæ cl. ille <persName ref="Peucer">PEUCERUS</persName> tibi de hac
                    Crinitâ per literas significavit, nihil ferme ad rem faciunt, nullas enim habet
                    observationes, quæ locum eius apparentem prodant, nedum quæ Parallaxibus
                    enodandis sufficiant, imo ne quidem diem rectum annotat, quo illum viderit,
                    neque ista invicem congruunt, quod ab initio dicat, se saltem bis eum vidisse in
                    Asterismo Ursæ maioris et postea circa finem subiungat, quod a Capellæ et
                    Hædorum sidere non procul constiterit; hi enim duo asterismi ultra duodecimam
                    cœli partem inter se distant. Qualis igitur quæso hæc fuerit observatio etiam ex
                    solo visu petita? Ista igitur otiosa et mentione indigna uti fuere, ita etiam
                    nunc sint, relinquamus.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="2v"/>Gaudeo et præstantissimo illi D. <persName
                        ref="Curtius">CURTIO</persName> communi amico nostro congratulor, quod
                    Sextantis instrumentum ex officina Lantgraviana adeptus sit, quo siderum
                    intercapedines infallibiliter rimari possit. Est procul dubio ad imitationem
                    cuiusdam ex meis factum, quo per unicum observatorem distantiæ mensurantur,
                    licet nonnihil maiori negotio quam alijs Sextantibus, qui duos requirunt
                    collimatores, quod si sic est, habet rimulas iuxta centrum prioribus pinnacidijs
                    parallelas et divisionem per puncta transversalia nobis usitatam, tunc quoque
                    fulcrum, cuius beneficio in omnem planitiem versus quascunque stellas commode
                    dirigi queat: atqui hæc <persName ref="Wittich">VITICHIUS</persName> Lantgravio
                    apud me visa præordinavit. Verum ipsemet Princeps loco cochleæ, qua ego in
                    laxando vel coarctando instrumenti angulo utor (quam <persName ref="Wittich"
                        >VITICHIUS</persName> indicare neglexerat) catenulam rotulis inhærentem
                    addidit. Poterit D. <persName ref="Curtius">CURTIUS</persName> periculum fieri
                    curare, an intermediante hoc suo novitio Sextante eædem prorsus quarundam
                    fixarum remotiones deprehendantur, quales pag. 30 et sequenti in eo fragmento
                    Epistolarum Astronomicarum ad Lantgravium scriptarum, quod iam dudum tecum
                    communicavi, nostris Sextantibus cœlitus designatæ, exponuntur; eas enim scio
                    exactas esse, quibus si Curtiani Sextantis inventa ad amussim corresponderint,
                    non potest non eius perfecte elaboratus esse, cum omne verum suo vero consonum
                    sit. Exoptarem autem, ut Quadrantem quoque iustæ magnitudinis et e solido
                    metallo constantem pariter divisum et pinnacidijs instructum in promptu haberet,
                    quo per altitudines meridianas Solis et stellarum declinationes unâ cum Poli
                    sublimitate exquisite scrutari commodum foret, quamvis et hoc eodem Sextante
                    intra sublimitatem sexaginta graduum ad æquilibrium Horizontis sit dispositum
                    atque in plano meridiani directo id ipsum præstare non admodum sit invium, qua
                    de re eum admonere potes.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="3r"/> Gratum insuper mihi est, quod Globum magnum
                    sexpedalem in diametro construi curet, prospiciat autem diligenter ne in
                    rotunditate eius <pb ed="TBOO" n="VII.361"/>undiquaque procuranda plus quam
                    existimaret difficultatis lateat, præsertim ut ea in materiâ ligneâ utut varie
                    composita, mutationi tamen auræ suaque ipsius natura instabilitati obnoxia,
                    diuturna et constans sit. Consultius itaque duxerim, ut Globum istum ad
                    rotunditatem accuratam, quoad fieri potest, deductum, permittat primum unius ad
                    minimum æstatis calorem et hiemis frigus, varia ijs intercedente auræ mutatione,
                    experiri, donec ad consistentiam aliquam deducatur, tumque denuo globositatem
                    eius examinet, atque ubi opus fuerit, emendari curet, postmodum, ubi
                    sensibiliter nihil remittere et variationem nullam suscipere animadverterit,
                    laminis orichalcicis lævigatis et subtiliter adunatis superinduci faciat, et
                    tunc demum in rotunditatem exquisitam omni ex parte redigi, politaque superficie
                    subdivisionibus graduum in singula minuta per puncta transversalia commoditatem
                    præbente elaborari provideat, alias enim stellas nostras, quas circiter
                    octingentas cap. 2 prioris Tomi in ipso minuto adeoque nonnunquam semisse unius
                    diligentissime quo ad longum et latum cœlitus derivatas recensuimus, vix eâ quâ
                    opus fuerit subtilitate et correspondentia Globo insigniverit. Haud ignota
                    loquor, nam et is noster orichalcicus Globus, qui sex pedes in diametro adæquat,
                    aliquot annorum laboriosam difficultatem obiecit, antequam ad omnimodam
                    perfectionem perductus sit, ut de sumptibus nihil dicam, qui si numerati
                    sigillatim essent, forte mille Ioachimicorum expensam æquarent aut
                    superarent.</p>
                <p rend="indent">Quod tam amice atque honorifice sæpedictus D. <persName
                        ref="Curtius">CURTIUS</persName> me ad comitia Imperialia, quæ proxime
                        <placeName ref="Regensburg">Ratisbonæ</placeName> celebrabuntur, invitat,
                    est cur illi officiose gratias agam, et si res meæ multipliciaque, quibus
                    occupor, negotia id ferrent, eius benevolæ petitioni equidem non <app>
                        <lem>[renuntiarem]</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis (charta lacera)</note></rdg>
                    </app>. <pb ed="A" n="3v"/>Verum cum mihi in hac <placeName ref="Hven"
                        >insula</placeName>, utut non admodum magna, maximis tamen occupationibus
                    distento, vix tantum supersit otij et temporis, ut in vicinas <placeName
                        ref="Denmark">Daniæ</placeName> oras ad consanguineos et amicos vel etiam
                    propriorum negotiorum causa nonnunquam excurrere liceat, si itaque tam
                    longinquum in <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName> iter cum iactura et
                    dispendio rerum, quas hîc tracto et urgeo, suscipere nequeam, habebit me D.
                        <persName ref="Curtius">CURTIUS</persName> pro congenita sibi humanitate et
                    iudicij dexteritate, uti spero, sufficienter excusatum. Scripsissem vero ipsemet
                    nunc illi, si tantum superesset opportunitatis, et nuncius in vicinam <placeName
                        ref="Germany">Germaniam</placeName> properans abitum non adeo festinaret.
                    Quod vero nunc hac in parte prætermissum fuerit, alias oblata commodiore
                    occasione affatim compensare non supersedebo. Resaluta itaque meo nomine
                    Excellentissimum D. <persName ref="Curtius">CURTIUM</persName> tui uti video
                    meique amantissimum. Iamque uterque vestrum bene valete. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
