<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Københavns Universitets Arkiv</collection>
                                <idno>[gammel signatur (VP) nr. 501]</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 71, no. 107</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1595-01-11"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Rektor og professorerne ved Københavns Universitet</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1595, 11. jan.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-10" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="XIV.71"/>
                <opener>[AD RECTOREM ET PROFESSORES UNIVERSITATIS HAUNIENSIS].</opener>
                <p>DETTE erre mine suar till den vidisse, som <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">magnificus dominus rector</hi></foreign> loedt mig y
                    gaardt offuerantuor[de]. Effterdj ieg lod selff formedelst <hi rend="it">doctor</hi> <persName ref="krag_niels_1550">Niell[s] Krag</persName>
                    och <persName ref="dallin_mogens_bertelsen_1619">Mogens Berttellßen</persName>, som vaare vdtßende aff mig, tilbyde
                    den, som sagen ahngaar, der de fem breffue vaare lest for hannem, att der som hand haffde
                    nogett der imodt att sige, waar ieg erbødig att suare der <pb ed="TBOO"
                        n="XIV.72"/>thill y <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">magnifici domini rectoris</hi></foreign> och nogle aff <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">professorum</hi></foreign> deris
                    neruerellße, entten <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">privatim</hi></foreign> eller <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">publice</hi></foreign>, och der som hand nogitt sliigt
                    wille, schulle hand giernne bekomme en vdtskrifft aff alle breffuene paa min
                    egen bekostning. Huilckedt bleff hannom thidre end engang ahnbødit, alligeuell
                    at hand icke selff wille schriffue paa breffuene, att de waare leste for hannom,
                    och hand da <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">in continenti</hi></foreign> intedt sligt, som hannem godtuilligen waar
                    offereret, wille begerre och annamme, mens lod dennum beholle samme breffue, saa
                    at de mig om afftenen bleffue igien offuerantuordede. Siunis mig derforre, att
                    ieg icke nu haffuer y behoff att giffue hannom nogen <hi rend="it">copier</hi> aff samme breffue,
                    wden saa waar, at hand tilbødt siig att wille billigen <hi rend="it">replicere</hi> nogit der wdj,
                    som macht paalaahe, och beuiße det anderledis, och aff sig selff, waar der hos
                    begierrendis, at got folck maatte sige och kiende der paa, da er ieg till sindtz
                    gerne at lade hannem faa dem alle vdtschreffne, och att hannem tilstedis att
                    haffue tilbørliig tiid och <hi rend="it">respitt</hi> at betencke sig der paa, och føre der imodt,
                    hues hannom ßelff lyster. Och vill ieg da gerne lade mig nøye met hues
                    <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">magnificus dominus rector</hi></foreign> och <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">professores</hi></foreign> her y <hi rend="it">vniuersitetett</hi> rettuißelliigenn
                    kiende och affsiige derpaa, beßynderliigen huad de fornemste puncther och
                    hoffuidt sagen y sig selff ahngaar, som er, om karlen haffuer holdit sitt løffte,
                    ordt och breffue och derhos andre got folckis ordt och breffue,
                    paa hans wegne och met hans willie och widtschab vdtgiffne, saa erligen och
                    oprechteligen, som dett sig burde, och om ieg, eller nogen paa mine wegne,
                    haffuer giffuett hannem nogen skellig aarsage att handle der imodt. Dersom hand
                    sligtt aff sig selff er begierrendis (huorudj ieg dog, om mueligt vaar, hannem
                    gierne wille haffue forschaanit), schall hand (som sagt er) met det
                    første bekomme sandtferdiige <hi rend="it">copier</hi> aff alle de fem breffue, som bleffue leste for
                    hannem, och hues andre hand paaesker. Ellers beßuer ieg mig nu paa ny hannem
                    sligt at tilbyde eller lade wederfaris, paa det mine och min kierre daathers
                    skriffuellßer icke schulle bliffue wrangeligen y min affuerelße vdtydett och
                    mißbrugtt. Dog dersom <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">magnificus dominus rector</hi></foreign> met sine <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">assessoribus et
                        collegis</hi></foreign> wille och kunde met rette kende, at mig bør sliigtt, hues <hi rend="it">copierne</hi>
                    aff breffuene belanger hannem at lade faa, nu at effterlade, vahnßeett at de
                    erre hannum tilforn forgebs tilbødne, och alligeuell at sagen icke bliffuer
                    <hi rend="it">legitime conoscerit</hi> och vrdelit, och de ville giffue mig den deris sententz
                    beschreffuen, da er ieg erbødig at wille rette mig dereffter, och giøre
                    siden dervdj, hues billigt kand werre, och som handelen y sig selff wdtkreffuer. Hues det
                    andett belanger, at ieg schulle icke lade lesße for got folck samme breffue,
                    dett achter ieg, at ingen kand eller bør mig formene, eller anderledis billigen
                    begerre, ey heller at komme wiidt de forulempninger, ieg haffuer ladett hannem
                    adtuare att haffue y fordrag, och icke io at maa siige, hues hand
                    kand bestaa met, mens at mig bør endelligen sligt at giøre, paa dett gottfolck kunde komme
                    y en rett grund om sagsens leyliighedt, som dennem tilforn waar vbewist. Helst
                    effterdj hand och hans ahnhang haffuer nu en gantsche maanidt omkring her y byen
                    och anderstedtz giffuett allehonde forre, till at smycke hans sag met, och att
                    wende all skylden paa mig och mine, anderledis end ieg formener, att dett y
                    sandheedt schall befindis, saa att mange gott folck waare derudtoffuer kommen
                    y en wrang mening och mißforstandt, før de en part finge leyligheden der om rett
                    at wide. Syntis derforre mig at werre aldelis fornøden, att ieg lodtt lesße
                    samme skriffter for nogle fornemme gott folck, och berettede dennom derhos
                    leyligheeden wdj all sandtheedt, icke for ieg achtede at lade hannem wederfaris
                    derudtoffuer nogett onde,<pb ed="TBOO" n="XIV.73"/>mens alleniste mig och mine
                    till en sandtferdig och fornødenn vndtschyldtning. Huilcken min betenckning,
                    met hues anden rettigheedt wdj denne sag nu eder hereffter som fornøden kandt
                    werre att tale paa, och mig giffues billig aarsage till, ieg will aldelis haffue
                    mig forbehollen.</p>
                <closer>
                    <dateline><foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Actum</hi></foreign> Kiøbenhaffn
                        den 11 <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">ianvarii anno</hi></foreign>
                        1595.</dateline>
                    <signed><foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Tyghe Brahe<lb/>met egen
                            hd.</hi></foreign></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
