<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Thaddaeus Hagecius</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.51</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.51</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.39</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Vienna</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.39</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 368-371</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1595-08-12"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1595, 12. august.</date><date xml:lang="en">1595, 12 August.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-06" who="#pz">Filen færdig</change>
            <change when="2019-05-31" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.368"/><pb ed="A" n="10v"/>CLARISSIMO VARIOQUE
                    DOCTRINARUM GENERE ERUDITISSIMO EXCELLENTISSIMOQUE VIRO DOMINO <persName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO HAGGECIO</persName>, PHILOSOPHEÆ ET
                    MEDICINÆ DOCTORI EXIMIO, AULÆ CÆSAREÆ MEDICO, AMICO SUO INPRIMIS COLENDO.
                    S.</opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="9r"/>INCREDIBILI lætitia sum perfusus, clarissime et amantissime mi
                        <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, cum tuas ultimas die
                    10 Ianuarij huius anni mihi perscriptas litteras, iam nuper <placeName
                        ref="København">Haffniæ</placeName> in ultimis comitijs per <persName
                        ref="rantzau_henrik_1526">vicarij Regij in Holsatia</persName> ministrum
                    accepissem. Metuebam enim prius, <app>
                        <lem>ne aliquid tibi humanitus accidisset</lem>
                        <rdg><note>TBOO ex B: <q>accidisse</q> (sine <q>ne</q>)
                            A</note></rdg>
                    </app>, in ea præsertim ingravescente ætate tot periculosis morbis infestato.
                    Siquidem totum pene triennium (ni <app>
                        <lem>fallor</lem>
                        <rdg><note><q>fallar</q> A.: TBOO corr. ex B</note></rdg>
                    </app>) intercessit, ex quo ante has aliquid a te accepi litterarum; nec etiam
                    interea aliunde quippiam de te cognovi. Atque hinc factum est, cur tam diu
                    scriptione supersederim: nunc vero, cum te et vivere et valere, morborumque, qui
                    imminebant, sævitiam divina ope evasisse, ex hisce tuis intelligam, est, cur non
                    saltem tibi, sed et mihi, qui te semper in intimis habui, magnopere congratuler,
                    Deoque tecum gratias agam, quod te tam benigne hactenus conservarit, utque idem
                    in posterum facere dignetur, ex animo oro. Domini <persName ref="kurz_jacob_1554">I.
                        CURTIJ</persName> Procancellarij, communis nostri amici, obitus et mihi sane
                    non minimum luctum peperit. Nam virum illum, non saltem ob Politica negotia et
                        <pb ed="TBOO" n="VII.369"/>officij dignitatem, in qua præcelluit, sed et
                    multo magis propter disciplinarum liberalium amorem, adeoque Mathematum (quod
                    alias in Politicis rarum est) eximiam peritiam suspexi dilexique plurimum.
                    Nollem ea, quæ in Astronomiæ exercitium et honorem elaborari curavit,
                    qualiacunque tandem ea sint, in imperitorum manus pervenire aut prorsus
                    interire, sed optarem potius, ut tibi concederentur, quo, si non per temetipsum,
                    ob senij obstacula, saltem aliorum a te informatorum operâ in usum deduci
                    queant. Enitere igitur, quibuscunque licuerit rationibus, ut ea obtineas.
                    Cuperem vero quam maxime, primum nostrum tomum Progymnasmatum Astronomicorum,
                    quem <app>
                        <lem wit="#TBOO">eidem</lem>
                        <rdg wit="#A">ijdem</rdg>
                    </app> Domino <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIO</persName> (bonæ memoriæ)
                    transmisi, in <app>
                        <lem wit="#A">potestatem tuam redigi</lem>
                        <rdg wit="#B">tuam potestatem reddi</rdg>
                    </app>, ne ad eos forte perveniret, quibus quam minime eius copiam, antequam
                    omnino publici iuris fieret, concedi vellem, quique meis laboribus, uti
                    sæpenumero fit, abuti non vererentur. Disquiri inibi videbis in omnium scripta,
                    quotquot de Stella illa nova edita nancisci licuit, tum quoque in tuam Dialexin,
                    prout in eo exemplari, quod Dominus <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIUS</persName>
                    acceperat (siquidem id, quod tibi destinaveram, interciderit) videre licet. Has
                    vero meas animadversiones non alio animo quam ab amico decet, prodeuntes, si
                    aliquando perspexisti vel in posterum lecturus es, averem equidem a te
                    cognoscere, an aliquid in his haberes, quod replicatione dignum censeres. Quod
                    te pro tua ingenuitate libere indicaturum, nec diffido nec illubenter habeo. <pb
                        ed="A" n="9v"/>Quod vero totum illud opus tam diu differatur, quo minus
                    lucem publicam videat, præter gravia quædam impedimenta e rebus quibusdam a
                    Philosophia alienis, quæ mihi invito multo iam tempore obtigerunt vel potius
                    obstiterunt, accessit et hoc, quod Chartopæo, quem in moletrina mea pro papyro
                    conficienda hîc conduxeram, fatis concedente, nullum alium eiuscemodi opificem e
                        <placeName ref="Germany">Germania</placeName>, utut diligenter ea in re
                    laborârim, per totum hoc elapsum triennium nancisci potuerim. Ideoque chartâ
                    impressoriâ destitutus, typographicas quoque operas intermittere coactus sum.
                    Nunc vero tandem e vicinâ <placeName ref="Mecklenburg">Meckleburgâ</placeName>
                    Chartopæum adeptus, molendinum meum huic artificio destinatum redintegrari et
                    ampliari procuro, quo papyri defectus nostros in posterum (uti spero) labores
                    non amplius retardet.</p>
                <p rend="indent">Quæ de &#x2642; stellâ adeo multum in ultimo Acronychio situ ab
                    utroque calculo hactenus usitato digrediente indicâram, eodem modo se habebant,
                    neque huius discrepantiæ et aliarum in sydere hoc a cœlesti tramite deviationum
                    me caussa latet, ex ipso cœlo multis iam annis conquisita patefactaque, partim
                    usitatis hypothesibus, non omnimode eius apparentijs sufficientibus, partim in
                    ijs ipsis, Apogæo et eccentricitate non ad amussim dispositis. Nam ut de
                    Coperniceis, quæ nostræ inventioni quam proxime, licet inverso quodam <app>
                        <lem wit="#A">ordine</lem>
                        <rdg wit="#B">modo</rdg>
                    </app>, quadrant, solum<pb ed="TBOO" n="VII.370"/>modo hîc dicam, Apogæum
                    &#x2642; in ipsius numeratione plus 5 gradibus est ulterius, quam cœlestis norma
                    postulat, et eccentricitas, quam Ptolomaicâ minorem reddidit (forte ut eo
                    probabilius suæ speculationi in motu Terræ et eccentricitate &#x2609; alteratâ
                    patrocinaretur) tantum abest, ut angustior admittenda sit, quod potius nonnihil
                    (pauculis tamen minutis) maiorem quam a <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLOMÆO</persName> factum est, eandem constituere operæprecium sit, modo
                    Phænomenis &#x2642; omnimode satisfiat. Atque vel hoc solo experimento,
                        <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICI</persName> in motu Terræ et quiete
                    &#x2609; positio labefactatur. Nam et is cum discipulo <persName ref="Rheticus"
                        >RHETICO</persName> hinc suam hypotyposin non minimum stabilimenti acquirere
                    opinatus est, quod videlicet &#x2642; eccentricitas ad analogiam mutatæ
                    eccentricitatis &#x2609; vel potius (ut ille vult) Terræ decrescendo, alterata
                    ipsi crederetur. Id tamen observationum incuriâ potius factum est, quam quod
                    citra omne dubium tale quid cœlitus depromi queat. Sic etiam in aliorum
                    Planetarum Apogæis constituendis (ut de eccentricitatibus, quas a <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLOMÆO</persName> nimis secure mutuatus est, nihil addam)
                    non parum lapsus est magnus ille nunquamque satis laudatus <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUS</persName>. Et licet in &#x263E; multo
                    concinniorem et probabiliorem, <pb ed="A" n="10r"/>quam Ptolomaica erat,
                    adinvenerit Theoriam, tamen ne hæc quidem Lunaribus curriculis excusandis per
                    omnia sufficiens est. In novilunijs et plenilunijs ac quadraturis utrisque
                    utcunque locum meretur, utut ne in his quidem requisita præcisione omnia
                    expediat. In locis <app>
                        <lem wit="#A">vero</lem>
                        <rdg wit="#B">certe</rdg>
                    </app> 4<hi rend="sup">or</hi>, quæ iam dictis intermedia sunt, nequaquam <app>
                        <lem>apparentias</lem>
                        <rdg><note>ante <q>apparentias</q> add. <q>ipsius placita</q> uterque cod.,
                                qui pro <q>salvat</q> præbet <q>salvant</q>, sed corr. A</note></rdg>
                    </app><!-- NB! Tjek lige her --> salvat, nisi dimidij gradus, cum &#x263E; circa <app>
                        <lem>medias</lem>
                        <rdg><note>post <q>medias</q> add. <q>est</q> B</note></rdg>
                    </app> elongationes maioris Epicycli, et pene integri gradus, quando prope
                    Apogæum vel Perigæum eiusdem versatur, iacturam pro nihilo duxerimus. Unde etiam
                    diutius quam sperassem me &#x263E; apparens enormitas detinuit, quo minus eius
                    universos errores ratæ et undiquaque convenienti hypothesi subijcere licuerit,
                    quam tamen me nunc tandem assecutum confido, plurimorum annorum in diversimodis
                    revolutionum locis huic sufficienter adstipulantibus, quæ varijs indiget
                    circularium motuum commixtionibus, ipsam &#x263E; subitaneam et vagabundam
                    instabilitatem, non improprie repræsentantibus. Verum alius et convenientior
                    (uti spero) dabitur hæc tractandi exponendique locus. Ego cum sciam te talibus
                    delectari, non omnino hîc intacta relinquere volui, quo aliquid saltem
                    Astronomici hæc nostra Epistola ad rerum Astronomicarum cultorem directa
                    contineret. Quæ in globo Domini <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIJ</persName> ex
                    ligneâ materiâ constante improbas, ea prorsus ita se habent, prout asseris.
                    Frustra enim tales machinæ de ligno, quocunque tandem modo composito,
                    præparantur. Neque enim aëris mutationem, æstatisque et hyemis diversitatem aut
                    temporis diuturnitatem perferunt. Commentaria <persName
                        ref="trapezuntius_georgius_1395">TRAPEZUNTIJ</persName> in <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLOMÆI</persName> magnam Syntaxin et libellum <persName
                        ref="Apian">APIANI</persName> de Cometâ unâ cum adiunctis libentissime tibi
                    restituerem, <pb ed="TBOO" n="VII.371"/>cum mihi <app>
                        <lem>nulli</lem>
                        <rdg><note>post <q>nulli</q> add. ac del. <q>prorsus</q>
                            B</note></rdg>
                    </app> sint usui, si modo idoneum hominem invenire liceret, qui eos certo et
                    tuto, vel <placeName ref="Frankfurt am Main">Francofurtum</placeName> ad
                    Typographum, de quo scribis, vel etiam <placeName ref="Praha">Pragam</placeName>
                    ad te ipsum perferret: quâ etiam in re posthac, quantum potero, elaborabo.
                    Interea moram (si qua inciderit) candide excusatam habe, meque tui perpetuo fore
                    quam studiosissimum et ad quævis officia præstanda quam paratissimum, tibi (quod
                    et te facere non dubito) persuasum habe.</p> <closer><salute>Iamque feliciter vale, et senij
                    gravamina patienter sustine. </salute><dateline><placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName>
                    12 Augusti A. <app><lem>C</lem><rdg><note>om. 10686.39</note></rdg></app>. 95.</dateline><signed><app><lem>Tui amantiss.<lb/><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName>,<lb/>manu propria.</lem><rdg><note>om. 10686.39</note></rdg></app></signed></closer>
                
                <postscript><p rend="noIndent"><app><lem wit="#A">Si <persName ref="Monavius">MONAVIUS</persName> adhuc (uti spero) in vivis est,
                    et tibi cum eo (de quo non dubito) intercedit familiaritas, rogo ipsum per
                    litteras admoneas, ut de libris <persName ref="Wittich, Paul"
                        >VITICHIANIS</persName>, an eos a sorore superstite, prout idem <persName
                        ref="Monavius">MONAVIUS</persName> ad me perscripsit, seque impetrasse
                    asseruit, obtinere queam nec ne; et de precio certiorem me reddat. Nam mihi
                    iamdudum <persName ref="Monavius">MONAVIO</persName> hac de re scribenti nihil
                    responsum est; sive quod litteræ meæ interciderint, sive quod alia mihi hactenus
                    ignota subsit caussa. Tu vero hæc meo nomine quam commodissime data oportunitate
                    expedies.</lem><rdg><note>om. B</note></rdg></app></p></postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
