<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <bibl>Andreas Aciati <title>Contra vitam monasticam ad Bern. Mattium
                                epistola</title>, Lugd. Bat. 1695</bibl></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 371-374</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1595-09-05"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Johannes Pontanus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1595, 5. september</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-06" who="#pz">Filen færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.371"/><pb ed="A" n="219"/>TYCHO BRAHE <persName
                        ref="Pontanus">IOH. ISACIO PONTANO</persName>. S.</opener>
                <p>BINAS iam nuper a te, dilecte mi <persName ref="Pontanus">IOHANNES
                        ISACIDE</persName>, intra paucos dies accepi literas. Ex quibus cognovi te
                    salvum ad patrem <placeName ref="Amsterdam">Amstelrodamum</placeName> hinc
                    redijsse, quod et libenter audio. Respondebo vero ad utrasque hisce unis, et ad
                    priores primum. Indicas illic statim ab initio, commilitonem <persName
                        ref="Johannes Antonii">IOANNIS ANTONIJ</persName> tecum fuisse, literas
                    accepisse, contenta earum placuisse, ideoque ipsum itineri confestim se
                    accinxisse. At vero, nec is nec eius socius, tanto interim elapso tempore, huc
                    advenit. Si postmodum id fiet, mihi non erit ingratum. De Sphæropæo quod
                    scribis, illum proprijs literis suam sententiam mihi aperturum, nihil tamen
                    etiamnum ea in re effectum est. Nam nec literas nec globos exinde ab eo obtinui.
                    Videtur avaritia nimium fascinatus, a qua Astrali infectione, sive cœli sive
                    soli vitio, plerique eorum, qui cætera propemodum religionis quodam affectu
                    effectuque superare vel didicerunt vel videri volunt, se vindicare non
                    sustinent. Si is promissis non <pb ed="A" n="220"/>steterit, erit forte alius,
                    qui lubens hanc conditionem arripiet. <pb ed="TBOO" n="VII.372"/>De doctis
                    vestratibus quæ scribis, mihi inprimis accepta sunt. Magnus ille <persName
                        ref="Scaliger, Joseph Justus">SCALIGER</persName> si huc in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> (uti significas)
                    advenerit, haud vulgaris felicitatis loco, si me invisere non degravatus fuerit,
                    duxerim. Virum enim illum, etsi absentem, mihique de facie adhuc ignotum, semper
                    (uti etiam eius meretur virtus et doctrina incomparabilis) in precio habui,
                    suspexique plurimum. <persName ref="Dousa">DOUZAM</persName> filium summæ
                    expectationis iuvenem, quem a vobis in <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName> adeoque vicinam nobis <placeName ref="Holstein">Cimbriam</placeName>
                    discessisse, meque, si alia non obstiterint, hîc alloqui decrevisse ais, nondum
                    vidi. Si is deinceps accesserit, erit mihi ipsius congressus perquam iucundus.
                    Nam et eius ingenium et ad solidam eruditionem arduum enixum diu multumque magni
                    feci. <persName ref="Snellius">R. SNELLIUM</persName>, eximium illum
                    <placeName ref="Leiden">Lugdunensium</placeName> Mathematicum, quod meo nomine conveneris, et consilium de filio
                    isthuc mittendo aperueris eiusque disciplinæ commendando, gratum est; longe vero
                    adhuc gratius, quod iam in tantum ipsi placuerit, ut filium suum huc vicissim
                    mittere, et meæ fidei concredere (dummodo de meâ voluntate prius certior
                    redditus fuerit) animum induxerit. Ego meum <persName ref="Brahe, Tycho junior">TYCHONEM</persName> isthuc sub initia futuræ
                    æstatis, ut studijs ingenuis operam navet, amandare constitui, et <persName
                        ref="Snellius">SNELLIJ</persName> disciplinæ morumque inspectioni
                    submittere, nihil de ipsius fide et integritate addubitans, quin seduli et
                    fidelis præceptoris ac moderatoris munus sit obiturus. Si ille <pb ed="A"
                        n="221"/>suum <persName ref="Snellius, Willebrord ">GILLEBRODUM</persName>, aut antea vel etiam post, huc ad me miserit,
                    erit is mihi pariter serio curæ, tam quoad liberalem institutionem et honestatis
                    morum inspectionem, quam cætera ad decentem educationem sustentationemque
                    necessaria. Intelligo ipsum esse ferme eiusdem ætatis cum meo filio, id est, iam
                    primos pueritiæ annos, sive secundum septenarium excessisse, atque in hac tenera
                    ætate Arithmetices et Geometriæ studijs initiatum esse, idque non saltem ex tuis
                    literis, sed et a <persName ref="Tengnagel">FRANCISCO TENGNAGEL</persName>, qui
                    nunc mecum est, a <persName ref="Dousa">DOUZA</persName> iuniore mihi
                    commendatus, perlubenter cognovi. Erit itaque is, ubi huc appulerit, mihi loco
                    mei filij, quemadmodum spero, optimum illum <persName ref="Snellius"
                        >SNELLIUM</persName> meum quoque vice sui habiturum; sicque quisnam maiori
                    affectu suum adoptivum prosequi pergat, invicem certabimus. De sumptibus, quæ ad
                    honestam mei filij sustentationem requiruntur, haud gravatim providebo. Quæ
                    omnia ut ad ipsum Dominum <persName ref="Snellius">SNELLIUM</persName> meo
                    nomine referas, te rogatum habeo. Scripsissem ipsemet illi, modo suppeteret
                    otium, verum fiet id alio tempore commodius. Literas eius, quas illum ad me
                    misisse innuis, necdum accepi. Sed sive is scribat sive non, nihilominus mea de
                    ipso sincera persuasio ac fiducia sartæ tectæ manebunt. Ipsum esse quam
                    occupatissimum, tam in privatæ suæ scholæ, quam publicis Academiæ laboribus
                    exequendis, et ab alijs et a prædicto <persName ref="Tengnagel">TENGNAGELIO</persName> iam antea satis percepi, ut ob
                    id eum, quod scriptione supersederit, non invite <pb ed="TBOO" n="VII.373"
                    />excusatum habeam. De <pb ed="A" n="222"/>re pecuniaria patri tuo scribo, quare
                    hîc subticeo. Nunc ad alteras tuas. </p>
                <p rend="indent">Iconem mei isthic expressam unâ accepi, licet et antea eadem per
                        <persName ref="Aslakssøn">CUNRADUM</persName> nostrum (qui hanc Coloniæ
                    sculptam existimavit) huc delata sit. Non satis placet, quod duobus hæmisphærijs
                    imaginem istam inniti fecerit artifex. Videtur id minus gravitatis præ se
                    ferre. Is quidem forte suo quodam consilio, nec sine industrio labore sic
                    faciendum censuit. At mihi, si rotundas istas picturas omisisset vel adhuc in
                    aliqua altera (si sic volet) imitatione omiserit, rem magis arridentem præstito
                    terit: sic quoque pomposa illa circumscriptio nimia est, neque enim tanto me
                    dignor honore. Opera nonnulla ex meis, de quibus solicite inquiri asseris, brevi
                    (uti spero) lucem publicam videbunt. Nactus enim iam tandem sum chartopæum.
                    Ideoque papyrus Typographiæ nostræ inserviens (cuius defectus editionem hactenus
                    retardavit) nunc indies in propria hîc moletrina conficitur. Ad ea, quæ de
                        <persName ref="Snellius">SNELLIO</persName> et utriusque nostrum filijs in
                    his posterioribus repetis, iam antea responsum est. <persName ref="Scaliger"
                        >SGALIGERI</persName> de Emendatione Temporum præstans illud opus
                    recognitum, ubi illud consummatum fuerit, si mihi transmiseris, recte feceris.
                    Quoniam vero de anni Iuliani cum cœlesti comparatione ad amussim præsfinienda is
                    inibi non minima ex parte agit, quo epocham antiquissimam illam Iudaicam a se
                    productam vel quamvis aliam cum æquinoctijs hoc ævo cœlitus quam accuratissime
                    depromptis penitius conferat (siquidem ea, <pb ed="A" n="223"/>quæ ex
                    libris et tabulis quibusve petuntur, nimium devia sunt) additi quaterniones
                    aliquot primi Capitis Progymnasmatum nostrorum Astronomicorum, quod de Solari
                    curriculo tractat. Isthic pagina 13 utriusque æquinoctij rata momenta certis
                    annis applicata inveniet; quæ cum vetustissimis illis pariter, respectu bisexti
                    Iuliani, se habentibus non inutiliter componet, verioremque anni cœlestis et
                    Iuliani ad invicem commensurationem quam antea hinc extricabit. Quamvis autem
                    ea, qua ego isthic utor, pro hisce proximis seculis anni æquinoctialis
                    Solarisque quantitas saltem ab Epocha centum annorum derivata sit,
                    observationibus videlicet <persName ref="Regiomontanus">REGIOMONTANI</persName>
                    eiusque discipuli <persName ref="Gualterus">GUALTERI</persName>, idque peculiari
                    quodam consilio, ut inæqualitatis labyrinthos, a <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >COPERNICO</persName> et alijs nimia tum (uti ego sentio) credulitate et
                    licentia introductos isthic loci evitarem: attamen si comparatio cum
                    observationibus ante plurima secula habitis rite instituatur, ijs præsertim, quæ
                    fidem indubitatam merentur (quales ego <persName ref="Hipparchos">HIPPARCHI</persName> præ ceteris esse iudico, qui ad
                    utriusque luminaris apparentias diligentissime attendit) vix annua quantitas a
                    nobis illic prædefinita in pauculis, utpote 5 vel 6 scrupulis secundis deficiet,
                    ideoque annorum determinationem nequaquam attinget. Disparitatem vero, tam in
                    anni quantitate, quam in motu fixarum stellarum, non adeo esse magnam <pb
                        ed="TBOO" n="VII.374"/>tantique momenti, prout suspicantur Astronomi, meæ
                    observationes selectioribus vetustis applicatæ demonstrant. Hæc per occasio<pb
                        ed="A" n="224"/>nem ad Dominum <persName ref="Scaliger"
                        >SCALIGERUM</persName> ut referantur, efficies. Alibi pluribus, quid in his
                    expertus sim sentiamque, declarabo. Tu autem illustrem illum virum, nostri
                    seculi decus, ex me quam officiosissime saluta, resalutaque. Tum quoque doctiss.
                    Dominum <persName ref="Snellius">SNELLIUM</persName>, <persName ref="Dousa"
                        >DOUZAM</persName> enim ad vos nondum reversum existimo. Verum antea eius
                    hîc præsentiam avide expecto. Vale mi <persName ref="Pontanus"
                        >IOANNES</persName>, et de mea erga te benevolentia nihil ambige, quam
                    semper tibi probatam relinquam, præsertim si (quando ad nos redieris) mea opera
                    tibi uspiam commodare possit. Iterumque vale. Raptim <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> 5. Septembris
                    Anni 95.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tycho Brahe,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
