<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="E">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Uraniborg 1596</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="T">
                        <bibl>Index erratorum editionis principis (E)</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1601">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Nürnberg 1601</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="ed.1610">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani epistolarum astronomicarum libri. Quorum
                            primus hic ...</title> Frankfurt a. M. 1610</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VI, Hauniae 1919</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1595-01-14"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rothmann_christopher_1550">Christopher Rothmann</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1595, 14. januar</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-02-17" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <opener><pb
                    ed="TBOO" n="VI.315"/><pb
                        ed="E" n="284"/>CLARISSIMO ET PRÆSTANTISSIMO VIRO D. <persName ref="Rothmann">CHRISTOPHORO
                            ROTHMANNO</persName>, VARIA ERVDITIONE INPRIMISQVE RERUM MATHEMATICARUM
                        INSIGNI PERITIA DECORATO, AMICO SUO PLURIMUM DILECTO. S. D.
                </opener>
                <p>ACCEPI tandem â te literas, eruditissime et amantissime <persName ref="Rothmann"
                        >Rothmanne</persName>, diu multumque antea desideratas: cum, quod
                    collationes nostræ in Rebus Astronomicis interea præter solitum feriarentur; tum
                    quod de te tuâque valetudine, et vbinam locorum hæreres (siquidem ad <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Principem</persName> tuum tanto tempore
                    reversus non esses) certi aliquid cognoscere avêrem. Intelligo autem ex his
                    ipsis, te præ nimiâ invaletudine ad ipsum <placeName ref="Kassel"
                        >Cassellas</placeName> ante obitum eius non revenisse, retardante <pb
                        ed="TBOO" n="VI.316"/>morbo, ex salium Tartareorum resolutionibus
                    proveniente, et te toto hoc tempore, pene absque intermissione infestante. De
                    quâ valetudinis sinistrâ affectione tibi plurimum condoleo; quodque in hac
                    viridi adhuc ætate tam sævis morborum tormentis obnoxius sis. At cum te nonnihil
                    iam respirasse indices, est, quod tibi congratuler; utque hæc valetudinis
                    recuperatio quotidie incrementum sumat, constansque permaneat, exopto. Si mea
                    Medicamenta ex officinâ nostra Pyronomica prodeuntia, nec parvo labore aut
                    sumptu præparata, tibi in his tantis malis (modo, uti fit, aliquando recurrant)
                    præsto esse poterint, ea lubens offero, et lubentius impertiar: quemadmodum <pb
                        ed="E" n="285"/>et præsenti tibi meam in hisce operam non denegavi. Quod
                    avtem eâ postmodum usus non es, tuâ ipsius culpâ factum est, qui me de adversâ
                    tuâ valetudine, nec certiorem reddidisti; nec quidpiam eiuscemodi (licet
                    discedenti ultro oblatum) â me postea per literas expetijsti. Sive igitur
                    ipsemet huc reversus fueris, uti quodammodo in te recepisti, sive per certum et
                    idoneum hominem hâc de re commonefeceris, invenies me ad præstandum id officij
                    minime difficilem. Adhortaris in hisce Literis, ut Cometographica nostra Opera
                    in publicum prodire sinam, et cur tam diu apud me delitescant, miraris;
                    præsertim cum illa pro maiori parte diu absoluta, toties, tamque diu me
                    evulgaturum promiserim: Eruditis etiam viris non paucis eorum copiam sibi fieri
                    desiderantibus. Sed et non parum emolumenti ad Mathematica studia ornanda, atque
                    ab imperitorum et calumniatorum obtrectationibus vindicanda hinc proventurum
                    asseveras. Facit id quidem, mî <persName ref="Rothmann">ROTHMANNE</persName>,
                    magnâ ex parte animi tui ingenuitas, et erga nos, ac communia nobis studia Amor
                    ille sublimis, atque peculiaris favor: attamen et Veritatem hisce non modicam
                    subesse, (si absque gloriatione et invidiâ id dicere liceret) non eo infidas.
                    Nam quid et quantum Mathematicis exercitijs rite administratis præstari queat,
                    necdum communiter in Scholis philosophantibus, nedum reliquo vulgo â Musis
                    alieno, satis innotuit. Et certe Cometarum exacta dimensio, atque quo motu
                    cieantur, quantumque â nobis absint, ingeniosa Demonstratio, ea quæ tot sæculis
                    a Græco illo Aristotele citra ratam Apodixin prolata sunt, et in omnibus
                    Academijs pro certis atque indubitatis assertionibus proclamata, ita infringunt,
                    ut, quanto ignorantiæ chao Philosophiæ cultores hâc in parte involuti fuerint,
                    nunc tandem Divinæ Matheseos Ope, apud veritatis amantes elucescat. Quod et in
                    multis alijs abstrusis, et hactenus ignotis, vel pro compertis falso creditis
                    rebus pariter eiusdem incomparabilis Scientiæ adminiculis fieri posse, nullum
                    est dubium: ut de pluribus corollarijs, quæ hinc ad omnes alias Disciplinas
                    plenius excolendas derivantur, nihil dicam. Quod autem Opus nostrum de Cometis
                    nondum publici juris fieri permiserim, multæ, et graves me detinuerunt rationes.
                        Præter<pb ed="TBOO" n="VI.317"/>quam enim, quod in perennium illorum, et
                    Mundo coævorum Siderum tam Observationibus, quam eorundem in normam Cælesti
                    harmoniæ competentem deductionibus plurimum indefesso studio aliquot iam
                    continuis Annis sudârim; (quæ res non parum, uti scis, et temporis et laboris
                    requirit) ut ob id alijs istis serio vacare minus fuerit commodum; Multa etiam
                    præterea citra expectationem nostram, et omnem amolitionis providentiam, longo
                    iam tempore inciderunt, quæ me otio frui Philosophico, et Vraniæ sacris, prout
                    vellem, litare non permiserunt. Adeo invida est Mundi huius immundi turbulentia,
                    contra purioris veritatis, etiam in Philosophicis et visibilibus Cæli
                    aspectabilis rebus; nedum ut in Divinis, et invisi<pb ed="E" n="286"/>bilibus
                    Mundi illius Archetypi, et rationi humanæ impervestigabilibus, si quid ab
                    ignorantiæ tenebris in apertam lucem perducatur, acquiescere possit. Accessit et
                    hoc, quod nostri circa Cometarum, præteritis aliquot Annis conspectorum
                    apparentias accurate disquirendas, Labores cuiusvis æstimatione maiores, plus
                    temporis, operarum, et sumptuum requisierint, quam ingrati nonnulli homines,
                    adeoque ex ipsis, qui Disciplinarum, et quidem Mathematicarum amorem,
                    scientiamque haud minimam prætendunt, agnoscere potuerint. Inter quos unus
                    præsertim est, qui non saltem nullas mihi agere gratias pro tot vigilatis
                    noctibus, tot erogatis impensis, totque <app>
                        <lem wit="#TBOO">exantlatis</lem>
                        <rdg wit="#E">exatlantis</rdg>
                    </app> in Demonstrationibus et Numeris, ut veritas intemerata erui posset,
                    Laboribus, æquum censuerit; sed et oblocutionibus, perversionibus, certitudinis
                    patefactæ impugnationibus; imô cavillis et scommatis nos impetere non erubuerit.
                    Vt ob id Excellentissimum illum et prudentissimum virum <persName ref="Monavius"
                        >IACOBVM MONAVIVM</persName>, honorandæ memoriæ (Nam, uti audio, ante
                    triennium fatis concessit) non immerito ad eximium Mathematicum <persName
                        ref="Scultetus">BARTHOLOMÆVM SCVLTETVM</persName>, cum librum nostrum de
                    Cometâ Anni 77. eo accomodante nactus, inspexisset, in hunc modum scripsisse
                    recorder, prout etiam in Sculteti tunc ad me datis literis annotatum reperio:
                        <hi rend="it">O uos felices animas, quibus in domos superas scandere cura
                        fuit, et est hodie quoque. Miratus sum magis quam intellexi tantam
                        diligentiam D. Tychonis, quanta animaduertitur in hoc illius Opere. Fac
                        illum horteris, ut reliquas etiam promat Operis illius partes. Etiamsi hoc
                        sæculum nostrum non sit dignum istis tot et tantis bonis, quæ agnoscit, eâ
                        quâ par erat gratitudine. Wratislauiæ <app>
                            <lem wit="#TBOO">die</lem>
                            <rdg wit="#E">diæ</rdg>
                        </app> 17. Iunij stili ueteris Anno 1588</hi>. Hæc optimus ille vir, pro eo,
                    quo excelluit, iudicij acumine, ac in Rebus, tâm Philosophicis, quam Politicis
                    prudentiâ, et protulit, et quasi præsagire visus est. Is vero, qui præ cæteris,
                    nostrum in Re Cometica studium elevare, et oppugnare attentavit, <persName
                        ref="Craig">Scotus</persName> quidam natione fuit, Medicinæ Galenicæ Doctor,
                    et <persName ref="Aristoteles">Aristoteleæ</persName> Philosophiæ supra modum
                    addictus. Quem hîc nominare nolo, eius honori parcens. <pb ed="TBOO" n="VI.318"
                    />Vult quidem is genere Nobilis haberi, uti de se ipso nonnullibi insinuat: sed
                    tamen dicto Philosopho Ethnico nimis serviliter, potiore sui parte, hoc est,
                    genio et ingenio, in hoc præsertim de Cometis negotio, mancipatus. Cum ille ex
                    intercessione cuiusdam sui conterranei me hîc invisentis librum nostrum secundum
                    de Ætherei Mundi phænomênis, qui de Cometâ illo ingenti Anni 77. affatim
                    tractat, statim, atque Typis absolutus erat, accepisset, scriptis ad me literis,
                    assertiones nostras isthic comprehensas, præsertim, quod Cometam illum in
                    Æthereâ Mundi Regione, et nequaquam Elementari (contra quam docuit <persName
                        ref="Aristoteles">Aristoteles</persName>) cursum suum absolvisse ostenderim,
                    in dubium vocare, et quantum in ipso erat, labefactare conatus est. Existimabam
                    certe ab initio, hominem amice et candide, veritatis penitius manifestandæ
                    gratiâ id ipsum agere. Quod et multi alij, non ineruditi viri mecum opinati <pb
                        ed="E" n="287"/>sunt: Inter quos erat Magnificus ille <persName
                        ref="Curtius, Jacob">IACOBVS CVRTIVS</persName>, Imperij Procancellarius,
                    qui, missis ad me literis, eos, qui nostræ hac in parte assertioni
                    contradicerent, id serio non agere; sed saltem, ut plura his similia
                    expiscarentur, bonâ intentione moliri existimabat. Et erat is sane non saltem in
                    Politicis, sed in Mathematicis quoque Rebus vir perspicaci ingenio, et acri
                    simul iudicio præditus: ut de Clarissimo illo Doctore <persName
                        ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆO HAGGECCIO</persName>, et alijs idem
                    sentientibus nihil addam. Ex quo itaque animadverti esse, qui de assertionibus
                    nostris in prædicto libro propositis hæsitationem movêre præsumerent, adeo, ut
                    ijs contradicere non dubitarent: Eos quidem, qui in <persName ref="Aristoteles"
                        >Aristoteleâ</persName> schola educati, ex ipsius saltem authoritate, et
                    dudum receptâ opinione, Cometas necessario in Aëre generari, inferebant, nullâ
                    tamen ratione Geometrica vel saltem huius prætextu, rem ita se habêre probantes,
                    refutatione indignos censui: Cum ab authoritate humanâ diducta argumentatio
                    omnium sit infirmissima, et ob id postremo loco merito reponenda. At <persName
                        ref="Craig">Scoto</persName> huic; cum non solum Aristotelëam authoritatem
                    (licet et hanc plus iusto extulerit) multum contra nos venditârit; sed etiam
                    Geometricum nescio quid, pro suâ opinione stabiliendâ prætexuerit, ipsi soli
                    modeste obviandum censui; partim, ut eius obiectiones, quæ speciem quandam veri
                    præ se ferebant, et incautos facile in devia abripere poterant, diluerem, partim
                    ut nonnulla in eodem secundo Tomo contenta plenius et dilucidius explicarem,
                    atque de Re Cometicâ generaliore quodam modo nonnulla uterius consignarem:
                    sperans, me ipsi et alijs veritatis hâc in parte scrutatoribus, rem haud
                    ingratam sic præstiturum. Quare conscriptâ inter alias occupationes extemporaneâ
                    quadam Apologia, eam in Scotiam ad Antagonistam nostrum actutum transmisi,
                    eandemque cum quibusdam alijs in Germaniâ Eruditis Viris, qui has res
                    intelligerent, communicavi, ut eorum censuras pariter exquirerem. In quâ certe
                    Apologia, me modestiæ li<pb ed="TBOO" n="VI.319"/>mites uspiam transgressum, aut
                    quid citra rem protulisse, mihi ipsi non sum conscius. An vero aliquo affectu
                    (uti nonnunquam fit humanitus) hîc aberrem, dijudicent alij, qui verum â falso
                    sine omni præiudicio discernere, et nôrunt, et volunt. At quomodo Philosophus
                    iste Aristotelicus nostram hanc candidam, et ipsi (uti sperabam) acceptam
                    futuram intentionem, exceperit, dici vix potest. Postquam enim usque in tertium
                    Annum hanc amicam Apologiam secum retinuisset, nihilque responsi tanto tempore
                    perscripsisset, eum vel nostris dilutionibus acquievisse, et in has transivisse
                    partes, existimabam; vel, quod contradictiones non facile ulterius occurrerent,
                    continuisse. Tandem vero, rupto illo alto silentio, scriptum quoddam
                    Antilogeticum, paulo virulentiore et mordaciore (uti videtur) animo, quam prius
                    per literas egerat, in nos vibravit; in quo scommatis, dicterijs, cavillis,
                    distractionibus et perversionibus multifariam ludit et illudit, ut veritatem â
                        <pb ed="E" n="288"/>nobis assertam eludat: Nec tam Scotice, quam scoptice
                    agit. Cum multis enim ê Scotiâ oriundis, nos hîc subinde invisentibus, tam
                    Doctrinâ quam Genere claris mihi res fuit, in quibus eximium candorem, pari
                    humanitate coniunctum animadverti; quibus etiam ingenij et iudicij acumen
                    singulare non defuit. At, qui tam ingrato et averso animo, tamque petutanti
                    linguâ, me meaque incesseret, hactenus sensi neminem. Quin et quidam ex ipsius
                    proprijs conterraneis, hoc eius inverecundum factum aperte detestati sunt;
                    quodque sic ipsorum Gentem, exterorum et saniorum hominum iudicijs obnoxiam
                    redderet, ex quo solus talia attentare, reique ita demonstratæ, ut omnibus
                    approbaretur, etiam ijs, qui antea contrarium sentiebant, et in publicum
                    promulgârant, nihilominus arroganti ausu contradicere non erubuerit, conquesti
                    sunt. Et sane, si id quod verum est, pro me ipso dicere liceat, non immerito hoc
                    protulerunt. Nam cum alij in Mathematicis non minus excellentes viri, quam iste
                    Antagonista (cui in hisce disciplinis scientiam non derogo, modo eâ recte uti
                    vellet) qui Cometam illum sublunarem fuisse, et Parallaxin quinque circiter
                    Graduum admisisse, scriptis suis in publicum editis iam antea pronunciassent,
                    accepto hoc nostro libro, et re melius perspectâ, non saltem, se <app>
                        <lem wit="#TBOO">aberrasse</lem>
                        <rdg wit="#E">aberasse</rdg>
                    </app>, ingenue fassi sint; sed et, quod certiora monstrârim, mihi non modice
                    gratias egerint: Hic solus, licet ipsemet nihil in eodem Cometa, quod alicuius
                    momenti foret, expertus esset, tamen nostras laboriosas vigilias et summam circa
                    hæc diligentiam extenuare, et quantum in ipso erat, irrita reddere nitebatur:
                    adeo, ut aliorum quoque data et pronunciata, quæ ipsimet authores tandem, re
                    melius intellectâ aversati sunt, et retractârunt, in manus resumserit, et ijs,
                    cum ipsemet nulla habuerit, contra nos usus, vel potius abusus fuerit. Vt autem
                    aliquâ ex parte cognoscas, optime <persName ref="Rothmann">ROTHMANNE</persName>,
                    quantâ is non saltem me; sed et ipsam veritatem, quam penitius pro <pb ed="TBOO"
                        n="VI.320"/>virili inquirere sategimus, iniuriâ afficere, quamque scoptice
                    mea incessere sibi arrogârit, percurram breviter Invectivæ eius (sic enim potius
                    quam moderata aliqua Apologia nominari meretur) præcipuos quosdam locos:
                    solidiorem et specialem eius replicationem, una cum conuenienti refutatione
                    alicui ex nostris Amicis, aut etiam Discipulis harum rerum gnaris, suo tempore
                    exequendam commendans. Titulum fecit huic stomachoso et insolenti scripto: <hi
                        rend="it">Capnuraniæ restinctio, seu Cometarum in Æthera sublimationis
                        refutatio</hi>. Cum tamen ego nusquam, Cometas, licet reverâ Ætherei sint,
                    ex fumositatibus constare asseruerim; sed potius e cælesti materiâ: prout istum
                    liber noster secundus, quem impugnat, admonêre potuit; qui sic habet pag. 254.
                        <hi rend="it">Ego materiam omnium Cometarum prorsus cœlestem esse iudico,
                        siquidem etiam omnes in ipso cælo generentur</hi>. At de fumis, quos ille
                    vendit, nihil. Tu quidem mî <persName ref="Rothmann">ROTHMANNE</persName>,
                    aliquando fuisti in eâ sententiâ, quod fumositates Terrestres Cælum (siquidem
                    illud tuâ et <pb ed="E" n="289"/><persName ref="Pena">IOHANNIS PENÆ</persName>
                    Galli opinione planê aërium esset) subintrare possent, et materiam isthîc
                    Cometis præbêre: Quod tamen ego improbavi, et tute ex viâ lacteâ aliter postea
                    edoctus, id ipsum revocasti: uti ex Epistolis inter nos communicatis videre
                    licet. Subiungit deinde in eadem inscriptione, quod ea, quæ pro asserendo
                    Cælesti Cometarum situ, et Apologiâ meâ adfero, ab ipso infirmentur omnia: ubi
                    sibi ipsi non constare in hoc ipso frontispicio videtur; dum nunc me pro
                    Æthereis phænomênis, prius pro cælestibus fumis Cometas habere insimulat: Et non
                    decimam partem eorum, quæ libro secundo, atque in Apologiâ, pro asserendo
                    Cometarum Æthereo situ adduximus, vel supremis labris attigit; nedum, ut ea
                    omnia (uti nimis arroganter iactitat) infirmârit. Imô ea ipsa, quæ carpit, ne
                    conquassat quidem, nedum, ut labefactet vel destruat. Deinde in ipso scripto
                    statim meorum Instrumentorum observationes præ veterum diutino consensu elevat:
                    quod, quam recte faciat, tute (qui nostra spectasti, et eorum usum hancque
                    tractationem penitius intelligis) dijudicare potes. Postea totus ferme, vel
                    scommaticus est, vel contra nos iniuriosus, nostra distrahens aut pervertens,
                    neque, uti decuit, recte accommodans. Et, ut paucis dicam, ea vel omnimode non
                    intelligit, vel intelligere non vult. Ait, se ab initio non putasse, me serio
                    sic de Cometis sensisse; sed Paradoxa disserendi caussâ struxisse: Cum tamen
                    liber noster secundus satis ostendat, me non iocose in his ludere, tot eâ de
                    caussâ exantlatis et Obseruationum et Demonstrationum, tum quoque Numerorum
                    laboribus, quos facilius est carpere, quam imitari. Ait etiam, se nequaquam ita
                    mecum egisse, ut de veritate sententiæ suæ quicquam dubitaret: Forte, quia extra
                    aliorum hominum sortem positus, ne dubitare quidem, nedum errare potuerit;
                    utpote in <persName ref="Aristoteles">Aristotelem</persName> credens, qui apud
                    istos est, ἀυτὸς ἔφα. <pb ed="TBOO" n="VI.321"/>Dicit quoque, me alios ignaros
                    et erroribus mancipatos criminari; et addit scoptice: Bona verba, quæso! Cum ego
                    tam rigide nuspiam locutus sim; sed saltem eos, qui <persName ref="Aristoteles"
                        >Aristoteli</persName> nimium cum quodam præiudicio mancipati sunt, modeste
                    notarim, et errores eorundem ostenderim. Desiderat quoque in nobis Mathematicas
                    Demonstrationes; et nonnullibi postea; me solum affirmare quidlibet, et citra
                    necessariam et Geometricam inductionem, mihi et meis Instrumentis fidem adhiberi
                    velle, impudenter insimulare audet. Quam enim falsa hæc sint, tu, et alij eximij
                    Mathematici, qui nostra legerunt, et Demonstrationum invictarum non parvam
                    copiam perspexerunt, testari potestis. Rem insuper hanc de Cometis, tam levem
                    esse censet, ut multis non opus habeat disquisitionibus. Scilicet, quicquid olim
                    ebuccinavit <persName ref="Aristoteles">Aristoteles</persName>, nulli amplius
                    difficultati obnoxium est. Me veritatem nondum perspicere, et cum detrimento
                    Astronomiæ hîc errare, audacter magis, quam vere iudicat, vel potius præiudicat.
                    Quod te rectius intelligere haud ignoro. Vocat, quæ in Apologia nostra
                    scripsimus, πολυ<pb ed="E" n="290"/>ροτορέιαν quandam, ad quam respondêre non
                    vult. Atqui sub hoc prætextu multa sicco pede præterit, quæ convellere non
                    sustinet. Obijcit, quod caudatas Cælo Stellas, mira monstra, intruserim: Cum
                    tamen Antiquitas, rotunda saltem isthîc esse corpora docuerit. At ego ipsum
                    Cometæ corpus per se rotundum esse, nec caudam adhærentem de ipsius substantiâ;
                    sed per accidens, Opticâ ratione fieri asseveravi. Vt et hæc monstrosa potius
                    sit calumnia. Mox, quod Cælestes circuitus, et Numeros ex Hypothesi diductos
                    Cometæ illi attribuam, quodque id imitatione <persName ref="Mästlin, Michael "
                        >MÆSTHLINI</persName> et <persName ref="Gemma">CORNELII GEMMÆ</persName>
                    faciam, inverecunde exprobrat. Cum potius noster in his conatus, apud candida,
                    et discreta ingenia gratiam merêri debuisset. Et tantum abest, ut ego â
                        <persName ref="Mästlin, Michael ">MÆSTHLINO</persName> vel <persName
                        ref="Gemma">GEMMA</persName> illa mea extruxerim; ut potius in illorum
                    scripta validius, quam hic ZOILVS facit; sed tamen candide, et bonâ intentione
                    animadverterim. Et testari posset, si adhuc viveret <persName
                        ref="Wittich, Paul">WITICHIVS</persName>, quod nostras de Cometâ illo
                    conceptiones hîc conscripseramus, antequâm <persName ref="Mästlin, Michael "
                        >MÆSTHLINI</persName>, vel <persName ref="Gemma">CORNELII</persName> huius
                    libelli mihi satis innotuissent: Adeo, ut cum <persName ref="Wittich, Paul"
                        >WITICHIVS</persName> antea, Cometas omnino sublunares esse, et <persName
                        ref="Mästlin, Michael ">MÆSTHLINVM</persName>, atque alios in Germaniâ, qui
                    contrarium asserverunt, hallucinatos fuisse, credidisset, ex meis solummodo
                    Observationibus, et Demonstrationibus convictus, sententiam mutârit: Qvod et in
                    Germaniam rediens, apud multos fassus est; quorum aliqui, et quidam Scotus,
                    huius conterraneus, mihi id ipsum retulerunt. Postea, quod Arcum circuli maximi
                    Cometæ motui attribuerim, et quia illum in omni situ perpetuo observârit, inde
                    probârim, sublunarem non fuisse, prolixe cavillari, et varie vertere, atque
                    invertere; imô etiam Dialectice transformare, forte ut Organicum se probet, non
                    intermittit. Vim <pb ed="TBOO" n="VI.322"/>tamen Demonstrationis vel non
                    perspicit, vel suis sophismatis obscurat. Vtque exemplum det, quomodo Arcus
                    circuli maximi sub Lunâ non minus quam in altissimo Æthere designari queat; Tale <app>
                        <lem wit="#TBOO">ludicrum</lem>
                        <rdg wit="#E">ludricum</rdg>
                    </app> et futile ê suo versuto cerebello promit: <hi rend="it">Edinburgo recta
                        Vranoburgum proficiscamur, toto cursu uerticibus nostris in octauo orbe
                        maximi Circuli tramitem tenebimus: et sic maris superficiem sulcantes
                        Vranoburgum ueniemus, in Vranô non erimus</hi>. Egregia scilicet similitudo,
                    quæ non uno vel altero, sed omnibus quatuor pedibus claudicat! quam cachinnis
                    excipiendam, vel potius exsibilandam, quam seriâ aliquâ responsione dignandam,
                    tute et alij harum Rerum gnari sufficienter intelligitis: cum etiam per se
                    intentioni nostræ nihil officiat. Postea speciosa quadam et fucatâ
                    Demonstratione ostendere nititur, posse Cometas, seu, (uti scoptice loquitur)
                    Pseudoplanetas meos, Circulum describere maximum, et nihilominus in Aëre longe
                    infra Lunam versari; ita ut Parallaxin quinque Graduum admittant. Idque
                    potissimum ex motu eius proprio, qui Parallaxin exhaurit, inferre laborat. At
                    frustra hîc laborat Pseudophilosophus iste, etiamsi <pb ed="E" n="291"/>millies
                    in <persName ref="Aristoteles">Aristotelem</persName> iurasset. Nos enim motum
                    proprium Cometæ ab ea variatione, quam Parallaxis in diversis Altitudinibus illi
                    insinuare poterat, tali solertiâ discrevimus, ut neutrum alteri obstaculo esse
                    potuerit, quo minus hinc veritatis inquisitio rite procederet: quantum quidem
                    opus esset, inque sensus caderet. Nec tantus erat Cometæ Anni 77. motus
                    proprius, in Ortum et non nihil Aquilonem nitens, ut Parallaxin eam, quæ vel in
                    concavo Lunaris Sphæræ contingeret, absorbere potuerit; nedum si ea quinque
                    fuisset Graduum; quando per Parallaxin motus Accidentarius, ê superficie saltem
                    Terræ apparens, intra duas vel tres horas tantus evaderet, ut Cometæ motum
                    proprium anticiparet, eumque retrogradum videri faceret; quod tamen nunquam
                    contigit: Prout hæc liquido â nobis demonstrata sunt. Quæ omnia sicco pede
                    transit, nec devia, in quæ delabitur, animadvertere vult hic subtilis <persName
                        ref="Aristoteles">Aristotelis</persName> discipulus. Sed hæc alibi forte ex
                    ipsius palliatâ Demonstratione, vel alia plenius refutabuntur. Et licet verum
                    sit, phænomena illa, quæ adeo propinqua nobis sunt, ut semidiameter Terræ ad
                    distantiam eam comparata sensibilis evadat, triplici involui motui, utpote
                    universali illi, proprio, et ei, qui per accidens e Parallaxi contingit: tamen
                    hæc ita separare, ut unum alteri non officiat; sed potius pandat, circumspecti
                    est Mathematici; nec, adhibita peculiari diligentia id ita impossibile est, ut
                    frustra incautis persuadere conatur hic Aristoteleus. Nam et id, cum in dicto
                    Cometa, tum in reliquis sequentibus sufficienter præstitimus; contra garriat
                    iste, quantum volet. Dijudices tu et alij, hæc penitius, et sine præiudicio
                    æstimantes. Imô et is, an id in Luna fieri possit, dubitat; si præsupponatur,
                    eius verum ignorari motum, ut <pb ed="TBOO" n="VI.323"/>Parallaxis nihilominus
                    extricetur: meque, ut id præstem, provocat. At ego huic stupiditati ne
                    respondendum quidem duco: cum aliquis ex Tyronibus meis, qui Cælestia, non
                    saltem in libris, sed in ipso Cælo per experientiam tractare assuevit, hunc
                    nodum haud difficulter resolverit: quod et sæpissime factum est. Quid dicet ille
                    de quarta adhuc quadam illi ignota loci apparentis divagatione, quæ ex
                    refractionibus Optice suggeritur, idque non saltem in Cometis et Luna; sed et
                    omnibus alijs Cælestibus corporibus, quando potissimum versus Horizontem
                    inclinant: Idque sensibiliter magis atque magis infra vicesimum Altitudinis
                    Gradum, donec in ipso Horizonte maxima evadit: Quemadmodum hæc tibi, mi
                        <persName ref="Rothmann">ROTHMANNE</persName>, ex Instrumentis
                    Landtgravianis satis perspecta sunt: quæ tamen Aristotelico huic ne semel in
                    mentem venerunt. Et licet hæc refractionum divaricatio longe difficilius
                    cognitioni certæ pateat, quam reliquæ tres motuum commixtiones, et ab invicem
                    separationes: tamen et hunc exploratum habere, et quantum reliquis addat, vel
                    auferat, dispicere diutina nos docuit experimentatio, varie petita et
                    comprobata: Tantum abest, ut reliquas illas variationes, minus negotij
                    facessentes, convenienter extricare non su<pb ed="E" n="292"/>stineamus. Forsan
                    is, quæ sibi, et sui similibus, Astronomiam in chartis et speculationibus vanis
                    solummodo excercentibus impossibilia videntur, alijs quoque, solide, et vere eam
                    tractantibus, et Cælitus per ratam experientiam (uti par est) deducentibus,
                    minime pervia censet. Quin et in ijs, quas hisce postmodum innectit,
                    argumentationibus, non considerat, in diversis Altitudinibus eundem nihilominus
                    tramitem Circuli maximi Cometam Anni 77. ad amussim observasse: quod fieri
                    nequaquam poterat, si is admodum sensibili Parallaxi fuisset obnoxius, vel Luna
                    inferior. Nec est iustus contradictioni locus, etiamsi rumperentur omnes
                    Aristotelici Capnocometistæ. Mox suo more scommatis ludere pergit; meque Cometas
                    animalia Logica statuere; imô et Logice de his disserere ait: et prædicabilium
                    authorem huc Ironice convocare, ne nihil dicat, pudore non afficitur. Si e
                    veriore illa Platonicorum Philosophia potius, quam eius, qui hinc apostatam
                    egit, Stagiritæ, plausibilibus coniecturis, instructus fuisset; utique et quæ
                    dixeram, et quod non adeo absona, uti putat, dixeram, rectius percepisset, et
                    mihi loco subsanniorum gratias forte egisset. Vt vero demonstrative proponat,
                    vel, (quod verius est) imponat, qua ratione Arcum Circuli maximi designare
                    queant, etiam in Aëre sublunari versantes, utque id ex materiæ vi fieri
                    persuadeat, in varias se, ad instar Promethei, vertit formas, et negotium hoc
                    plus intricat, quam extricat. Cumque aliæ motionum leges non sufficiant, Helicas
                    impervestigabiles et fictitias in auxilium advocat, et quidvis hîc fingit atque
                    refingit, ut Cometas cogat tales ire vias, quales Natura ipsis non attribuit,
                    neque ulla experientia, in quoquam id fieri, Cælitus <pb ed="TBOO" n="VI.324"
                    />deprehendit. Quin nec materiæ igneæ, et inflammatæ, qualem esse vult ipsius
                    præceptor <persName ref="Aristoteles">Aristoteles</persName>, talis
                    circumrotatio ordinariâ lege certos modos et metas observans, competit, ita ut
                    diutino tempore perseverare queat. Si ita pro <app>
                        <lem>libitu</lem>
                        <rdg><note>post <q>libitu</q> add. <q>de</q> E, sed del. T</note></rdg>
                    </app> Cometis motus quosvis (ut phantastica aliqua assumptio, â veritate
                    alienissima salvari queat) affingere liceret; utique et aves in aëre aliter
                    volare, quam fert Naturalis et voluntarius impetus, docebimus: et cur sic, atque
                    non aliter volitent, leges illis præscribemus, Helices compositas, flexas, atque
                    reflexas, adscendentes et descendentes, et quorsumcunque libuerit, inclinatas
                    affingemus: Et tamen aves avolabunt quo voluerint, nostramque speculationem
                    eludent. Sed istæ absurditates, quæ imperitis fucum faciunt, alias ulterius
                    enucleabuntur. Porro, ut adhuc magis se Dialecticum probet, mea Sophistice
                    nectit, et solvit; prout futilis ipsius potius, quam subtilis arguties suadet;
                    et male meas inductiones accommodat. Ac ne sui dissimilis videatur, nostrum in
                    Triangulorum per Numeros resolutorum laborem, haud exiguum illum aut
                    contemnendum, præsumptuoso quodam scommate excipit, dicens; <hi rend="it">Ad
                        hanc inanitatem stomachum suum iamdudum nauseasse</hi>. O delicatulum
                    stomachum Helleboro curandum, ut hinc omnis insipida <pb ed="E" n="293"/>nauseæ
                    materia eximi possit, unaque κάπνἐγκέφαλος eius curari. Nec etiam, quod Cometam
                    suo ductu eandem perpetuo ad Ecclipticam inclinationem retinuisse ex
                    Observationibus per totam eius durationem liquido demonstrârim, inculpatum
                    relinquit; paucula quædam Minuta, quæ duodecimam Gradus partem nuspiam
                    excesserunt, tacite obijciens: Cum veteres Astronomi intra sextam Gradus partem
                    Mundi coæva Sidera designare contenti fuerint. Et certe trium vel quatuor
                    Minutorum in Anguli istius, de quo diximus, variatione, nec per se satis
                    sensibilis est differentia, nec quidpiam momenti inducit. <persName
                        ref="Mästlin, Michael ">MÆSTHLINVM</persName> quoque, quem meum per
                    contemptum vocat Parochum, licet eum nunquam viderim, et nullam, ne quidem per
                    literas cum eo notitiam contraxerim, ridet, ob eius per filum factas
                    Animadversiones, quibus tamen <persName ref="Craig">Doctor hic
                        GALENICVS</persName> meliores non attulit. Et corollarem ipsius in hypothesi
                    assumptionem subsannit: Quam licet non tutamur; attamen aliorum ingeniosa
                    inventa adeo licentiose carpere, et nihil quod melius sit, edocere, non est
                    moderati et prudentis ingenij. Nec etiam nostras Observationes, Instrumentis
                    infallibilibus (prout tu, qui ea spectasti, eorumque consentientem certitudinem
                    expertus es, facile testabere) in dubium vocare erubescit. Imô hanc præfractam
                    audaciam insolenter iactitat, et exprobrat his verbis: <hi rend="it">Hîc
                        obstupesces Obseruationes tuas in dubium uocari, quas infallibiles uis esse,
                        et pro certissimis principijs habendas</hi>. Atqui ego non ob id obstupesco,
                    quod is tam stupidus atque inverecundus sit, ut de re ignotâ iudicium ferre
                    præsumat; et ab ijs, tanquam <pb ed="TBOO" n="VI.325"/>Noctua â Solis claritate
                    abhorreat. Habet multos alios in hâc Mundanâ scænâ sibi similes, qui, ad
                    veritatis lumen caligantes, eique obstrepentes, mendacijs potius fidem præbeant.
                    Vt vero aliquid adferat, quo meam in Observationibus præstandis diligentiam
                    suspectam reddat; id quod in Apologiâ, atque alibi monueram, ex Altitudinibus
                    Solis, vel stellarum exactissima temporum momenta non satis constare posse; tam
                    insipide et lusorie cavillatur, ut pudeat referre. Hîcque ostendit, quam
                    subtilis et diligens sit Astrorum scrutator; cum aliorum circumspectas in his
                    Animadversiones ne intelligere quidem possit, et veritatis in his penetralia
                    agnoscere; nedum, ut grato animo accipiat. Loca stellarum â me restituta incerta
                    esse, ignoranter occinit, nisi alij idem senserint; utpote ab aliorum
                    authoritate suo more dependens. Solis quoque cursum â me restitui in novâ quâdam
                    Mundi reformatione, insulse ridet: eam mihi pro restituto Solis curriculo, unde
                    cæteri Astrorum motus dependent, ex humanitate suâ Philosophicâ, referens
                    gratiam. Refractionem quoque, et tarditatem mutationis Altitudinis circa
                    Meridianum, eiusque in alijs, quoad Æquatoris æqualem circuitum, disparitatem,
                    nulla esse, præ nimiâ ignorantiâ effutit. Vtque meam rationem nulli ambiguitati
                    obnoxiam, quâ per Æquatorem Mechanicum, Cælesti Analo<pb ed="E" n="294"/>gum,
                    Tempora exactius, et certius, quâm ex Altitudinibus stellarum rimari docui,
                    suspectam et dubiam reddat, audi quæso, quibus temerarijs verbis, quantâque
                    imperitiâ de his blateret: <hi rend="it">Sed quæso, quam tu sequeris? Æquatorem
                        nobis profers Mechanicum, siue conuolubilem, siue fixum, Æquatori in suo
                        situ Analogum, et columnis lapideis seu ferreis innitentem. His dictis,
                        quæris, an dubitem, te posse minimas Temporum particulas præcise reperire?
                        Oedipum agere non soleo: Cur reliqua supprimis? cur totam rationem non
                        profers, quam pro certissimâ iactas, ut quid ueri habeat, sciatur? Tuus
                        fixus Æquator quî numerum reuolutionis Æquatoris, quo definitur tempus,
                        exhibebit, nisi â Tetrapode suo dimoueatur? Mobilis, quo mouente, ad eundem
                        Analogice circumagetur? Si Logicon dederis, quî intelliget, se ad analogiam
                        Cælestem mouere? Si alogon, siue pondere, siue aliâ ui agat, in eo anomaliam
                        â Cælesti analogiâ discrepantem facile demonstrabo</hi>. Sic bonus ille vir
                    de meis Instrumentis, et observandi rationibus sibi imperspectis censuram
                    ridiculam profert: ut quemadmodum <persName ref="Horatius">Maro</persName> de
                    Sinone aiebat; Ex uno disce omnes, sc. Græcos, sic etiam ex hisce prolatis,
                    qualia, et quanti cætera sint, facile queas æstimare. Potuisset utique ille â
                    suis conterraneis, me crebro hîc invisentibus iam antea cognovisse, utrum
                    Instrumenta mea Logica, seu ratione prædita essent, nec ne, vel an alias
                    Mechanice ita elaborata, ut ratiocinationi nostræ commode, et sine obstaculis
                    satisfaciant: Ne is ita sine ratione insanire videretur; et in ipso <pb
                        ed="TBOO" n="VI.326"/>λόγω alogum se esse proderet. Deinceps, quia in
                    Distantijs capiendis, horologijs Minuta ostendentibus contentus sim (ita tamen,
                    ut ea subinde per Stellarum, vel Solis â Meridiano, Æquatorias distantias, si
                    quid minutuli vitij contraxerint, rectificentur) cavillatur, me aliorum ex
                    horologijs desumpta tempora reijcere; et tamen ipsummet huc confugere: Imô me
                    Temporum portiunculas adverbialiter, nequaquam Mathematice depromere, <app>
                        <lem wit="#TBOO">obijcit</lem>
                        <rdg wit="#E">obicijt</rdg>
                    </app>; eo, quod in recensendis distantijs Cometæ Anni 77. a certis fixis non
                    ipsissima horarum momenta ubique apponam; sed dicam aliquando; circa id tempus,
                    vel paulo post, et similiter. O subtilis vitilitigator, et momentorum Temporis
                    inanis scrutator! Inspice tu, mî <persName ref="Rothmann">ROTHMANNE</persName>,
                    primum caput eius libri de Cometâ illo tibi transmissi, et videbis, me satis
                    præcise horarum in particulis discrimina isthic annotasse, quantum in Distantijs
                    rimandis opus fuit: adeo ut si maiorem scrupulositatem adhibuissem, prudentibus
                    scrupulum potius movêre potuissem; An non ista subtilitas futilitas potius
                    quædam esset, et supervacanea affectatio? Cum enim intercapedines Cometæ â
                    Stellis sedulo capiebantur, id bis vel ter tentandum erat, ut in ipso Minuto
                    convenirent. Quod sane vix intra sextam vel octavam horæ partem commode
                    præstatur. Sufficiebat itaque aliquotam horæ partem intermediæ Observationi quam
                    proximam assignare: ita tamen, ut nusquam sextantis unius horæ <app>
                        <lem wit="#TBOO">committatur</lem>
                        <rdg wit="#E">comittatur</rdg>
                    </app> divagatio. Neque enim Cometæ motus intra sextam horæ portionem
                    sensibiliter alterabatur, ut ob id subtiliore indagine, quam â nobis præstitum
                    est, momenta illa, quoad <pb ed="E" n="295"/>distantias assignare, plane otiosum
                    fuisset. Vt hîc nodum in scirpo quærere, quod et plerunque alias facit,
                    contradictor hic videatur. At ubi ex Azimuthis et Altitudinibus Cometæ
                    Parallaxes inquiro, isthic non saltem scrupula prima; sed et eorum aliquotam
                    partem in secundis annotare non intermisi: Quoniam hoc in loco tantâ præcisione
                    necessario opus est: nequaquâm autem in distantijs. Et quod in alijs reprehendi,
                    quod horologijs erronee, et nimis lato modo uterentur, circa hanc ipsam
                    Pragmatiam id fiebat; non autem, quoad distantiarum designationem: quam si vel
                    in quartâ unius horæ parte rite annotassent, utique ijs, licet generalis esset
                    indicatio, condonassem. Vide itaque quam candide, et sincere hic mecum agat ille
                        <persName ref="Craig">Aristotelicus</persName>, dum nostra alio, et in
                    diversa trahit, ac male <app>
                        <lem wit="#TBOO">accommodat</lem>
                        <rdg wit="#E">accomodat</rdg>
                    </app>, atque subtilitatem, ubi non opus est, quærit; convenienti autem loco
                    indicatam et inventam respuit: Qui mos est eorum, qui præoccupato animo
                    veritatem eludere, et captiuam tenere conantur. Sic quoque quod in locorum
                    Cometæ per Triangulos examinatione nonnunquam 2. vel 3. Minutor. discrepantia
                    incidit, me eius tramitem non rite designasse arguit: Arguta sane vanitate: vt
                    qui potius tam propinquam coincidentiam admirari debuisset, quam id, quod vix in
                    sensus cadit, nec alicuius est apud candidos <pb ed="TBOO" n="VI.327"/>et
                    intelligentes æstimatores ponderis, nimis rigide exaggerare. Præterea infert,
                    quod non ex Distantijs; sed saltem Altitudinibus atque Azimuthis Cometæ
                    Parallaxis indaganda fuisset: quorum tamen nos utrunque præstitimus. At vel ipso
                    inscio ac cæcutiente, ratio per distantias debito modo applicata certior est eâ,
                    quæ ex Altitudinibus et Azimuthis, in quibus vix sensibilis error admodum
                    fœcundus euadit, capitur: prout hæc tibi, qui ea tractasti, satis comperta sunt;
                    quique quam facile in Altitudinibus et Azimuthis aberretur, in distantijs vero
                    non item, exploratum habes. Sed hic Chartaceus Astronomus loquitur de his atque
                    similibus ferme ubique tanquam cœcus de coloribus: et tamen sibi ac suis sic
                    admodum placet: Tandemque concludit, Observatis meis non esse fidendum. Atqui
                    vel hâc solâ negativâ poterat ad omnia pro sua perfricta inverecundia
                    respondere: sicque dignus redargutione non censeretur: Siquidem contra principia
                    negantem non est disputandum. Observata enim hîc pro principijs habentur: quæ
                    temere inficiari cuivis licet: At non id ita esse, æque cito â quovis probatur.
                    Quid si nos putidissimam calumniam, et inverecundam hanc esse præsumptionem
                    responderemus? Vtri nostrum credendum? an mihi, qui in tot aliorum Siderum,
                    adeoque mille fixarum exactissimis denotationibus, maiori præcisione, quam ab
                    ullo veterum aut recentiorum (absit gloria dicto) observationes quam plurimas,
                    continuis iâm aliquot Annis perfecerim; atque eas veritati exacte correspondere
                    demonstrârim: (pro me Cælo adhuc toto loquente ac testimonium ferente) An vero
                    illi, qui talia eâ, quâ opus est, accuratione tractare, nunquam didicit, nec <pb
                        ed="E" n="296"/>ullum eius specimen hactenus protulit? Imô etiam si quam
                    maxime vellet, id (uti sibi persuadet) minime obvium esset; et uti bellum dulce
                    est inexpertis; sic et Astrorum observatio facilis videtur inexercitato. Verum
                    is ex levitate quâdam de nostris nunquam visis aut intellectis sibi censuram
                    inanem, et flocci faciendam arrogat. Deinde, me <persName ref="Wittich, Paul"
                        >WITICHIVM</persName>, beatâ requie fruentem, indecenter et immerito
                    excipere calumniatur. At ego Doctissimum illum in Mathematicis <persName
                        ref="Wittich, Paul">WITICHIVM</persName> nec vivum nec defunctum suis
                    privavi honoribus; sed lapsus, quibus interdum in hisce studijs Cælitus
                    exequendis, (siquidem ijs non assveverat) nonnunquam, veritatis patefaciendæ
                    caussâ modeste indicavi. Quod et illi hîc præsenti sæpius feci: Nec id ei, ut
                    huic imbelli eius propugnatori, ingratum erat. Vbi laude dignus erat <persName
                        ref="Wittich, Paul">WITICHIVS</persName>, videlicet in Geometricis, et
                    compendijs quibusdam Triangulorum, laudavi, neque quidpiam ipsi unquam immerito
                    detraxi. Verum quæ non solum de hoc; sed et summo illo viro <persName
                        ref="Dudith">ANDREA DVDITHIO</persName> nimis audacter garrit, nolo
                    replicare. Ipsa Epistola <persName ref="Dudith">DVDITHII</persName>, præfixa
                    libello <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆI</persName> de Cometâ Anni
                    90. satis superque ostendit, quam falso ista proferantur. Mox in Optimum illum
                    virum <persName ref="Mästlin, Michael ">MICHAELEM MÆSTHLINVM</persName>
                    <pb ed="TBOO" n="VI.328"/>pro suâ temerariâ licentiâ debacchatur; et quæ ego de
                    Observatione per filum illi usitatâ, cum alia ad manus non haberet Instrumenta,
                    vere admonui, tum quoque, quæ de Instrumentorum vulgariter obrepentibus dubijs
                    indicavi, ille in alium sensum pervertendo et distrahendo, suo more, mordaci
                    linguâ arrodit. Et tandem <persName ref="Mästlin, Michael "
                        >MÆSTHLINVM</persName> atque alios, qui veritatem in hoc Cometico negotio
                    diu sepultam ê tenebris plusquam Cimmerijs in apertam lucem deduxerunt, hoc
                    elogio dignatur: <hi rend="it">Certe nescio, quid non mereantur, qui scientias
                        conspurcant:</hi> Forte eos ad Iudices deferri, atque publice in eos
                    animadverti, pro suâ cholericâ indignatione, quia <persName ref="Aristoteles"
                        >Aristoteli</persName> non fidunt, oportere censet. Dehinc, postquam mea
                    Instrumenta, eorumque usum extenuasset, ostendens, se quidvis sine pudore
                    profari audere, suam quondam in Instrumentis tractandis (qualia olim in Germaniâ
                    habuit) peritiam e contra iactitat: quæ debita habuisse pinnacidia, non tamen
                    mea rimosa, superbe et scoptice (uti assolet) subsannat. At cur non etiam in
                    Scotia talia ad manus habet? Producat vel unam Obseruationem veram et utilem,
                    quam unquam, sive in Germania, sive Scotia in ulla Fixa, vel erratica stella aut
                    Sole vel Luna perfecerit. Vix credo. Et tamen aliorum indefessos ac exquisitos
                    labores præ sua inertia elevare præsumit. Rimas meorum pinnacidiorum Cylindro,
                    ad Centrum posito parallelas, ridet quidem, et rimoso excipit scommate: sed
                    eorum necessarium, maximeque <app>
                        <lem wit="#TBOO">accommodum</lem>
                        <rdg wit="#E">accomodum</rdg>
                    </app> usum non videt, quem tute, mi <persName ref="Rothmann"
                        >ROTHMANNE</persName>, rectius nosti: Cum ab eodem <persName
                        ref="Wittich, Paul">WITICHIO</persName>, quem hic Scotus tantopere
                    deprædicat, <app>
                        <lem>primo</lem>
                        <rdg><note>etiam T</note></rdg>
                    </app> hîc visum, et Principi tuo olim communicatum, maximi semper fecisti; imô
                    et alteram rimu<pb ed="E" n="297"/>lam ab ipso nimis secure neglectam
                    competenter restituisti. Quin et ipse <persName ref="Wittich, Paul"
                        >WITTICHIVS</persName> cum hoc compendium hîc â nobis didicisset lætabundus
                    aiebat; se iam tandem vidisse et expertum esse, quod diu â <persName
                        ref="Dudith">DVDITHIO</persName> ac ab ipso incassum quæsitum erat, nec <app>
                        <lem>se</lem>
                        <rdg><note>etiam T</note></rdg>
                    </app> frustra in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName>, vel hoc nomine,
                    venisse, aiebat: Imô se ne centum Coronatorum lucro hanc cognitionem commutare
                    velle, aiebat. Sed ogganniat, et Scommatis insultet hic <persName ref="Craig"
                        >Aristoteleus</persName>, quantum volet, res per se manifesta est; quam ut
                    penitius intelligat, se ipsum indignum facit. Postmodum etiam de <persName
                        ref="Scultetus">SCVLTETO</persName> quædam adijcit, vel potius obijcit, quod
                    dissentanea a me ipso dixerim, dum interdum ipsius inventa probem, interdum
                    improbem. At hoc non est a se ipso dissidere, laudare, quæ laudanda sunt, et ea
                    quæ minus quadrans, suo loco improbare. Vtrunque enim eidem authori evenire
                    potest: Quare et utrunque in eodem admitti. Demum de Landtgrauianis quoque
                    observationibus cum nostris et alijs collatis nonnulla inconcinne profert; nec,
                    quam parum consona veritati dicat, moratur. Et hæc omnia Colophonis loco hâc
                    elatâ et pruriente loquelâ claudit: <hi rend="it">Nullum in tam alto tramite
                        diuerticulum relinquendum fuit, quo <pb ed="TBOO" n="VI.329"/>a ueritate
                        Vraniæ tuæ deuiare posses. In gratiam cum ea et in rectam uiam redi</hi>.
                    Intercedat igitur pro me charus ille Vraniæ Antistes, ut in gratiam cum eâ
                    redire possim, siquidem ille se ei rectius notum et acceptum præsumit, utpote
                    qui tot annis illi convenientius, et magis devote litavit, quam nos forte
                    præstitimus. Postea quod Cometam non tumultuario, et inordinato motu; sed
                    regulari quodam pedetentim <app>
                        <lem>desinente</lem>
                        <rdg><note>etiam T</note></rdg>
                    </app>, nequaquam Elementaris; sed potius Cælestis Phænomêni Naturam prætulisse
                    asseruerim; ille, quia tandem evanuerit, Elementarem necessario fuisse, inferre
                    conatur. Verum hoc est, quod inter alia præcipue ostendere intendimus, Cælum
                    nonnunquam nova recipere corpora, alterationi obnoxia: Quod hactenus ob
                        <persName ref="Aristoteles">Aristotelis</persName> authoritatem creditum non
                    est. Sed cum refragetur experientia invicta, facessat talis authoritas,
                    plausibilibus tantum et coniecturalibus, non autem Apodicticis ratiocinijs
                    fundata; Ideoque veritati minus consona. Cumque ego similitudinem quandam ex
                    Metallis adduxissem, ut aliquatenus ex harum rerum Terrestrium Natura, quæ de
                    cælestibus innuere volebam, explanarem, non quod certam aliquam probationem inde
                    struerem; cum similitudines id ipsum non sustineant: ille e contra plurimis,
                    ijsdemque Sophisticis, et a candore alienis id insectatur verbis. Et ne nobiscum
                    sentiat, contra <persName ref="Aristoteles">Aristoteli</persName> datam fidem,
                    peccat, ab ipso similia quædam nobiscum de generatione Metallorum affirmante
                    discedens; et metalla omnia ex una eademque materia prima constare negans: adeo,
                    ut etiam Mercurium auro non inesse contendat. Multaque de his frivole iactitat;
                    forte ut se Chymiæ et Naturæ Metallorum non expertem pro arroganti suo ingenio
                    ostentet. In quibus tamen æque parum atque in Astronomicis versatus est. De
                    utrisque <pb ed="E" n="298"/>enim verba pro rebus venditat. Sed ista forte alibi
                    specialius refutabuntur. Ne vero Nova illa ad Cassiopëam stella illi, et sui
                    similibus Aristoteleis officiat, quo minus, Cælum nova non <app>
                        <lem wit="#TBOO">admittere</lem>
                        <rdg wit="#E">admittete</rdg>
                    </app> corpora dissolutioni obnoxia, perseveranter, vel invita ipsa experientia,
                    et contra Geometricas Demonstrationes asseverare possint, eam ipsam Stellam,
                    omnemque circa ipsius apparentias veritatem tam vafris subterfugijs in dubium
                    vocare nititur; ut vel sic satis ostendat, quam parum sit veritatis amans, et
                    quam nihil aliud agat, atque ut hanc speciosis elusionibus evertat: quod a viro
                    integro et sincero alienum esse debuit. Sed pudendum referre, quæ ille hîc
                    maxima inverecundia contra multorum præstantium Mathematicorum indubitata
                    experimenta evomere non veretur, ex opinionum varietate certitudinem omnem
                    elidere laborans. Qua sane argumentatione nihil ferme amplius certi supererit;
                    cum vix quidpiam sit, de quo non varient hominum sententiæ. Sed distinguendum
                    inter eos, qui secundum experientiam e certis ratiocinijs et Demonstrationibus
                    petitam disserant; qui vero non: Et sententiæ in his non numerandæ, sed pon<pb
                        ed="TBOO" n="VI.330"/>derandæ sunt. Quin nec suis semiconterraneis parcit,
                    ut amorem, quo Eruditos quosdam in <placeName ref="England">Anglia</placeName>
                    prosequitur, palam faciat. <persName ref="Dee, John">IOHANNEM DEE</persName>
                    Præstantissimum Mathematicum et Philosophum (quem tute nôsti, cum a <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">Landtgravio</persName>
                    <app>
                        <lem wit="#TBOO">honorifice</lem>
                        <rdg wit="#E">honorofice</rdg>
                    </app> exciperetur) in suo Nucleo Parallatico, in sinu semissis gradus
                    principium petere, false exprobrat. <persName ref="Diggs">THOMÆ
                        DIGGÆSEI</persName> alas falconem instar, remoto advolatu, immobilia
                    Phænomêna assequentes, ijs ipsis verbis scoptice excipit. Ex quibus omnibus
                    Nænijs tandem ita concludit, ut uno verbo omnia dicat, seu potius fingat: <hi
                        rend="it">Illud mirum Phænomênon omnes tum Mathematicos sic elusit, ut nisi
                        recognoscant, recoquantque, tum demonstrasse, quod ais, dicere
                    nequeant</hi>. Et cum ne sic quidem sibi ipsi satisfecisse videatur, tandem ad
                    adagium quoddam sui Præceptoris, tanquam ad sacram anchoram confugit: <hi
                        rend="it">Vna hirundo non facit uer:</hi> Vt vel in dicterijs Aristotelicis
                    probationis vim latêre, nobis imponat. Sit sane, quod una hirundo non faciat
                    ver, et talia in similibus locum habeant: At una aliquando stella in altissimo
                    Cælo visa, quæ postea esse desijt, Cælum nonnunquam nova admittere corpora, quæ
                    interitui sint obnoxia, necessario convincit: Adeo, ut ipse <persName
                        ref="Aristoteles">Aristoteles</persName>, si superstes novam illam Stellam
                    ex altissimo Æthere nobis illuxisse, et tandem post annum, vel paulo amplius
                    conspici desijsse, animaduertisset; ne hiscere quidem contra tam evidentem
                    experientiam ausus fuisset: sed potius suum de Cælestium Natura philosophandi
                    modum hinc totaliter correxisset: quod et multi alij eximij Aristotelici hinc
                    edocti postmodum fecere; hoc Scoto pene solo in semel arrepto, et confirmato
                    erroris cæno se adhuc volutante, ac perseverante: qui et veteris illius
                        <persName ref="Hipparchos">Hipparchi</persName> authoritatem et experientiam
                    contemnere ludo ducit; <pb ed="E" n="299"/>dum sic ait: <hi rend="it">Nec
                        Pliniana narratio est alterius Demonstratio:</hi> quasi vel <persName
                        ref="Plinius major">Plinius</persName> falsa de <persName ref="Hipparchos"
                        >Hipparcho</persName> dixerit; vel ille inter veteres Stellas, quas ferme
                    omnes suis Organis demensus est, atque novam aliquam in Cælo suis temporibus
                    enatam discernere nequiverit. Facessant istæ insolentiæ. Verum quia in primo
                    nostro Tomo Progymnasmatum Astronomicorum de hac stella luculenter, et ex
                    professo egimus, eamque in altissimo Æthere ultra annum extitisse, et tandem
                    disparuisse, liquidissime demonstravimus, ita ut nullus sit tergiversationi
                    locus; et simul aliorum pro et contra sententias abunde disquisivimus; ut inde
                    satis superque pateat, quam absurda et insulsa sint, et ab ipsa veritate
                    alienissima, quæ hoc loco de stella illa congerit hic Aristoteleus: Atque exinde
                    in cæteris quoque, quam verax sit, tanquam ex ungue Leonem cognoscere liceat:
                    Idcirco operæpretium non duco pluribus hæc refellere, et eorum insufficientiam
                    demonstrare. Quin et dum varie de Cometis postea bacchatur, et te quoque petere
                    videtur, dum Ironice ait: eos etiam supra Saturnum evehi. Et me, quia ex aliâ
                    Cælestium Naturâ, quam putavit <persName ref="Aristoteles"
                        >Aristoteles</persName>, <pb ed="TBOO" n="VI.331"/> edoceri nos dixi, Cælum
                    non esse æternum aut Divinitatis particeps; (prout ille voluit) sed et aliquando
                    dissolutioni obnoxium, quod Creator nos in hisce adscititijs Cæli corporibus,
                    quæ intereunt, in quodam quasi exemplo, admoneat; hic noster Mastix non minus
                    scoptice alloquitur, dum ait; me magnam hinc consolationem capescere; quod
                    scilicet sic statuam: moxque suo more arrodens, ulterius excipit; ne quidem â
                    nimis vulgato illo abstinens: <hi rend="it">Baculus stat in Angulo. Ergo
                        Pontifex Romæ est</hi>. Vocat etiam hâc occasione Cometas, (quos mihi
                    Pseudoplanetas quosdam appellare libertate Philosophicâ libuit,) Pseudoprophetas
                    meos; et multa alia supervacanee adducit pro <persName ref="Aristoteles"
                        >Aristotele</persName>, quod Mundus sit suapte Naturâ æternus et
                    incorruptibilis, sed tantummodo voluntate DEI finem habiturus. De quibus nihil
                    addam, cum parum ad rem de quâ agitur, faciant; sed potius, pomposæ quædam
                    disputationum inexplicatarum ostentationes sint. Deinde ad Cometas, eorundemque
                    consumptionem rediens, multa nimis audacter fingit, quæ nec Cometæ Anni 77. de
                    quo potissimum agitur, competebant, nec a nobis illi uspiam attributa sunt; sed
                    eorum plane contrarium ostensum. Et quia Cometam illum tardiorem motu suo
                    proprio fuisse, quam Lunam, ideoque altiorem exstitisse, verisimilitudine non
                    carere dixerim, nullam tamen necessitatem hîc attexuerim; ille, quibus sannijs
                    impetat, vix satis invenit. Ait, nihil prohibere, quin ad Iovis solium hoc pacto
                    evolet, ut alter Icaromenippus. Quin et <persName ref="Lucianos"
                        >Luciani</persName> fabulas de abrupto Asinorum ponte convocat: ut se
                    Luciani quoque illusiones magnifacere, et eius naturam sapere, prodat. Et quia
                    porro obiter quasi indicâram, Cometam a Tropico Cancri ad Tropicum Capricorni
                    iter suum direxisse, atque intra has metas, quibus etiam Solis orbita clauditur,
                    se continuisse, ideoque quidpiam occulti, Cælesti<pb ed="E" n="300"/>bus tacite
                    analogum insinuasse; ille subsannando sic illudit: <hi rend="it">Num pro suâ
                        intelligentiâ, ipsius (scil. Capricorni) frigora fugiens, ad huius (scil.
                        Cancri) focum pergere uoluerit</hi>. Sed valeant ista scommata, quæ nil nisi
                    authoris vanitatem et levitatem arguunt. Postea Mathematica mea ratiocinia
                    convellere præsumens, enumerat quidem, quâ ratione Cometæ Parallaxin
                    pervestigârim, ut se nostra <app>
                        <lem wit="#T">utcunque</lem>
                        <rdg wit="#E">utrunque</rdg>
                    </app> intelligere, ostentet: Sed hæc ibi nullis contrarijs rationibus infirmat,
                    nisi quod plumbeam normam pro suâ authoritate affectatâ vocet, et differentiam
                    longitudinis inter <placeName ref="Kassel">Cassellas</placeName> et hunc locum
                    in aliquot scrupulis dubiam esse, frustraneo scrupulo <app>
                        <lem wit="#TBOO">obijciat</lem>
                        <rdg wit="#E">obicijat</rdg>
                    </app>, Landtgravianasque Observationes, non omnes, sed selectas quasdam a me
                    usurpatas reijciat, verioresque suo arbitratu fuissent alteras dicat, quas
                    negleximus: hisque similia parum probantia, nec per se omnimode vera, nihilque
                    ad rem facientia agglomeret. Si ex ullis Landtgravianis Observationibus, quas
                    ego libro secundo prout mihi communicatæ erant, ingenue annotavi, probare
                    potuisset, Come<pb ed="TBOO" n="VI.332"/>tam illum sublimarem fuisse, nullum est
                    dubium, quin id ipsum, quantum in se erat, fecisset. Sed quia nulla talis obvia
                    erat, pro libidine, certa et rata dubijs involuit, atque offuscare nititur. Ego
                    Landtgravianas observationes, non pro arbitrio, ut certiores negligerem, selegi;
                    sed eas, quæ in tempore plurimum distarent, usurpare malui, quo Parallaxium
                    differentiæ, quæ sic augentur, eo promptius inde elucescere possent. Quin et in
                    te quoque Doctiss. <persName ref="Rothmann">ROTHMANNE</persName>, licenter
                    invehitur, quod Cometam Anni 1585. in superiori Cælo constitutam asserueris. Vt
                    vero scias, qui id faciat, en eius verba: <hi rend="it">Sed uenio ad artificium
                        uestrum. Nam non solum tu, sed ille quoque tantopere a te ob scientiam
                        demonstrandi, et peritiam obseruandi commendatus <persName ref="Rothmann"
                            >CHRISTOPHORVS ROTHMANNVS</persName>, Mathematicus Landtgrauianus, eâdem
                        Methodo utitur, te referente, dum Cometam octuagesimi quinti Anni supra
                        Saturnum, in spatium sub fixis proximum insequitur; mirâ certe sagacitate.
                        Et illi quoque ignarus Mathematum habebitur, qui dubitat quin
                        demonstraueris, tuum Cometam in Æthere cursum suum absoluisse. Hanc censuram
                        tanti facis, ut immaturis contradicentium sententijs opponas. Tua Clariss.
                        D. TYCHO, si quis alius commendaturus sum ob amicitiam, et nunc uellem: Sed
                        Amico adulari contra ueritatem non soleo. Optarem mihi Obseruata si non
                        demonstrata illius Artificis communicari, quibus hoc Paradoxon asseruit, et
                        an peritia, scientiaue sua eo pertingat, ipse esses iudex. Si pro Vraniæ tuæ
                        defensione ueritatem uis manifestari, Obseruationes communica etc.</hi> Ad
                    hæc tute pro te ipso responde, cum meâ ope non indigeas; nec difficile id sit,
                    cum stet a nostris partibus veritas, sexcentis eiuscemodi illusionibus non
                    commovenda. Ego tua Observata, hisque innixas Demonstrationes illi communicare,
                    nec volui, nec volo: siquidem ijs non uti, sed abuti, pervertendo, distrahendo,
                    et cavillando (uti in meis facit) solummodo satagat. Et quorsum opus foret illi
                    talia impertiri, cum de ijs etiam non visis, nedum intellectis, uti bonos (sc.)
                    decet iudices, censuram ferre præsumat? O insipidam arrogantiam! Vt vero <pb
                        ed="E" n="301"/>postmodum ad se rediens, et tanquam e Tripode Delphico
                    aliquid secreti consilij nactus, quo mea Mathematica ratiocinia circa Cometæ
                    Parallaxes impugnet et eâdem Operâ te quoque adoriatur, (siquidem te simili
                    quâdam inductione, quâ et nos usi sumus, adinvenisse Cometam Anni 1585. nullam
                    penitus habuisse Parallaxim significâram) dicere eum non pudet, motum, quem
                    diurnum <app>
                        <lem wit="#TBOO">appellamus</lem>
                        <rdg wit="#E">apellamus</rdg>
                    </app>, apparentem saltem esse, et nullatenus verum: Ideoque et omnes partes
                    eius subsumptas similiter apparentes esse. At hîc non attendit perspicax ille
                    alienorum laborum Criticus, qui debitis tamen specillis uti nescit, quod locus
                    Cometæ, qui in certâ aliquâ Altitudine observatur, etsi apparens existat, et
                    Parallaxi, (modo quam habeat,) obnoxius: <pb ed="TBOO" n="VI.333"/>tamen
                    circumvoluto eodem motu universi, donec denuo ad eundem situm, eandemque supra
                    horizontem sublimitatem redeat, et tunc quidem apparenter observari. Sed cum
                    Parallaxis utrobique eadem prorsus sit, quantum in sensus cadat; ideo hæc et
                    utrobique æqualiter addit vel detrahit vero motui. Cum igitur id quod æquale
                    est, utrobique additur vel aufertur: quod residuum erit, priori æquale
                    necessario censebitur, vel iuxta ipsa Geometrica prima axiomata. Ex quibus
                    sequitur, quod quantum apparenter per unam reuolutionem diurnam promotus videtur
                    Cometes in eâdem Altitudine bis observatus a superficie Terræ, tantundem vero
                    suo motu, qui e Centro prodit, variatus fuerit: Ideoque differentia veri et
                    apparentis motus, cum in tali situ ad invicem coæquetur, non differet etiam
                    apparens a vero. At in alijs arcubus, qui integrum circuitum non habent, et in
                    diversis accipiuntur Altitudinibus, res longe aliter evenit. Illic enim
                    Parallaxium differentiæ ad invicem non æquantur; sed quo propius fuerit Terris
                    phænomênon, eo maior incidit inconvenientia, ex quâ etiam remotio a nobis
                    constare poterit. Verum hæc et similia acutus et argutus ille Doctor videre non
                    potuit. Nec si pluribus collyrijs uteretur, præ cæcitate, quâ per Aristotelica
                    placita præpeditus est, cernere potest. Ideoque saltem pro authoritate (quæ
                    nulla est) loquitur, et de Hypothesibus mediorum ac inæqualium motuum, nescio
                    quæ, hîc immiscet ad hanc rem plane nihil facientia: ut vel sic ostendat, se
                    nostra non intellexisse, multo minus de ijs iudicare posse. Ideoque arroganti
                    quodam præiudicio sic censuram hanc suam claudit: <hi rend="it">Vt nullam
                        demonstrationem uel tu uel <persName ref="Rothmann">ROTHMANNVS</persName>
                        hîc prætendere aut persuadere apud Mathematum peritos queatis. Quod sincere
                        uobis indicare uolui</hi>. Hîc merito subijciendum foret illud initio ab
                    ipso usurpatum: Bona verba, quæso! Auscultet vero et hoc, nihil tam bene dictum
                    esse, quod non calumniando depravari queat. Deinceps rationes nostras, quibus
                    Cometam minorem ipsa Luna diversitatem induxisse luculenter probo, varie
                    proscindens, atque pro libitu ijsdem abutens, insectatur, et id, quod ex
                    antecedentibus candidis Mathematicis satis patuit, nec Demonstratione ulteriore
                    indiguit, in dubium <pb ed="E" n="302"/>vocat, ut habeat, quod cauilletur. Verum
                    hæc omnia suo forte loco et tempore in ipsum retundentur: Quemadmodum et reliqua
                    his corollarij loco subnexa: et quæ insuper addit contra tertiam nostram
                    probationem: idque pari iure, quo cætera; id est, animi quadam cæcitate, et <app>
                        <lem wit="#TBOO">præoccupato</lem>
                        <rdg wit="#E">præ occupato</rdg>
                    </app> iudicio, nec sine affectata præsumptione, hinc inde versute et fucate
                    congerit; quibus incautos non difficulter illaqueare et decipere possit. At ijs
                    qui hæc penitius intelligunt, et solidiore iudicio, eoque candido et sincero
                    expenderint, multa dicendo nihil dixisse censebitur. Quin et me postea instruit,
                    quomodo hæc tertia ratiocinatio, quæ e diuersis locis procedit, corrigi queat.
                        <pb ed="TBOO" n="VI.334"/>At cum is alios, rectius forte, et diutius in hâc
                    Palestrâ versatos tam belle instruere, atque ab erroribus liberare queat, cur
                    non ipsemet manum Operi admovet, et certius quid (si fieri posset) profert?
                    Scilicet facilius est dicere quam facere, speculari quam scire, taxare quam
                    imitari. Ignorare videtur hic iudiciosus censor, multa speculative et Theorice
                    excogitari posse, quæ Demonstrationem quoque Geometricam admittant: At non ob id
                    in praxin deduci, et Mechanice cum fructu exerceri. Sic quoque quæ de
                    Longitudinibus quorundam locorum subdit, nugæ sunt, et ex animo malevolo, non
                    candido prodeuntia. Tandem etiam contra nostram ultimam ex Altitudinibus et
                    Azimuthis, adhibitâ simul Declinatione, comprobationem, simili, quâ antea,
                    licentiâ, et animi cæco impetu calamum acuit, nostra in devia trahendo, atque
                    ijs perverse utendo: adeo, ut ne quidem eam, quam circa <persName
                        ref="Regiomontanus"><app>
                            <lem wit="#TBOO">Regiomontani</lem>
                            <rdg wit="#E">Regiomantani</rdg>
                        </app></persName> ratiocinationem in usum, quoad fieri posset, deducendam,
                    adhibuerim diligentiam, inculpatam relinquat: multaque alia præ mera philavtiâ
                    et contradicendi libidine, cui in scholis Aristotelicis et Scotisticis asvevit,
                    congerit, quæ piget et pudet hoc loco singula referre aut replicare. Quin et eo
                    dementiæ aut malevolentiæ tandem pervenit, ut non dubitet insimulare, me nomen
                    meum sic prophanare, ubi quam maxime consecrare cuperem. Quod si verum esset,
                    certe tu, in hâc ipsâ Epistolâ frustra ais, me Mathematica studia non parum
                    illustraturum, posteritatique consecraturum, si videlicet nostrum de Cometis
                    Opus evulgâro. Verum hæc omnia debito modo refutare, alterius erit negotij.
                    Nimis enim hîc prolixum foret. Veniet forte tempus, quo cordatiores, hunc
                    Aristotelicum sibi nimium applausisse, et ante victoriam triumphum cecinisse,
                    perspicient. Vtut ille oculos ad veritatis lumen aperire, aut nequeat, aut
                    nolit. Postrema clausula huius scoptici et arrogantis scripti, quo respondeant
                    ultima primis atque intermedijs, sic habet: <hi rend="it">Hæc ueritatis et
                        amicitiæ caussâ contra fumositates tuas exarare libuit</hi>. At quam
                    veritati consona attulerit, tuum et aliorum hæc rectius intelligentium esto
                    iudicium. Quod et aliquando (uti dixi) plenius patebit. Quali amicitiâ id
                    egerit, si mea de ijs, quæ me ipsum concernunt, censura suspecta fuerit; au<pb
                        ed="E" n="303"/>diamus, quid Optimus ille, et ingenuo candore præditus
                        <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆVS HAGGECCIVS</persName> de hac
                    ipsa Capnurania, tam illi, quam D. <persName ref="Curtius, Jacob"
                        >CVRTIO</persName> Imperij Procancellario Mathematum peritissimo, ut in eam
                    disquirerent, transmissa, ad me perscripserit: quæ etiam ex ipso <persName
                        ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆI</persName> authographo huic Antagonistæ in
                    Scotia aliquando, non sine ipsius effreni stomachatione prælecta sunt. <hi
                        rend="it">Hodie, qui est dies ultimus Nouembris Anni 1592. nouo stylo, cum
                        hasce postremas tuas, scriptas 28. Septembris, â Tabellario <placeName
                            ref="Magdeburg">Magdeburgensi</placeName> cum scripto illo, acerbo sane
                        tui istius fastuosi, præfracti, mordacis, et malesani Antagonistæ
                        accepissem, altero mox die, et Epi<pb ed="TBOO" n="VI.335"/>stolam tuam, et
                        scriptum illud, legenda dedi D. <persName ref="Curtius, Jacob"
                            >CVRTIO</persName>. Is primum iubet te saluere plurimum, tibique
                        significari, scriptum illud Scoti non inniti ullis firmis rationibus, omnem
                        doctrinam Parallaxium suis quibusdam phantasmatibus prorsus tollere uelle,
                        hostile, non amicum scriptum esse: Itaque censêre, omninô abs te
                        refutandum.</hi> Et paulo post subjungit. <hi rend="it">Hæc dum scribo,
                        subijt in mentem Scotus ille, subtilis Doctor dictus, quod de eo referant
                        Scriptores, fuisse confossum stylis pugillaribus. Ego tuum hunc Antagonistam
                        Scotum, quod admirandam et præclaram Astronomiæ partem de Parallaxibus suis
                        sophismatis euertere cupiat, ab omnibus Astronomiæ studiosis multo iustius
                        illo subigendum et confodiendum esse censerem. Hæc tu solus, cui nec
                        facultas, nec uoluntas deest, calamo felicissime præstare poteris.</hi>
                    Hactenus <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆVS</persName>. Ait mox, se
                    carptim ea scripsisse, in quibus non sine magno labore ultra biennium forte
                    insudavit. Si itaque pro carptim, carpendo dixisset, veriora utique protulisset.
                    Quin et mea de Cometis concepta meas fumositates <app>
                        <lem wit="#TBOO">appellat</lem>
                        <rdg wit="#E">apellat</rdg>
                    </app>, non desinens fumos pro rebus vendere, atque impudenter calumniari, et
                    scommata effutire: Cum ego nuspiam (uti etiam ab initio protestatus sum)
                    Cometas, e fumositatibus ullis constare censuerim: sed ille cum suo <persName
                        ref="Aristoteles">Aristotele</persName>, eiusque asseclis ita opinetur magis
                    quam sciat. Quare habeat ille secum suos fumos et fumositates, nec alijs, utut
                    apud ipsum vendibiles prostent, qui tales levitates emere nolint, obtrudat. In
                    fine demum, ut excuset callide plusquam duorum Annorum in absolvendo hoc
                    Apologetico scripto moras (Nam ego illud primum accepi Anno 1592. circa finem
                    Maij: Cum nostra Apologia esset illi Anno 1589. transmissa) subscribit, quod
                    absoluta fuerit, quo die Sol Anno 91. ad 2½ digitos fere obscurabatur. O calvam
                    excusationem, vel ab ipso Sole Ecclipsato prætexam? et ô observatorem, qui id in
                    Solis deliquio animadvertere potuit, quod nemo ex rudissimo vulgo nisi plane
                    cæcus, discernere nequiverit? quota videlicet eius pars tegeretur. Vbi aliæ
                    apparentiæ? Vbi exacta temporum momenta? Sed hæc non patent Spermologis,
                    faciundo opus est. Vtinam vero is suis digitis, cum ista scriberet, non plus
                    veritatis lumen offuscare, quantum in ipso erat, nixus esset, quam Solis lux ex
                    istis semitribus digitis Lunæ interventu visui nostro subductis, damni quid
                    passus est. Sed valeat iste cum suis versuti)s ac scommatis, infirmis
                    infirmationibus: In quibus recensendis plus forte temporis <pb ed="E" n="304"
                    />insumpsi, quam mereantur, et quam Epistolæ familiaris leges patiantur. Tuum
                    itaque erit, mî <persName ref="Rothmann">ROTHMANNE</persName>, hanc prolixitatem
                    boni consulere. Si vero totum hoc scriptum Scoti illius (cum et te nonnunquam
                    perstringat) expetieris, faxo, ut per commodam oportunitatem id nanciscaris.
                    Tunc ipsemet plenius perspicies, quod, in varias formas se vertendo, veritatem,
                    quam oppugnat, ex<pb ed="TBOO" n="VI.336"/>pugnare nequeat: quodque infringat
                    solido, propriâ delusus ab arte. Competentem vero et plenam eiusdem refutationem
                    suo forte tempore obtinebunt veritatis Amatores; si non â me ipso, saltem ab
                    aliquo meorum. Neque enim ego libenter cum tam rixosis et arrogantibus ingenijs
                    contendo, qui ex solâ contradictione sibi laudem quærere satagunt; Neque
                    veritatis intima penetralia ipsis impervestigabilia pro scopo habent. Scripsi
                    autem hac de re paulo copiosius ad te, Doctissime <persName rend="Rothmann"
                        >ROTHMANNE</persName>; cum quod invectiva ista te quoque impeteret; tum quod
                    sciam, te admodum miraturum, aliquem uspiam fore Mathematicorum, qui Cometas
                    sublunares esse, patefactâ tam evidente in contrarium Demonstratione, asseverare
                    in posterum auderet. Memini enim, te mihi dixisse, cum hîc esses, tales, si qui
                    uspiam prodirent, pro insulsis et stupidis habendos, et risu potius, quam
                    responsione excipiendos. Hæc igitur de istis nunc sit dixisse, satis superque.
                    Vnum vero vel alterum addam, antequam hasce concludam. Ad Epistolam tuam, quam
                    hîc præsens mihi reddidisti, in quâ Terræ motum tâm annuum quam diurnum ex
                        <persName ref="Copernicus">COPERNICI</persName> opinione astruere laborasti,
                    iam dudum nonnulla respondi, quæ ob id tibi satisfactura existimo, quod, cum
                    mecum esses, non adeo mordicus sententiam illam tueri videreris, sed paulatim in
                    nostras partes <app>
                        <lem wit="#T">transire</lem>
                        <rdg wit="#E">tansire</rdg>
                    </app>. Est vero insuper magnum argumentum infirmitatis assertionum
                    COPERNICEARVM, quod Eccentricitas ♂<hi rend="sup">tis</hi> nequaquam ita se
                    habeat, prout illæ postulant. Cum enim is ♂<hi rend="sup">tis</hi>
                    Eccentricitatem aliquanto minorem, quam fert <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLOMÆI</persName> denotatio, se <app>
                        <lem wit="#TBOO">adinvenisse</lem>
                        <rdg wit="#E">ad invenisse</rdg>
                    </app> affirmârit, et hinc etiam solis quietem ac Terræ motionem, eiusque
                    excentricitatem variabilem asstruere non dubitârit, adeo ut Excentricitatem ♂<hi
                        rend="sup">tis</hi> apparenter imminuerit: tantum abest, quod res ita se
                    habeat, ut ♂<hi rend="sup">tis</hi> Excentricitas a nobis deprehensa sit per
                    minime dubias experimentationes eadem pene, quam <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLOMÆVS</persName> illi attribuit, vel potius nonnihilo maior. Nullatenus
                    igitur minor reddita COPERNICEIS placitis suffragatur; quod sane non modicam
                    hæsitationem movet, Hypotheses ipsius minus recte constare. Vt de Veneris etiam
                    Excentricitate nihil dicam, quæ pariter multo aliter se habet, quam asseveravit
                        <persName ref="Copernicus">COPERNICVS</persName>. Apogæo quoque eiusdem
                    nequaquam in eodem loco octavæ sphæræ, quo erat tempore <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName>, permanente; ita ut nunc in decimo
                    septimo Gradu ♊ hæreret: uti fert <persName ref="Copernicus"
                        >COPERNICI</persName> ratiocinatio: cum potius initia ♋ obtineat. <pb ed="E"
                        n="305"/>De quibus alias Deo volente latius. Cuperem ea, quæ de fixis
                    Stellis, earundemque Observationibus, cum apud Laudatiss. mem. Principem
                        <persName ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">WILHELMVM</persName> Hassiæ
                    Landtgravium versareris, consignasti, in publicum êdi, ut constare Posteritati
                    possit, Observationes nostras, in diversis Terræ locis, variâque ratione
                    pervestigatas, quam minimum ab invicem dissidere, et ideo his eo maiorem
                    attribuat fidem. Sunt et alij, qui Landt<pb ed="TBOO" n="VI.337"/>gravianas
                    Affixarum restitutiones tuo labore peractas obtinere avide desiderant. Da itaque
                    operam, ut, quantum in te est, et præsens et futura ætas tanto fruatur bono. Nos
                    millenas circiter restituimus Stellas in ipso Minuto, tam quoad longum quam
                    latum, quarum Canonicam expositionem Primus noster Tomus Progymnasmatum
                    Astronomicorum, Capite secundo pro maiori parte exhibet. Illic suo tempore, quid
                    nos in earum locis ad amussim disponendis investigaverimus, videbis. Interim et
                    semper mî Optime <persName ref="Rothmann">ROTHMANNE</persName> feliciter Vale,
                    et me tuis subinde literis invisere, quod iam diu neglectum est, ne ulterius
                    supersede. </p>

                <closer>
                    <salute>Iterumque vale.</salute>
                    <dateline>Dabantur <placeName ref="Uraniborg">Vraniburgi</placeName> die 14.
                        Ianuarij Anni 1595.</dateline>
                    <signed>T. T. <lb/>Tycho Brahe.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
