<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno/>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 374-375</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1596-01-22"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1596, 22. januar</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-06" who="#pz">Filen færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.374"/><pb ed="A" n="1r"/>TAM MAIORUM IMAGINIBUS QUAM
                    PRO VIRTUTE ET DOCTRINÆ PRÆEMINENTIA IUVENI INPRIMIS CLARO, <persName
                        ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO ROSENCRANTZIO</persName>, GEORGIJ F. DE
                    ROSENHOLM, CONSANGVINEO ET AMICO SUO SINCERE DILECTO. S. P.</opener>
                <p>NOBILISSIME et Eruditissime <persName ref="Rosenkrantz, Holger"
                        >OLIGERE</persName>, Consangvinee et Amice inter præcipuos et intimos
                    dilecte. Quoniam præter voluntatem et expectationem necessitas mihi incumbit,
                    quendam publice in ius vocare, et de quibusdam famæ meæ defensionem <app><lem wit="#TBOO">haud</lem><rdg wit="#A">haut</rdg></app> modice
                    concernentibus testimonia contra ipsum ferri curare, unâque de nonnullis
                    quæstionem proponere, ad quæ statuto tempore respondere ipsemet in se recepit,
                    intelligam vero, eundem clam in Aulam, ad D. <persName ref="Christian 4."
                        >Principem et Regem nostrum electum</persName> clementissimum et Dominos
                    Proreges confugere velle, ut istic caussam suam palliet, et diverticula quærat,
                    quibus se ab hac actione subducat &#x2013; inprimis autem a tuo honoratissimo
                    parente effugij rationem impetraturum sibi pollicetur, quod etiam <placeName
                        ref="Lund">Lundis</placeName> innuere, atque eo insolentius se ge<pb ed="A"
                        n="1v"/>rere non verebatur &#x2013; scripsi itaque hac de re ad integerrimum
                    tuum <persName ref="Rosenkrantz, Jørgen">parentem</persName>, omnino mihi
                    persuadens, qua præditus est æqui rectique promovendi voluntate propensa, pari
                    constantia et gravitate coniuncta, ipsum non saltem nullatenus quippiam
                    admissurum, quod legitimam caussæ huius cognitionem et executionem impedire aut
                    differre possit, quin potius, multo magis <pb ed="TBOO" n="VII.375"/>adiumento
                    et subsidio futurum, ut omnia ad iustitiæ normam æqua bilance deducantur, quo
                    ea, quæ mihi per inverecundas calumnias, ultra annuum tempus, quo in his
                    conticui et me a respondendo continui, hinc inde aspersa sunt, nunc tandem
                    redarguam, et famam meam, qua nihil antiquius esse debet, intemeratam conservem.
                    Quare et te, mi <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, per
                    consangvinitatem et intimam amicitiam nostram, quibus possum, modis, obtestatum
                    volo, quantum in te est (est autem quamplurimum), apud <pb ed="A" n="2r"
                    />utrumque tuum laudatissimum parentem efficere velis, ut nihil interveniat,
                    quod caussæ huius tractationi et competenti determinationi obstaculo existat.
                    Quod et illos sua sponte <app><lem wit="#TBOO">haud</lem><rdg wit="#A">haut</rdg></app> gravatim facturos, et te non invite enisurum,
                    omnino mihi persuadeo. Quanti enim te semper fecerim (prout etiam meretur tua
                    singularis eruditio, pari virtute et candore exornata) tu ipsemet ex parte
                    conscius es, et alij, qui me præclara dona præ reliquis nostratibus genere
                    claris tibi prædicantem audiverunt, testatum facere possunt. Sed malo hæc cum
                    alijs de te, quam apud te. Vale, et amicitiam nostram, quod ego constanter
                    facturus sum, illibatam conserva. Dabantur <placeName ref="Uraniborg"
                        >Uraniburgi</placeName> die 22. Ianuarij Anno 1596.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tui amantissimus<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
