<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <bibl>Andreas Aciati <title>Contra vitam monasticam ad Bern. Mattium
                                epistola</title>, Lugd. Bat. 1695</bibl></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 377-379</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Uraniborg</placeName>
                    <date when="1596-03-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Johannes Pontanus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1596, 25. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.377"/><pb ed="A" n="160"/>ERUDITISSIMO ET HUMANISSIMO
                    IUVENI <persName ref="Pontanus">IOHANNI ISACIO PONTANO</persName> NUNC
                        <placeName ref="Cambridge">CANTABRIGIÆ</placeName> IN <placeName
                        ref="England">ANGLIA</placeName> LITERIS POLITIORIBUS INCUMBENTI SIBI
                    PLURIMUM DILECTO TYCHO BRAHE.<lb/>S. P.</opener>
                <p>EX literis tuis <placeName ref="Cambridge">Cantabrigiæ</placeName> 12. Novemb.
                    anni præcedentis ad me datis, dilecte mi <persName ref="Pontanus">IOANNES
                        ISACIDE</persName>, cognovi te nunc in <placeName ref="England"
                        >Anglia</placeName> degere et literis humanioribus criticisque operam
                    navare. Non displicet mihi hoc studium, siquidem eo, a Patre tuo olim sic
                    educatus, inclinare videris. <pb ed="A" n="161"/>Exhibebit <placeName
                        ref="England">Anglia</placeName> multos in his commilitones, cum fertilis
                    sit liberalium ingeniorum et eloquentiæ inprimis deditorum. Admones de Anglico
                    privilegio, et in eo procurando tuam offers voluntatem; idque oportune admones,
                    gratumque est quod offers. Quæro itaque omnem moveas lapidem, ut illud mature
                    obtineam: si ante festum Pentecostes vel paulo post id fieri queat, votis meis
                    apprime responderes. Efficies id per aliquem primariæ auctoritatis in
                    Serenissimæ Reginæ <persName ref="Elizabeth 1.">ELISABETHÆ</persName>
                    Cancellaria, quæ cum sit inter Heroinas nostri secuti non solum genere Regio
                    splendidissima, sed etiam varia doctrina, quod alias in hoc sexu perrarum est,
                    decoratissima, nihil addubito, quin doctrinis et studijs liberalibus, præsertim
                    Astronomicis, quæ, ut ait noster <persName ref="Manilius"
                    >Manilius</persName>,
                <lg>
                    <l>Regales animos primum dignata movere,</l>
                    <l>Proxima tangentes cœlo fastigia rerum,</l>
                </lg>
                clementissime et impense faveat, ea promovere inter alias Regales curas non
                    dedignetur. Quo vero generalis aliqua forma constet scribendi eius <pb ed="TBOO"
                        n="VII.378"/>diplomatis, mitto exemplum Cæsareani, tum quoque Regis
                    Scotorum. Ex quibus perspicax conscriptor facile modum reperiet, quo reliquum
                    illud consignandum sit. Neque tamen opus est præeuntes omnino sequi, sed fertile
                    Anglorum ingenium facile rationem inveniet, qua singula terse et magnifice, ut
                    artis regiæ promotioni accommoda et honorifica sint, concipiantur. Pollicitus
                    est olim optimæ memoriæ <persName ref="Rogers, Daniel">DANIEL
                        ROGERSIUS</persName>, amicus meus desideratissimus (in quo eru<pb ed="A"
                        n="162"/>ditio et humanitas pariter certabant) suum in tali privilegio
                    procurando conscribendoque studium, quando is legatione nomine Serenissimæ
                    <persName ref="Elizabeth 1.">Reginæ</persName> hîc in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> functus me semel atque iterum invisere non est degravatus.
                    Sed cum fata nimis immatura hunc tantum nobis præripuerint, haud dubito, quin in
                    Cancellaria Latina Reginæ successor aliquis eius doctrinæ et virtuti non impar
                    substitutus sit, cuius officio et beneficio id quod petimus privilegium non
                    invite, uti spero, obtinebimus. Honorarium vicissim meo nomine gratitudinis ergo
                    exhibendum offer et expone. Ego id, quicquid erit, quam primum de eo certior
                    redditus fuero, patri tuo <placeName ref="Amsterdam">Amstelrodamum</placeName>, ut ille tibi, restitui curabo. Vide
                    itaque, mi <persName ref="Pontanus">ISACIDE</persName>, nequa mora nostris
                    desiderijs aut ulla alia impedimenta obveniant. Habebis me ad tibi vicissim
                    gratificandum non difficilem, et quid expectandum sit, mature significa. Ad
                    quæstionem illam iocosam et nonnihil criticam antiqui <persName ref="Lucretius"
                        >LUCRETIJ</persName>, cum is sectam Philosophorum Deos eorumque providentiam
                    inficiantem profiteretur, Venerem nihilominus, Æneadum genitricem, primordio sui
                    operis, eiusque opem imploret, non habeo serio dicere, quomodo hæc
                    resolvenda sit, siquidem non ad Veneris sidus cœleste, quod nos unâ cum ceteris
                    subinde scrutamur, sed ad terrestrem illam Venerem, Æneadum, uti fingebant
                    Poëtæ, matrem, et aliorum quoque hominum genitricem pertineat; cuius naturam et
                    genealogiam Anglis ita perspectam esse existimo, tum quoque tuis Batavis, ut non
                    opus sit Danos <pb ed="A" n="163"/>de his percontari. Meministi me solere dicere
                    Anglos participare ex influentia potissimum &#x2640; &#x2643; &#x263F;, unde alacres, mundi et
                    iucundi sunt, tum quoque ingeniosi pariter et fœcundi. Est igitur hæc quæstio,
                    licet non Angelica, Anglicana tamen et faceta. Quamobrem ab ijs potius quam a
                    nobis eius enodationem edisces. Siquid tamen in his nostri valent lusus,
                    crediderim <persName ref="Lucretius">LUCRETIUM</persName> ad imitationem aliorum
                    Poëtarum sic exorsum esse, non quod revera aliquam Deam, quæ Venus appellaretur,
                    aut ulla alia numina statueret. Ideoque sub hoc nomine voluptatem corpoream,
                    quam etiam Deam subinde nuncupare non veretur, intellexisse arbitror. Verum tute
                    cum alijs sodalibus hæc plenius dispicito. Ante omnia vero voluptatem animi vere
                    Deam omnibus corporis illecebris anteponito. Sic te veræ Veneres, Charites et
                    Musæ nunquam intermorituræ perpetuo redamabunt et sertis semper virentibus
                        corona<pb ed="TBOO" n="VII.379"/>bunt. Vale et nostros in Anglia amicos,
                    licet de facie non omnes notos, quos non paucos esse mihi persuadeo, diligenter
                    ex me saluta, inprimis optimum illum et reverendum senem, virum excellentissimum
                        <persName ref="Diggs">THOMAM DIGGÆSEUM</persName>, si isthic locorum is
                    degit. Obtinebunt hi et alij brevi nonnulla ex nostris Operibus, in quibus hos
                    quoque permixtos Ducibus noscetur Olympi. Iamque iterum et multoties vale, mi
                        <persName ref="Pontanus">IOANNES</persName>, et me sæpius tuis invise,
                    hisque actutum rescribe. Raptim <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> die 25. Martij Anni 1596.</p><lb/>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
                <lb/>
                <p>Binas eodem hoc tempore ad te per diversos <pb ed="A" n="164"/>homines misi literas, uti si alteræ interciderent, unæ saltem ex his tibi
                    traderentur. Quin et hasce ternas, ut res certior esset, addidi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
