<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Mads Jørgensen</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 23, fol. 1</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 97-98, no. 113</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Jørgensen, Mads</persName>
                    <placeName>Halsnø Kloster</placeName>
                    <date when="1596-04-02"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1596, 2. april</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-12" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="XIV.97"/>
                <opener>ERLIG OCH WELBYRDIIGE MANNDT TYGGJ BRADE TILL KNUDSTRUP, HØFFUIDTZMANDT PAA
                    VRANNIBORGH, GANDTZE YDMYGELIGENN TILLSCHREFFUITT.</opener>
                <p>MYNN gandske ydmygelige helsßenn nu och altidt forsenndt medt Wor Herre. Kierre
                    Tyggi Brade, thacker ieg ethers fromhedt for alt ere och gott, som y meg giort
                    och beuist haffuer, for huilcket ieg effter minn <pb ed="TBOO" n="XIV.98"
                    />formoue gandtze giernne will findis ethers fattige thienner till att giørre
                    och lade alt huis ieg widt ethers fromhedt kandt haffue ere och gott aff. Kierre
                    Tyggi och guode juncker, giffuer ieg ethers welbyrd[ig]hedt wenligen att wiide,
                    om thj breffue, som eders fromhedt meg antuordit haffuer, denom
                    ere huer well thill throer hande komit, som thj war tillschreffuit (Gud werre loffuit).
                    Sameledis, frome juncker, som ethers welbyrdighedt well dragis tiill minnde,
                    att ieg paa ethers wegnne schulle giøre min beste och forhørre ether om enn
                    from, erlige personne, som kunde well stande ethers fromhedtz lehnn och
                    befalling Nordfiordt forre, och som well widste landzenns leilighedt och
                    skicke, huorfor ieg haffuer giffuit thenne breffuißer ethers welbyrdighedtz 
                    willie tilkiennde. Om saa kunde werre, attj wille betrou hanom eders lehnn, tha
                    thuiller ieg jntedt ther paa, att samme personn, <persName ref="bertelsen_morten_1596">Morttenn Bertilßønn</persName>, skall io
                    bliffue och werre eders fromhedt huldt och trou y alle maade, saa y nest Gudtz
                    hielp skall hanom jche andit skylde, end thet som erligt och christeligt skall
                    werre. Och thuiller ieg iche heller paa, att hand skall forsøme seg y huis 
                    maade, som handt widt eders welbyrdighedtz sager och bestelling kandt kome till
                    gaffn och beste vdj nogenn maader. Ther for, gunstige juncker, haffuer ieg paa
                    eders guode behagh forskreffuet samme <persName ref="bertelsen_morten_1596">Morttenn Bertilßønn</persName> till ether, saa ethers
                    fromhedt kanndt sielffuer widere handle och talle medt hanom. Och om ieg widste,
                    att handt war iche throu och guodt, tha skulle ieg jche forschriffue hanom
                    tiill eders fromhedt; thi handt haffuer thiennt min hustrue[s] fader, <persName ref="">Michell
                    Eskelßønn</persName>, fogitt y Halsnø Kloster, y 9 aar som en erlig och trou karll y all
                    maade, saa handt maa fritt skyude sinn skodtzmaall tiill hanom igienn, om
                    behouff giøris. Frome gunstige juncker, er minn ydmygelige bønn till ethers welbyrdighedt, om saa er, att ethers fromhedt iche sielff hagde
                    hans tienniste behouff, y tha wille wel giøre, som enn from manndt, och werre
                    hanom behielpelig huos enn ethers fromhedtz guode wenner, som haffuer
                    forlening her i landit, att handt motte fange nogenn pladtz. Thj hanndt widt
                    well landzens leilighedt. Och will ieg iche lenger bemøde ethers fromhedt
                    medt thenne minn schriffuelße, menn altidt giernne giøre huis ethers 
                    fromhedt kand werre till thienniste och guode, huilcke Gudt allemectigste
                    kiennde. Jeg will nu och altidt haffue ether euindelige beffallindis.</p>
                <closer>
                    <dateline>Schreffuit vdj Halsnø closter then 2 <foreign xml:lang="la"><hi
                                rend="it">aprillis anno</hi></foreign> 96.</dateline>
                    <salute>Ethers ydmyge thienner altidt</salute>
                    <signed><persName ref="huus_mads_jorgensen_1558">Matzs<lb/>Jørgensßøn.</persName></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
