<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Hartwig von Dassel</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <bibl>Hartwig von Dassel, <title>Poematum libri IV</title>, Bremae
                            1603</bibl></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                            1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VII, Hauniæ 1924, p. 3</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Hartwig von Dassel</persName>
                    <placeName>Lüneburg</placeName>
                    <date when="1596-01-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1596</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-06" who="#pz">Filen færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VII.376"/><pb ed="A" n="264"/><persName ref="Dassel">HARDEWIGUS A DASSELL</persName> I. C.
                    TYCHONI BRAHEN EQUITI, VIRO NOBILISSIMO.<lb/>S. D.</opener>
                <p>NOBILISSIME et amplissime vir, etsi singularis in te observantia ex ingenij tui
                    præclaris orta monumentis postulabat, ut aliquid ad te literarum darem, me tamen
                    deterruit hactenus personæ tuæ dignitas, utpote hominis de facie mihi ignoti,
                    verentem, ne talem virum tantarum rerum occupatione distentum inanibus appellare
                    literis, pudentis hominis non esset. Nunc ut, quod sentio, dicam, pæne accuso
                    modestiam meam, quod, dum cogito ad te scribere, non tamen consilium explico.
                    Interea tua fecit singularis humanitas, ut, dum Domini <persName ref="rantzau_henrik_1526">RANZOVIJ</persName> Producis
                    Cimbrici literas ad me mittis, scribendo anteverteres.</p>
                <p rend="indent">Quanquam cur ego apud te maximarum virtutum <pb ed="A" n="265"/>laude præstantem,
                    ad quas mihi adspirare non licet, plus residere officij moleste feram, cum
                    præsertim hoc ipsum amoris in me tui, quo equidem antiquius nihil habeo, non
                    obscurum argumentum esse videatur? Quocirca ut interdum me pudet pudoris mei,
                    quod nihil ad te scribere sim ausus, cum tamen maxime cuperem, sic istâ
                    voluntatis declaratione mirifice delector. Ego te, nobilissime vir, semper
                    maximi feci, non propter illa, quæ vulgi oculos in se convertunt, sed propter
                    illa vere ac proprie tua, quæ et te provexerunt ad istum, in quo es, dignitatis
                    gradum, et provectura, ut spero, sunt etiam <app><lem wit="#Friis">altius</lem><rdg wit="#A">alius</rdg></app>; etsi nihil aut tale
                    effecissent, aut effectura essent, omni te tamen cultu atque observantiâ
                    dignissimum reddidissent. Virtus enim et eruditio, vera mihi et solida videntur
                    bona, eâque de causâ recte dicitur a Plutarcho: Τῆς ἀληθινῆς εὐδαιμονίας τὸ
                    πλεῖστον ἐν ἤθει καὶ διαθέσει τῆς ψυχῆς εἶναι. Reliquum est, ut, cum tibi
                    persuaseris me amantissimum tui esse, hoc mihi etiam des, ut in te expetendo, et
                    tibi prospera omnia feliciaque optando concedam nemini. Vale. <placeName ref="Lüneburg">Luneburgi</placeName>. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
