<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 17</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName ref="Hamburg">Hamborg</placeName>
                    <date when="1597-12-26"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1597. 26. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-28" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.17"/>
                <opener><pb ed="A" n="2r"/>NOBILISSIMO ET ERUDITIONE NON VULGARI PRÆEMINENTISSIMO VIRO D.
                    <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO ROSENKRANTZIO</persName> DOMINO HÆREDITARIO IN <placeName ref="Rosenholm">ROSENHOLM</placeName>, COGNATO, AFFINI ET AMICO MEO
                    INTEGERRIMO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S.</p>
                <p>NOBILISSIME <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, cognate et affinis charissime, redditæ mihi quidem sunt literæ
                    tuæ postremæ, eruditæ illæ et amoris ac constantiæ erga me plenissimæ. Sed aberam
                    tunc <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> in oppidulo quodam sex miliaribus inde distante, quod <placeName ref="Bramstedt">Brambsted</placeName>
                    vocatur, ut cum Domino Produce isthic mihi obvio de quibusdam loquerer. Reperi autem
                    ibidem Illust<hi rend="sup">m</hi> Dominum Administratorem et ipsius Ill<hi rend="sup">mam</hi> coniugem, qui me singulari
                    favore clementer complexi sunt. Domum autem reversus pridie Natalitiorum hasce tuas
                    accepi, quas una e filiabus meis reddidit, nuntij, qui eas apportarat, nulla facta
                    mentione, cum ea, ubi is esset, ignoraret. At cum postmo<pb ed="A" n="1v"/>dum
                    statim ad currum conscenderem huc <placeName ref="Hamburg">Hamburgum</placeName> cum meis iturus, ut festos dies hîc
                    transigeremus, mihi indicabatur, nuntium tuum adhuc adesse; non quidem retrospicere
                    licuit, sed data scheda, quæ illum suo officio perfunctum testaretur, redire eum
                    permisi, cogitans hîc cum Nobilibus <pb ed="TBOO" n="VIII.18"/>Danis, qui D. Administratorem domum
                    deduxerunt, tuis respondere velle, quod etiam sufficienter præstarem, nisi illi hodie
                    præter opinionem, incidente quadam ingrata necessitate, abitum festinassent, cum alias
                    me unâ cum <persName ref="Alefeldt, Balthasar">BALTHASARE ALFELDIO</persName> <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName> invisere constituissent. Cogor igitur premere
                    ea, quæ latius ad te scribere animum induxeram, illa in adventum tuum ad me
                    <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgum</placeName>, quem tam amice polliceris, procrastinaturus. Ego itaque te desideratissime
                    <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName> isthic, volen<pb ed="A" n="2r"/>te Numine, præstolabor, et avidissime cum alacritate excipiam.
                    Utinam <persName ref="Krag, Niels">CRAGIUS</persName> noster tecum sit vel præcedat; tunc inter nos coram sermones miscebimus
                    de ijs, quæ nunc scribere importunitas vetat, quæque per se calamus non satis tuta
                    sustinet. Fac igitur mature stes promissis, de quo etiam nihil addubito, utque queas
                    nobis salvus adesse. Vale. Dabantur <placeName ref="Hamburg">Hamburgo</placeName>, postridie Natalitiorum Anno 97.</p> 
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
                <p rend="indent">Resaluta meo nomine quam officiosissime D. <persName ref="Ulfeldt">IACOBUM ULFELDIUM</persName>, de cuius fide et constanti
                    in me amore satis certus sum; neque enim levitatibus et nugis est obnoxius. Scripsissem
                    illi, nisi temporis penuria præpedirer. Saluta etiam <persName ref="Brockenhuus">BROCKENHUSIUM</persName> illum, qui se meum
                    vocat discipulum; eius literis respondere iam non suppetit otium; habeat itaque me
                    excusatum.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
