<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2021, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Copy</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 111-12, no. 126</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Rostock</placeName>
                    <date when="1597-07-29"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Ulrich 3. (1527-1603)</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1597. 29. juli</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-12" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="XIV.111"/>
                <opener>COPIA LITERARUM MISSARUM AD <persName ref="ulrich_3_1527">DUCEM
                        VLDARICUM</persName>.</opener>
                <p>DURCHLEUCHTIGER hochgebornner furste. E:F:G:sein meine vntherthenighe,
                    bereidtwillige dienste allzeit bevor. Gnediger herr, demnach E:F:G:in allen
                    gnadenn mir vnd meinen studis zugethon zusein, ich hiebevornn gnuchsam
                    vernohmenn, welches auch vnter andern E:F:G:do mit gnedichlich beweisen, das
                    E:F:G: mich fur etzlichen Jahren ihn meiner behausung auff der insell Huenna
                    gnedichlich zu besuchenn, vnnd meinne daselbst angerichtete sachen zu besehenn
                    gewirdiget, daafür ich nochmals E:F:G:mit vnterthenigkeitt danchen thue.</p>
                <p rend="indent">So kan E:F:G:zu vermelden jch nit vnterlasen, welcher gestalt
                    ich gewiser hochwichtiger vrsachen halben, die viell anders beschaffen, als
                    vieleicht in gemein davonn magk geredet werden, deren vmbstende jch doch alhie
                    will vorbey gehen, dieweill es in die fedder allis nicht woll zu bringen ist,
                    aus meinenn lieben vatterlandt Dennemarck mich begeben, vnd doch aus
                    sonderlichen bedencken bißanhero nicht hab weitters ziehen wollen alls in
                    E:F:G: stadt Rostogk, welche gleich auf der grendze zwischen Deutschlandt vndt
                    Dennemarcke belegen, zweiffuell auch nicht, wen E:F:G: die vmbstende an
                    gerechter vrsachen, so mich zu solchem genotdrenget, daß jch in diesem meinen
                    hohen alter, vndt mit nicht geringen haußgesinde, beladen, alles auf der jnsell
                    Huenna, so ich mit vielfeltiger vnd fast vngleublicher muhe vnd bekostung vber
                    die zwandzigk jhar angerechtet vnd ins werck gebracht hab, verlassen, mich vnd
                    de meinen mit groser vngelegenheit frembd machen musßen, grundtlich erfahren
                    werden. Es werden E:F:G:zu herdzen annehmen, vnd darüber ein gnediges
                    mitleiden haben, das der woll angefangen vndt fast vollendte trefflich arbeit,
                    welche sich vielle hohes standes, vnd andere vorneme
                    gelærtte leutte, hin und wieder schier inn gantze Europa seher woll gefallen lasßen, vnd
                    ein groses verlangen darnach gehabt, vndt noch haben, das diese<pb ed="TBOO"
                        n="XIV.112"/> hochnudzbare arbeit, welche ihnn viellhundert jaren niemandtz
                    mit sulcher muhe vndt fleis, jedoch mir ohne ruhm zu reden, sich vnterstehen
                    wollenn, ann den tagk gebracht, vnd zu gemeinen nutz publicat werden möchten, so
                    plötzlich vnnd vnuermutlich vnterlasen, vnd fast zu nicht soll gemacht werden.
                    Dahero zwar meinen gnedigsten kunig vnd lieben vatterlandt, welchem sulches
                    furnemblich zu ehren vnd löblicher nachsag angestellet war, bey frembden
                    nationen vielleicht nictt woll wirt außgeleget, das solche löbliche werck nictt
                    itzo so woll als bey könnig Friderichs, hochlöblicher gedechtnuß, zeitten, wie
                    auch ihm nachfolgenden interregno, solte gebürlicher weis erhalten vnd
                    bestettiget werden, welches mir warlich vonn hertzen wehe thutt, das sulches
                    meinen gnedigsten herren vnd kunigh vnd vielgeliepten vatterlandt von meinent
                    wegen nach geredet sein solthe, vnd hette giernne geheim, das keine
                    notwendigkeit dieses verursacht, wie ich dan auch lange zeit mitt groser gedult
                    alles ertragen, vnd beserung jedoch vergeblich gehoffet. Wo
                    vonn zwar viell zu berichten were, wen ichs nicht dafur achten thette, daß es beser sey
                    alles noch zur zeit in stillheit pleiben zu lasßen, vnd dieweill ichs vor mein
                    person nictt hab endern können, muß ichs es auch Got vnd der zeit alßo
                    befehellen. Derwegen ich mich zu E:F:G:in vnterthenigkeit versehe, E: F: G:
                    werden darob, daß ich allhie jn E:F:G:statt mit sampt meinen haußgesinde ein zeit langk, biß die gelegenheit sich anders erreuget verhalte, kein
                    vngnedigen mißgefallen tragen, sondern mit Dero F: gnaden vnd gunst wie hiebeuor gnediglich gegen mich bewogen sein vnd bleiben. Bitte darneben dienstliches fleisses, es wollen E:F:G:mir mit gutten ratt gnedichlich erscheinen,
                    wie etwa diesße hochlöbliche astronomische sachen, die ich in so viel jaren mit
                    vnglauplicher mue vnd vnkosten getreiben vnd vorgesetzt hab, ferner befordert mugen
                    werden. Das im fhall es ie in Dennemarck über hoffnung hernacher nit meher
                    gescheen solte, das sölche löbliche kunst alda gehandthabt vnd befurdert,
                    dennoch anderswo im römischen reich demselben zu ehrenn durch notturfftige
                    mitteil vnd ersprießliche furschub erhalten vndt ad posteros continuirt werden
                    möge. Daran E:F:G:nict alleinne mir vnd den meinen eine gnedige gutthat
                    betzeigen wirt, sondern es werden auch E:F:G:das E:F:G:die hochlöbliche
                    vhralte kunst alßo befördert, bey mennichliche vnd sonderlich bey den nachkommen
                    grosen rühm, lob vnd ehr erlangen. Vnd ich soll es auch in meinen publicandis
                    operibus mit aller danckbarkeit erkennen, vnd löblich zu preisen nict
                    vntterlasßen. Thue hiemis E:F:G:zu langwiriger gesondtheit vnd freidsammer
                    regerung dem gnedigen schudz des Allmechtigsten, mit sampt E: F: G:
                    viellgeliepten gemallin, getrewlich befehellen.</p>
                <closer>
                    <dateline>Datum Rostogk, den 29. jullij a:o 1597.</dateline>
                    <salute/>
                    <signed/>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
