<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 10</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1597-11-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1597, 16. november</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-23" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.10"/>
                <opener><pb ed="A" n="1v"/>NOBILITATE NON TANTUM GENERIS, SED ET GENIJ ATQUE INGENIJ
                    VIRO IN PRIMIS CONSPICUO DOMINO <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO
                        ROSÆKRANTZIO</persName> DE <placeName ref="Rosenholm">ROSENHOLM</placeName>,
                    CONSANGVINEO, AFFINI ET AMICO INTEGERRIMO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p>
                <p>CORDATISSIME mi <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, cognate
                    desideratissime et affinis exoptatissime. Postquam priores hisce..........................<app>
                        <lem>viserint</lem>
                        <rdg><note>ex <q>vixerint</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> tandem an non potius sui ipsius, et patriæ, cuius honori studere merito
                    debuissent, maiore incommodo quam meo................nostræ satis arguunt
                    compositoris malevolum animum <app>
                        <lem>pari</lem>
                        <rdg><note>ex <q>pravo</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> præiudicio et avaritiæ nefanda labe infectum:</p>
                <p><hi rend="it"><lg>
                            <l>Proh superi quid non mortalia pectora cogis</l>
                            <l>Sacra sitis Rosei fontis, præbendaque sacra!</l>
                        </lg></hi></p>
                <p rend="indent">Dolendum certe est, imo supra modum dolendum, iuvenem hunc Regem,
                    alias suapte natura virtutis capacem et generoso animo præditum, talibus
                    glaucomatistis ita occæcari et in devia deduci, ut id, quod verum rectumque sit
                    et Regno ac sibi forsan maiore duratione honorificum, quam multa alia, quæ
                    inutiliter fiunt et profunduntur, perspicere et sentire nequeat, utpote alienis
                    oculis et auribus tam videns quam audiens. Veniet forsan tempus quando et
                    oculatior, magisque auritus (experientia et usu rerum sic suadente) reddetur. At
                    quantum ad me meaque tamdiu exantlata studia nimis sero. Præveniam potius, et
                    mihi.............favente divina providentia, dum adhuc tempus <app>
                        <lem>super</lem>
                        <rdg><note><q>superest</q> ex <q>sufficiet</q> corr. A</note></rdg>
                    </app><pb ed="TBOO" n="VIII.11"/><app>
                        <lem>est</lem>
                        <rdg><note><q>superest</q> ex <q>sufficiet</q> corr. A</note></rdg>
                        <!-- NB! Dette var den mest elegante løsning jeg kunne finde -->
                    </app>...........<app>
                        <lem>iamque</lem>
                        <rdg><note>ex <q>tamque</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> alea iacta est, numeratæ tesseræ re......Bene sit Regi precor, utut mihi
                    præter culpam et iniuriam non <app>
                        <lem>faventi</lem>
                        <rdg><note>ex <q>facienti</q> corr. A</note></rdg>
                    </app>. Bene sit vobis omnibus..............præsertim integrioribus. Bene sit
                    universæ <placeName ref="Denmark">Daniæ</placeName> ex animo opto.</p>
                <p rend="indent">..............Deo tra..........fortuna, sequamur. Iamque vale mi
                    amantissime <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, et quæ hîc
                    desiderantur, in priori<pb ed="A" n="1v"/>bus atque postscriptis lege,
                    TYCHONEMque ex asse tuum <app>
                        <lem>sincere</lem>
                        <rdg><note>ex <q>perge</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> redamare, quod et sponte facturus es, nunquam desiste. Iterumque et
                    sæpius vale. Dabantur subito <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName>
                    prope <placeName ref="Hamburg">Hamburgum</placeName>, die 16. Novembris Anni
                    97.</p>
                <p rend="rightMargin">Tuus intimus et extimus<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
                <p rend="center"><pb ed="A" n="1r"/>POSTSCRIPTA.</p>
                <p>AMANTISSIME <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, si res tuæ
                    ullo modo ita ferrent, nihil magis in votis haberem, quam ut peractis Regijs
                    Nuptijs velles <placeName ref="Breitenburg">Bredenbergam</placeName> venire et
                    mihi isthic indicato prius tempore, idque per certum et fidelem internuncium,
                    obviam ire: partim invisendi optimi illius Senis <persName
                        ref="rantzau_henrik_1526">RANZOVIJ</persName> communis nostri Affinis et Amici
                    integerrimi gratia, partim ut bibliothecam eius, qua vix ampliorem et
                    splendidiorem <placeName ref="Germany">Germania</placeName> habet, lustres, sive
                    isthic fuerit Produx, sive non; est enim mihi semper liberum, nec dubito quin et
                    tibi, quem pariter is (prout tua meretur virtus) ex animo diligit; partim etiam,
                    ut nos invicem adhuc semel (dum modo sæpius non liceat) compellemus, antequam
                    longius disiungamur; quod non saltem sanguinis ratio et amicitiæ vinculum, sed
                    et nova inter nos affinitas exposcit. Neque enim ignoras, <pb ed="A" n="1v"/>me
                    post Patrem esse e sponsæ agnatione proximum adeoque primum, ideoque non
                    negligendum aut prætereundum; veluti in cæteris vix admisisti. Atque hæ erunt
                    tibi sufficientes caussæ, imo unica earum, quod isthuc impetrata vel non
                    impetrata venia eas. Et si de me tacere, idque tibi soli secretum reservare,
                    cautius duxeris, libenter id concedam. Mihi enim perinde est, sive quis mea de
                    caussa palam sive clam agat; modo id quod æquum est et res postulat, agat.
                    Indica saltem actutum, quid a te in his præstari possit, ut et ego de meis
                    interea rebus sic eo commodius disponam. Exemplum nuperarum (de quibus in
                    prioribus dictum) literarum nunc non addo. Habebis id alias aut ubi
                    convenerimus, si etiamnum in Cancellaria vestra tectum habetur; uti solent ea,
                    quæ lucem oderunt. De tua enim voluntate nihil <pb ed="A" n="2r"/>addubito. Cum
                    ante mensem circiter Observationes meas Astronomicas invitante Serenitate hîc
                        <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName> renovarem, atque in
                    libro, quo priores <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> circa
                    æquinoctium vernum desinentes denotâram, has posteriores subiungere voluissem,
                    ut earundem tanto tempore præter solitum interrupta<pb ed="TBOO" n="VIII.12"
                    />rum occasio mihi et alijs in posterum memoria non excideret (quod tamen vix
                    futurum) exposui primum isthic prosa discessus mei ex <placeName ref="Hven"
                        >Insula Venusia</placeName>, adeoque tota Dania, rationes brevibus
                    comprehensas, moxque dictante genio incidit Carmen elegiacum, quod unâ isthic
                    adscripsi. Cuius hîc te participem reddo, cum sciam te Poëticis delectari, atque
                    ex Pegaseis fontibus canoras hausisse lymphas. Si itaque et tu pariter
                    responderis, non quidem consolandi gratia (cum scias me nihil in his asperi, sed
                    potius omnia ex usu puta<pb ed="A" n="2v"/>re), verum ut Uraniæ e <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName> vestra in alia magisque gratiosa et commoda
                    loca mecum migranti Propempticum concinnes, nobisque utrinque sic congratuleris,
                    rem tam illi quam mihi non saltem iocundam sed et acceptam præstiteris. Neque
                    authoris nomen prodere opus erit: uti et mea apud te secreta haberi, et nemini
                    quidpiam inde communicari velim. Tradas potius Vulcano, ubi legeris. Sufficit in
                    memoria habere qua vales, cum et antea hæc ita se habere, satis superque
                    memineris. Iamque pluries vale. Dabantur ut supra in literis.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">T. B.</p>
                <lb/>
                <p rend="center">ALTERA POSTSCRIPTA MINORIS MOMENTI.</p>
                <p>CUM Præfectum illum, quem discedens <placeName ref="Hven">Venusiæ</placeName>
                    nostræ præfeci, <persName ref="Petri">DAVIDEM PETRI</persName> nomine, apud me
                    suspectum reddiderit Parochus ille prior in Insula, interea dum hîc mecum egit,
                    nescio an odio aliquo privato an rei veritate, et inter alia narrârit, eum, cum
                    Patri tuo optim. mem. inserviret, aliquot centenis eum defraudasse, rogo velis
                    mihi scheda aliqua obiter indicare, quid de huius Præfecti fide vel secus
                    exploratum habeas. Nescio enim quantum Parocho isti fidendum sit, cum quia
                    alteri infensus erat, tum quod me sibi omnino optime cupientem, supra quam credi
                    posset, ante abitum despexerit, adeoque ut contumelias et calumnias, nulla de
                    caussa in os mihi dicere non erubuerit, quas tamen patienter ferens, ex alto
                    derisi, hominemque tanquam sui non compotem, addito viatico et munere, dimisi.
                    Quod te scire volui, ne in mei gratiam quidpiam de eo amplius sis sollicitus.
                    Plura ab <persName ref="bille_eske_1552">ESCHILLO BILLE</persName> nostro
                    intelliges, qui acta habet in literas relata et testificata. Datum ut in
                    prioribus.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">T. B.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
