<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Copenhagen</settlement>
                                <repository>Danish National Archives (Rigsarkivet)</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 8</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1597-11-07"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rosenkrantz_holger_1574">Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1597, 7. november.</date><date xml:lang="en">1597, 7 November.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-23" who="#sis">Filen etableret</change>
            <change when="2019-06-01" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.8"/>
                <opener>
                    <pb ed="A" n="3v"/>NOBILITATE NON TANTUM GENERIS, SED ET GENIJ ATQUE INGENIJ VIRO
                    INPRIMIS CONSPICUO DOMINO <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERO ROSÆKRANTZIO</persName> DE <placeName ref="Rosenholm">ROSENHOLM</placeName>, CONSANGVINEO, AFFINI ET
                    AMICO INTIMO.</opener>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p>
                <p rend="noIndent">DEDI ad te literas, Nobilissime et Præstantissime Domine <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERE</persName>, Cognate et Amice
                    charissime, ac tuis respondi, priusquam <placeName ref="Rostock">Rostochio</placeName> discederem; quas etiam tibi redditas,
                    utut is, quem isthuc ablegavi, reversus nondum sit, nihil ambigo. Nunc vero, cum
                    amanuensem meum cum Presbytero isthuc remeante ad vos mittere decrevissem, denuo te pro
                    necessitudine nostra meis compellandum, et de statu meo brevibus edocendum censui. Scias
                    itaque me ob luem <pb ed="TBOO" n="VIII.9"/>Epidemicam <placeName ref="Rostock">Rostochij</placeName> ingravescentem in <placeName ref="Holstein">Holsatiam</placeName> a
                    Nobilissimo viro, Domino <persName ref="rantzau_henrik_1526">HENRICO RANZOVIO</persName> literis perbenigne evocatum discessisse, qui
                    aliquot Arcium suarum optione mihi data, quam vellem ex ijs, inhabitandam concessit,
                    ac pluribus etiamnum <pb ed="A" n="1v"/>beneficijs me sibi devincire non cessat. Elegi autem
                    præ cæteris mihi oblatis <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgum</placeName>, dimidio saltem miliari <placeName ref="Hamburg">Hamburgo</placeName> remotum, eo
                    quod egregia ibi commoditas suppeteret, et vicina civitas, unde in omnes ferme <placeName ref="Europe">Europæ</placeName>
                    partes frequens internuncius offertur, necessaria omnia procurandi oportunitatem
                    sufficientem concederet. Ubi studijs consuetis more solito gnaviter incumbo, et a
                    præstantibus ac Eruditis hinc inde viris in maiore, quam ipsemet desidero, et unquam in
                    Patria factum, pretio et honore habeor. Et si non consulto hîc in vicinijs <placeName ref="Denmark">Daniæ</placeName>
                    subsistere voluissem, conditiones iam antea fuissem nactus, quales Patria vix
                    largiretur; quas etiam me, quam primum lubuerit, ex divina providentia assecuturum,
                    nihil addubito; ut hanc rerum nostrarum mutationem neu<pb ed="A" n="2r"/>tiquam
                    doleam, sed Deum ob id mihi isthæc evenire permisisse confidam, quo meliorem in
                    <placeName ref="Germany">Germania</placeName> aut alibi locorum fortunam largiretur. Quod autem tam diu in propinquo moratus
                    sum, hinc factum, ut responsum ad literas Ill<hi rend="sup">mi</hi> <persName ref="ulrich_3_1527">Ducis ULDARICI</persName>, meo nomine ad Ser<hi rend="sup">mum</hi>
                    Regem nostrum perscriptas, quibus etiam meæ adiunctæ erant, expectarem. Neque enim
                    longius discedendum, aut apud alios Magnates quidpiam tentandum duxi, antequam
                    responsione accepta, qualis etiamnum esset in me et mea studia animus Regis, comperirem.
                    Cum vero his ipsis diebus hanc adeptus sim, qualem ob quorundam in me malevolentiam
                    recepturum prævidebam (licet non adeo asperam et immeritam) id quod tam diu premebam,
                    iam efficere, nihil <pb ed="A" n="2v"/>restat obstaculi. Daboque operam, favente
                    Numine, ut nemini isthic sim amplius mea præsentia molestus.</p>
                <p rend="indent">Relatum mihi est te fratris mei <persName ref="brahe_axel_1550">AXILLI</persName> filiam <persName ref="brahe_sophie_1578">SOPHIAM</persName> in uxorem ducturum. Quod equidem
                    lubentissime inaudivi, atque in hoc coniugio omnia vobis quam faustissima et precor et
                    auguror. Et licet meo iudicio nihil rectius facere potueris, quam ut uxore ducta te ab
                    Aulicis compedibus liberares, cum alios tolerabiliores et minus ingratos futuros spes
                    sit (siquidem per viam universæ carnis eundum est) videris nihilominus, ne per hanc
                    <persName ref="brahe_sophie_1578">SOPHIAM</persName> terrigenam sublimiorem quandam ac Philosophicam, Diam illam, et mentem a
                    terrenis caducisque ad longe altiora tollentem, atque immortalitati consecrantem
                    negligas. Solet enim in <pb ed="A" n="3r"/>his fieri id quod præcinebat <persName ref="Ovid">OVIDIUS</persName>: <hi rend="it">Successore
                    novo pellitur omnis amor</hi>. At cum et illa, quatenus fert sexus, Philosophica futura sit,
                    ac Amitam <persName ref="brahe_sophie_1559">SOPHIAM</persName>, quoad datur, haud degenerans imitatura, sociam altioris alicuius,
                    quam vulgus capit, SOPHIÆ potius quam obstaculum fore, præsagio et opto.</p>
                <p><pb ed="TBOO" n="VIII.10"/>Plura rerum mearum, temporis angustia præpedito mihi nunc scribere non
                    datur; ex sorore <persName ref="brahe_sophie_1559">SOPHIA</persName>, tibi etiam amica, tum quoque communi Amico Domino Doctore
                    <persName ref="krag_niels_1550">NICOLAO CRAGIO</persName> cognosces. Quæ vero me concernentia, mi <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERE</persName>, nosti, fideliter (uti
                    tibi confido) indica, a me tacite habenda: nec invidos osores ac detrectatores meos
                    verearis. Quos et te haud extimescere, omnino mihi persuadeo. Ego iam pridem illorum
                    malevolentiam superare et negligere didici. Vale mi optime <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERE</persName>, meque quod <pb
                        ed="A" n="3v"/>facis mutuo amare perge.</p> <closer><dateline>Dabantur <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> ex arce Ranzoviana
                    die 7. Novembris Anni 97.</dateline> <signed>Tuus ex intimis<lb/><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName>,<lb/>manu propria.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
