<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <collection>Langebeks Ekscerpter</collection>
                                <idno>nr. 178</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transcript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transcript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 108-111, nr. 126</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                    <date when="1597-07-10"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Christian 4.</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1597. 10. juli</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-21" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-14" who="#pz">korrekturlæst. Tekstkritik rettet til</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.108"/>empty</opener>

                <p><app>
                        <lem>STUORMECTIGE</lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q><foreign xml:lang="la"
                                        >Exordium videtur affectuosius esse præmittendum, ne animo
                                        R: M: seipso alieniorj vel ipsum sordeat initium. Sic ergo
                                        leuiter immutauj: Præmiss. præmitt.</foreign>
                                    E: K: M: giffwer ieg paa
                                    dett wnderdanigste thillkiende, att ephterdj der ieg nu nogen
                                    kortt [tiid] siden forleden aff rigett wddrog, mig da aldelis
                                    ingen leilighedt kunde forfalde selff att komme Eders K: Maies: thill ordtz
                                    som well ellers, baade effter allehaande mig da thillfaldende
                                    leylighedt saa ochsaa for samme min der aff fororsagede reyse
                                    nodigst haffde giordes behoff, jeg ochsaa derhoß ey wiste, om
                                    dett kunde were Eders K:
                                        M: angenem eller icke, saa haffwer ieg dog nu
                                    icke willet effterlade Eders K:
                                        M: skrifftligen wed alle omstende, dog paa dett
                                    korteste, her om att berette hwis ieg ellers, dersom leiligheden
                                    sig saa haffde kundet begiffwe, endeligen haffde wdj sinde
                                    mundtligen att giffwe Eders K:
                                        M: thillkiende.</q></note></rdg>
                </app> hoyeborne allernaadigste <persName ref="Christian 4.">herre</persName>. Nest min villige och troff thienistis
                    vnderdanige formelding <persName ref="Christian 4.">E: M:</persName> giffuer ieg
                    paa det vnderdanigste thilkende, at som ieg ingen leylighedt haffde att komme
                        <persName ref="Christian 4.">E: K: M:</persName> thil orde, førend ieg
                    affdrog, och ey viste, om dett kunde vere <persName ref="Christian 4.">E: K:
                        M:</persName> angenem eller icke, saa foraarsagis ieg nu <persName
                        ref="Christian 4.">E: K: M:</persName> paa dett korteste schrifftligen att
                    lade vide, huis ieg ellers mundtligen haffde y sinde vnderdanigst att
                    berette.</p>
                <p rend="indent">Daa, effthersom ieg aff vngdommen haffuer haffdt sønderlig
                    thilgeneyenhedt den löfflig <hi rend="it">astronomische</hi> konst grundelig att
                    lære och forstaa och siden att bringe rett paa fode, och der offuer haffde achtit <app>
                        <lem>thilforn</lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q><foreign xml:lang="la">Ne
                                        voce hac infinita suspendatur animus, malim pro ea
                                        substitui</foreign>: wdj dett første.</q></note></rdg>
                    </app> att bliffue vdi <placeName ref="Germany">Tysklandt</placeName>
                    bequemmeligen dett att vdrette, saa haffuer <persName ref="Christian 4.">E: K:
                        M:</persName> herre <persName ref="Frederik 2.">fader</persName>, hoyeloufflige ihukommelse, der <persName
                        ref="Frederik 2.">Hans Mayt:</persName> saadant fornam, naadigste begerit
                    och bevegitt mig till ditt samme paa <placeName ref="Hven">Huæn</placeName> att
                    anstille och giøre. Huilchett ieg och paa anden och tyffvende aar medt
                    alsomstørste fliidt, vmage och bekaastning efftherkommit haffuer <app>
                        <lem>formeenendis mig nochsom dermedt haffue bevist, att ieg dett helst haffde villet
                    giordt min egenn herre och koning och fæderne landt thil ære aff yderste formue.</lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>
                                    Acerbe nimis, quod cum R: M: litigaretur,
                                        vt probationes adducere necesse habeat, malim
                                    ergo: der medt giffwendes thillkiende, att ieg for min
                                    person dett helst etc.</q></note></rdg>
                    </app>
                    Och haffde <persName ref="Christian 4.">E: K: M:</persName> herre <app>
                        <lem><persName ref="Frederik 2.">fader</persName></lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>Jnserj haud inepte poterit: aff synderlig
                                    kongelig och rømlige thillgeneyenhedt thill samme astronomiske
                                    kunst.</q></note></rdg>
                    </app> naadigste for gott anseedt och loffuit, att huis ieg der anrettit thil
                    samme konst schulle medt en <hi rend="it">fundatz</hi> nødtorffteligen forsørgis
                    och <hi rend="it">perpetueris</hi>, med flere <pb ed="TBOO" n="XIV.109"/>guode
                    wilkaar, som mig bleff naadigste thilsagdt. Huilchet <persName
                        ref="Christian 4.">E: K: M:</persName> frue <persName ref="Sophie af Mecklenburg">moder</persName>, min naadigste droning, vden tuiffvell endnu dragis
                    thil minde, och thilforn hoes Dannemarchis raadt haffuer ladit thilkende giffue,
                    saa ieg derfor haffuer bekommit det hele Dannemarchis riges raadz obne pergmentz
                    breff, som mig saadant haffuer <hi rend="it">confirmerit</hi> och viidere <app>
                        <lem>derudom</lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>Ad
                                        euitandam suspicionem iam pridem ab alijs R: M: infusam,
                                        quod regnj proceres propria authoritate quidquam dehinc
                                        addere promiserint, interserendum haud abs re
                                        videtur: wdj sin thidt sig hoß Eders K: M: att wilde anholde
                                    och thill det beste forhielpe mig fortrøstet.</q></note></rdg>
                    </app> fortrøstitt. Huorudoffuer ieg siden haffuer giordt en vsigelige stuoer
                    vmage och bekaastning ydermere end thilforn forhaabendis, att naar <persName
                        ref="Christian 4.">E:K:M:</persName> kom thil <app>
                        <lem>regimentztidt</lem>
                        <rdg><note>Inseruit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>E: K: M:</q></note></rdg>
                    </app>, schulde da haffue en naadigste behag dertill, och lade mig och mine nyde
                    dett gott att. 
                        Men nu haffuer dett sig anderledis tildragitt en ieg haffde troffuit,
                            huorudom ieg vil nu vformeldit lade videre omstendt.</p>
                <p rend="indent"><app><lem><persName ref="Christian 4.">E: K: M:</persName> er vden tuiffvel
                    bevist, att ieg er affschildt med huis</lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q><foreign xml:lang="la"
                                        >Rigide nimis, hac ergo transi[ti]one leniendum
                                        putauj</foreign>: Men nu er dett E: K: M: vden tuiffvel bevist,
                                    att ieg er affschildt fast med allt huis.</q></note></rdg>
                    </app> ieg schulde haffue thil samme konstis
                    vnderholding, och <app>
                        <lem>mig bleffuen opschreffuit</lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>Jnterserj sequentia velim, quod certo certius sciam, illum
                                        quem hic notat dominus patruus, ne verbulo quidem R: M: sollicitasse ac ne
                                        quidem voluntatem regiam perspectum habuisse: Och
                                    da ieg nu der om vnderdanigst igien anlangede, haffwer ieg dette
                                        E: K: M: endelig
                                    swar skrifftligen igien bekommett.</q></note></rdg>
                    </app>, att <persName ref="Christian 4.">E:K:M:</persName> war icke til sindz <app>
                        <lem>saadant</lem>
                        <rdg><note>Inseruit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>widre</q></note></rdg>
                    </app> att ville holde ved macht, foruden <app>
                        <lem>møgitt andit, som vformodendis er thilkommit, och (som ieg achter) vden
                            min schyld och brøde er hendit</lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>Hæc
                                        addj nolim ne ob illatas iniurias alias, quod viderj
                                        recusat, di[s]cessisse se faterj
                                videatur.</q></note></rdg>
                    </app>. <app>
                        <lem>Och</lem>
                        <rdg>in <q>Daa</q> immutavit Oligerus Rosenkrantzius in B</rdg>
                    </app> efftherdi ieg endelig aff den naade, som Gud giffuer, faaer att fuldkomme
                    huis ieg engang medt saa stuoer alvorlighedt och y lang tidt fortagitt och
                    dreffuit haffuer, <app>
                        <lem>huilchet</lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>
                                        Sequentia hæc commode addenda videntur, ad stupidam
                                        quorundam ignorantiam R:
                                            Maist: fortean etiam decipientem, quod nihil
                                        vsque huc præstitisset dominus latinus: En stor
                                    part ochsaa der aff nu er fuldkommett och thill andre, som dett
                                    storligen attraadde, vdkommett, saa det nu mange fremmede
                                    nationer witterligt er, hwis ieg loffwet och begynt haffwer, ieg
                                    ochsaa wed adtskillige skriffwelser bliffwer daglig formaanett,
                                    dett widre att wdt føre.</q></note></rdg>
                    </app> och mange <hi rend="it">nationer</hi> vitterligt er, och stuorligen
                    adtraader, och <app>
                        <lem>icke</lem>
                        <rdg><note>Inseruit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>dog</q></note></rdg>
                    </app> sielff haffuer y formue dett nochsom att bekaaste; thi ieg alrede er
                    kommen saa thil achters, der ieg endskønt haffde de forrige forlæninger, att ieg
                    alligvel nøddis thil att affhende alt mitt fæderne guodtz. Forseer ieg <app>
                        <lem>mig</lem>
                        <rdg><note>Inseruit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>derfor</q></note></rdg>
                    </app> till, att <persName ref="Christian 4.">E: K: M:</persName> naadigste
                    anseer saadan min nødtorfftighedt och icke tager denne min vdreyße thil nogen
                    vnaade, efftherdi att ieg aff diße och flere aarsager saa hoyeligen trengdis att
                    søge anden middel och raadt, att dett som well er begyndt kand bliffue
                    thilbørligen fuldkommit, och ieg mitt guode naffn och rycte y fremmede land kand
                    vidt macht holde. Dog er ieg icke y den mening vddragen, att <app>
                        <lem>ieg aldelis ville</lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>Lige som ieg endeligen wden
                                    all middell wilde. Exsertius hæc
                                        sonant</q></note></rdg>
                    </app> forlade mitt fæderne land, mens <app>
                        <lem>ickon att vere vde om hielp och bistandt hoes andre herrer och <hi
                                rend="it">potentater</hi>, om saa mugligt kunde vere, paa dett ieg
                            icke schulde were</lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>Sic leuiter immuto quo
                                    pressius vrgeant: Men att ieg effter forfkreffne leylighedt kunde
                                    vdspørge och forfare mig och der heden beflitte, om da icke
                                    nogen andre herrer och potentater samme mitt fortagne arbeide
                                    och astronomiske kunst wilde bekaaste och
                            forfremme.</q></note></rdg>
                    </app>
                    <persName ref="Christian 4.">E: K: M:</persName> eller rigett formøgitt thil
                    besuering. Dersom dett <app>
                        <lem>kunde</lem>
                        <rdg>Immutavit Oligerus Rosenkrantzius in B in: <q>ellers</q></rdg>
                    </app> bliffue <app>
                        <lem>mig forgyntt,</lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>ne habeat quod respondeat
                                    ad hanc phrasin; quis vnquam prohibuit videaturue emendjcarj
                                    restitutionem? Malim pro ea substitui: Dersom Eders K: M: ellers
                                    saadan min leylighedt anseendes naadigst saa actet att
                                    forordne.</q></note></rdg>
                    </app> att ieg y <placeName ref="Denmark">Dannemarck</placeName> maa min
                    forthagne arbeytt <app>
                        <lem>forfølge</lem>
                        <rdg><note>Immutavit Oligerus Rosenkrantzius in B in: <q>kunde
                            wdføre</q></note></rdg>
                    </app>, vil ieg dett icke forsige; thi ieg endnu som thilforn alsomhelst
                        <persName ref="Christian 4.">E: K: M</persName> for nogen andre potentater,
                    och mitt egen fæderne rige thil ære och loufflig effthersagn, alt huis ieg aff
                    yderste <app>
                        <lem>formue kunde vdrette</lem>
                        <rdg><note>Immutavit Oligerus Rosenkrantzius in B in: <q>formue maa kunde gierne
                                    wilde vdrette.</q></note></rdg>
                    </app>, saa fremt dett kunde skee med lidelig vilkaar och vden min skade. Huis
                    och icke, vil ieg dog, huor dett er forseet, att ieg anderstedz skal bliffue,
                    stedtze vere <persName ref="Christian 4.">E: K: M:</persName> med all loufflig
                    effthersagn och vnderdanighedt aff min ringe formue villig. Settendis dett
                    vnderdanigst til <persName ref="Christian 4.">E: K: M:</persName> guode
                    bethenckende, att ieg ingenlunde aff nogen lettferdighedt (helst paa denne <app>
                        <lem>alder</lem>
                        <rdg><note>Inseruit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>der</q></note></rdg>
                    </app>), ieg er offuer halfftridiesintyffue aar, och icke med ringe huesgesindt
                    beladen, huilche ieg med stuoer vgeleyenhedt nødis att giøre fremmede) drager
                    aff mitt fæderne land og fra min guode slecht och venner, och kandt dett som
                    endnu er paa <placeName ref="Hven">Huæn</placeName> aff mig giordt, nochsom
                    vdviße, <app>
                        <lem>att</lem>
                        <rdg><note>Inseruit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q> det io</q></note></rdg>
                    </app> icke thilforn haffde werit min acht och mening saaledes att ville drage
                    derfra. Forhaabis derfore vnderdanigste, naar <persName ref="Christian 4.">E: K:
                        M:</persName> dette medt sine omstendighedt rett betrackter, att <persName
                        ref="Christian 4.">E: K: M:</persName> werer och bliffuer min naadigste
                    herre och konningh, och mig och mine medt al kongelig gunst och naade
                    tilbevogenn. Jeg wil althid findis E: K: M: vnderdanig, throff och villig aff
                    min yderste formue, huor Gud almegtigste mig min leylighedt haffuer forsiunit.
                    Denn samme guode Gudt, som raader for all wertzlige regimente, vnde <persName
                        ref="Christian 4.">E: K: M:</persName> vdi sin kongelige regieringh lycke,
                    velsignelße, guode raad och <app>
                        <lem>anßlagh</lem>
                        <rdg><note>Annotavit Oligerus Rosenkrantzius in B: <q>Paucula quæ in vocabulis
                                    quibusdam passim immutauj, facile animaduertere poteris atque
                                    rationem mutationis obseruare, quam in periodis ipse vndiquaque
                                    adiecj.</q></note></rdg>
                    </app>.</p>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
