<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Copy</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 125-27, no. 137</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Bramstedt</placeName>
                    <date when="1597-12-22"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Joachim Friedrich</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1597, 22. dec.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-14" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="XIV.126"/>
                <opener>COPIA DESS BRIEFS, SO AN DEM HERRN <persName ref="joachim_friedrich_1546">ADMINISTRATORN</persName> ICH INN DER EIL ZU
                    BRAMBSTADT GEGEBEN HABE.</opener>
                <p>DURCHLEUCHTIGER hochgeborner <persName ref="joachim_friedrich_1546">furst</persName>, gnedigster herr. Nachdem jch auß
                    hochwichtigen vnd nodtwendigen vrsachen, so in die feder nicht alle woll
                    zubringen, mich auß meinem lieben vaterlandt Dennemarck begeben musßen, vnndt
                    hernacher bin innenworden, das die <persName ref="christian_4_1577">kön. maytt:</persName> zu Dennemarcken etc., mein
                    gnedigster herr vndt könig, solche meine außreise, vielleicht durch
                    etzliche meiner mißgönner angebenn, also ausgenommen, alß wen das jhr kön:
                    maytt: zu verdruß geschehen sey. Welches ich mit aller warheidt sagen kan, daß
                    keines weges meine meinung gewesen, sondern hette gern alda geblieben, vnndt
                    meinem gnedigstem herrn vndt könig vndt lieben vaterlandt, hernacher wie zuuor,
                    alles zu ehren vndt rumblicher nachsage gethan, was in meinem geringen
                    vermögen sein köntte, wan solches mit guther ruhe vnd gelegenheidt, vndt ohne
                    meinen schaden vnnd verlierung der zeit, hette geschehen mugen.</p>
                <p rend="indent">Vnd kan ein jeder leichtlich ermessen, daß ich in diesen meinem
                    hohen alter, nun jch über die funfftzig jahr bin, mit fraw vndt seks kinder vnd anderem 
                    meinem haußgesinde beladen, mich nicht leichtferttiger weiß, vndt ohne
                    hochdringenden vrsachen hab endtfrembdett. Dieweil es aber also vielleicht auß
                    Gottes vorhengnuß hatt geschehen mußen, will ich mich auch mit diesem meinem
                    zustandt gerne genugen lasßen, vnd anderßwo versuchen, was gluch der liebe Gott
                    bescheren will, dan jch darumb keinen verlangen trage, nunmehr vor mein person
                    in Dennemarck zu sein vndt gerestituirt zu werden, vnd wan das schon geschehen
                    solte, so ist es mir doch sehr vngelegen, auf der jnsull Huen lenger zuwohnen
                    vnd stets zu bleiben, wouon jch ahn einem andern ortt meine vrsachen vorzeichnet
                    habe. Wolte deßwegen vnterthenigst <persName ref="joachim_friedrich_1546">E:F:G:</persName> gebetten haben, dieselben sich vnschwer
                    erzeigen wollen, ahn <persName ref="christian_4_1577">jhr kön: maytt:</persName>, seinen vielgeliebten herrn sohn, ein
                    schreiben von meinetwegen zuthun, daß jhr kön. maytt: mir hirin nichts zu
                    vngnaden aufnehmen wolle, sondern mein gnedigster herr vndt könig sein vndt
                    bleibenn; jch wil doch anderßwo, wo dan Gott mir meine gelegenheidt vorsehen
                    hat, jhr königl. maytt: getrew erfunden werden, auch deroselbigen vnd meinem
                    vielgeliebtenn vaterlandt zu ehren thun alles was mir immer muglich,
                    welches vielleicht anderswo eben sowoll, wo nicht mehr, vndt viel beqvemer vnd
                    ruhelicher als in Dennemarck geschehen kan. Wofern aber jhr kön. maytt: mit
                    deroselben hochweisen reichs räthen noch des sins wurden, das dieselben
                    die astronomische studia in Dennemarck vndt auf der jnsull Huen zu Vraniburgk, auß
                    gnedigstem willen vnd begehren des hochlöblicher gedechtnuß <persName ref="frederik_2_1534">königs Friderich</persName> zu
                    dem brauch von mir gebauet vnd aufgerichtett, durch ersprießliche mittel,
                    deroselben vnd dem reich zu ehren vnd hochgemeltem löblichen <persName ref="frederik_2_1534">könig Friderich</persName> zur
                    gedechtnuß, ferner vnterhalten wollen, wil ich gerne meinen außersten fleiß
                    ahnwenden, das solches, wo schon nicht durch mich selbst, doch durch einen
                    von den meinen (so ich datzu vnterwiesen hab, vnd ferner vnterweisen wil) ins
                    werck gestellet werde, vnd das vielleicht, nicht mit geringerm fleiß, als wen ich
                    selbst da were; will auch nechst den<pb ed="TBOO" n="XIV.127"/>vier
                    vberauss grossen vnd etzlichen anderen astronomischen jnstrumenten, die ich da
                    gelasßen hab, noch mehr, nachdem es von nötten, da hinstellen lasßen, vnd alles
                    ordiniren vnd vorschreiben, wie es mit den <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">observationibus</hi></foreign> vnd dero gebrauch
                    gehalten soll werden, auff das, was einmahl da so wohl angefangen vnd
                    gecontinuirt ist, köntte stets bey macht erhaltten werden, jhr <persName ref="christian_4_1577">königl: mayttz:</persName>,
                    meinem gnedigsten herrn vnd könig, vndt dem reiche zu ehren, auf das nicht
                    anderswo solte gesaget werden, daß solche lobliche sachen gar zerstöret vnd zu
                    nicht gemacht sein. Es wolle aber daneben jhr kön: maytt: mit notturfftichlicher
                    vnterhaltung, dasselbe mit canonicien vndt geistlichen lehen, nach einhalt der
                    algemeinen reichs räthe brieff in interregno gnedigst vorsehen, vnd mit einer
                    bequemen fundation perpetuiren. Von diesem vnd was hier vndter zuuorstehen
                    gelanget ahn E:F:G: mein vnterthenige bitte, dieselben j: kön: maytt: zu
                    Dennemarck, meinem gnedigsten herrn vnd könig, dieses erinnern vnd vortragen
                    lasßen wollen, wofern aber es j: kön: may: nicht gefiele, die astronomische
                    sachen auf der insul weiter zu erhalten, daß alsdan mit sr. may: gnedigsten
                    vnndt guten willen, jch die alda noch vberige jnstrumenta, vndt was mir sonsten
                    zugehörig, möchte lasßen wecknehmen vnd anderswo zu nutz bringen. Daneben auch,
                    wofern es j: maytt: nicht zu widern were, das jch einige compensation wieder vor
                    alle meine grosse muhe vnd bekostung, die ich alda über die 20 jar ertragen hab,
                    vnd vielmehr dazu außgelegt, als von hochlöblichen <persName ref="frederik_2_1534">könig Friderich</persName> vnd denn
                    reichs rath mir erstreckt vnd gegonnet worden, erlangen möchte. Welches in jhr
                    kön: maytt: gnedigsten willen vndt wolgefallen jch vnterthenigst heimbstelle.
                    Wnndt thue <persName ref="joachim_friedrich_1546">E:F:G:</persName> ich mich in vntherthenigkeit vorsehen, dieselbigen hierahn
                    kein misßgefallen tragen werden, das E:F:G: ich hiemit vntertheniglich vnndt guther meinung ersuche, E:F:G:
                    hinwiederumb mit aller vnterthenigkeit nach meinem geringen vormugen zudienen,
                    wil ich stets williger dan willig gefunden werden. Thue E:F:G: sambt dero
                    vielgeliebten gemahlin, jungen herrn vndt freulein in den gnaden schütz des
                    Almechtigen getreulich zu gluchlicher vnd langwerender regierung entpfehlen.</p>
                <closer>
                    <dateline>Datum Bramstadt den 22. decembris anno 1597.</dateline>
                    <salute/>
                    <signed/>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
