<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 15</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>Haderslev</placeName>
                    <date when="1597-12-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1597. 16. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-28" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.15"/>
                <opener><pb ed="A" n="2r"/>GENEROSO TYCHONI BRAHEO, MATHEMATICO PRINCIPI, COGNATO ET AFFINI
                    DESIDERATISSIMO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>GENEROSE mi TYCHO, cognate affinis desideratissime, amicorum intime. Iam inde quo literæ
                    tuæ desideratissimæ pridie Non. Decembris reddebantur, medijs his turbis nuptialibus,
                    laboriosissimis districtus præpedimentis distineor, ne quod valde exoptâram, responsum
                    usque huc festinare licuerit. In præsens vero, ubi liberior aliquanto adspirat aura,
                    rarissimam hanc felicitatem, qua cum amicis ingenuæ mentis tuto communicare
                    conceditur, flagrantissime cupitam, adlubentius eo excipio, quo rariores eius census,
                    multivarios inter, ut nosti ingenia, habeam et æstimem. Utut autem facile sciam nil
                    præter spem, haud multa præter voluntatem, exuli iam pridem tibi, modo libero,
                    accidisse, doleo nihilo etiamdum minus, non tui equidem, sed mei ipsius, sed patriæ
                    immerentis, sed bonorum in patria omnium, quibus integrior mens et animus, caussa, quos
                    paucorum quorundam livor, alia obtentui sumpta caussa, suo desiderio, sua gloria, suo
                    privavit amore et gaudio; alias equidem, ut nihil est certe, quod, natura sic 
                    <pb ed="TBOO" n="VIII.16"/>imperante, in rebus caducis apparere solentius autumem dissimilium inter se haud
                    interrupta unquam contentione et pugna, quam non abstrusis modo, sensusque latentibus
                    Naturæ laboribus familiarem, sed et concitatis destinati humanarum rerum dispensatoris
                    Mentis facinoribus pene domesticam indies ostentari suspicimus, ita et nihil est, cur
                    eundem hunc Naturæ morem demirarer, si vel maxime hoc ex circo etiam Musæ iunctim
                    omnes recentibus æmulationibus proscriptæ exularent, tecumque castra moventes, se in
                    universum hinc, ubi nihil prisci et integri moris, subducerent; magis est vel tandem
                    experiendo discere, perversam eiuscemodi, non utique alias insolentem, scena hac tripudiantis 
                    invidentiæ, caute suspectare inconstantiam, pru<pb ed="A" n="1v"/>denterque 
                    provisis, quæ tempus commonet, subductas sui rationes non stolidis ac
                    evanidis, ast solidis et ævo dignis firmare munimentis, ne alienis quam proprijs
                    innixi mage virtutibus, ad aleatorios quosvis fortunæ iactus * cernimus nutare, quin et
                    concidere penitus eveniat. Tu vero nobis, tu inquam TYCHO generose facem hîc
                    prætulisti, tu tuo nobis præluxisti exemplo, tu veræ virtutis ipsi sibi ex asse
                    undique sufficientis, vestigia posuisti, quibus insistere, quis ad hanc metam adspirans
                    non adniteretur? Ipse ego certe (qui licet illustri huic consessui accersiri non merear,
                    in spem tamen secundam aut tertiam saltem acciri indies adnitor) multa nec levia in me
                    malevolentiæ indicia, utut premantur, erumpere sentisco, ast σὺν δαίμονι ἐσϑλῷ quod
                    spero incassum, nec enim ad hosce ventus ego mea distendi vela, neque enim importuoso
                    isti me commiserim vado. Sed de me coram ipse præsens, ne adfectu et præcipitantia,
                    quorum caussas procul habeo, imprudens nimis in literas intutas, relatrices, rationum
                    mearum secreta conijcere videar, quæ non aliter constant, quam si nulli, nisi alteri
                    mihi reddantur. Ad diem itaque anni adproperantis quintum decimum, favente Numine, aliud
                    vitæ meæ facturus initium, tædiosissimo huic renunciaturus ergastulo, rogationi tuæ
                    amicissimæ vel non rogatus sponte adsentiri iam pridem est animus, nec vero ad ullius
                    unquam æmulationes et odia me in his, quæ recta sunt, comparaturus sum unquam. Et vero
                    quid mage dedeceret, te, quem non affinitate modo, sed et sanguine, sed et
                    necessitudinis vinculis omnibus peculiari sorte, iure primum æstimo, colo et observo,
                    te inquam post tot benevolentissimi animi in immerentem indicia, insalutatum
                    præterire? Age ergo, num circa dictum tempus sat commodus tibi meus <pb ed="A" n="2r"
                    />videatur accessus, litera per hunc tabellarium adsignifices una aut altera; faxo ego
                    hîc interim, ne, quod in me desideres, præter vires forte, siet quidquam; alia
                    præsenti adloquio reservanda, quo et si quæ nova sunt, quæ referre interest, relata
                    velim, nisi quod hoc unicum in præsens referre intersit, communem nostrum <persName ref="Krag, Niels">CRAGIUM</persName> in
                    <placeName ref="Poland">Poloniam</placeName> brevi ablegandum, ad 1. Ianuarij litteris huc <pb ed="TBOO" n="VIII.17"/>esse advocatum,
                    quem, itinere per <placeName ref="Holstein">Holsatiam</placeName> sumpto, te invisurum nullus dubito, cui et quo me adiungere
                    queam, modo non festinantior abierit, enixe studebo. Ego vero si non studio me
                    continerem, finem vix habiturum esset hoc meum per litteras adloquium, ut et potiora,
                    imo vero, quod ego sentio potissima, Epistolij tui capita commodiori opportunitati lubens
                    reservem. Ludant interea meæ Musæ, qua valent, ad hæc; aperte equidem, ast suo sub
                    velo. Interea te præpotenti rerum nostrarum gubernatori, Trinuno Numini, cum universa
                    tua familia, consilijs et actionibus, commendo. Vale felicissime.</p>
                <p rend="indent">Te nulli secundus integerrimo colens animo</p><lb/>
                <p rend="rightMargin"><persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERUS ROSÆCRANTZ</persName>.<lb/>Perscribebam<lb/><placeName ref="Haderslev">Haderslebiæ</placeName> XVI Decemb.<lb/>CIↃ CI IIIC.</p><lb/>
                <p>Salutari te suo nomine officiosissime voluit <persName ref="Ulfeldt">IACOBUS ULFELDIUS</persName>, quem te sincere etiam
                    maioribus renitentibus amare et suspicere scias.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
