<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Ulrich 3.</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Copy</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 113-14, no. 128</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="ulrich_3_1527">Ulrich 3., hertug af Mecklenburg</persName><persName xml:lang="en" key="ulrich_3_1527">Ulrich III, Duke of Mecklenburg</persName>
                    <placeName>Güstrow</placeName>
                    <date when="1597-08-04"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Christian 4. (1577-1648)</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1597, 4. aug.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-14" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="XIV.113"/>
                <opener>ANN DEN <persName ref="christian_4_1577">KÖNIG ZU DENNEMARCK</persName>.</opener>
                <p>DURCHLEUCHTIGSTER, grosmechtiger <persName ref="christian_4_1577">könig</persName>. E: K: M: seindt Vnsere freundtliche
                    willige dienste, vnd was Wir den grosvaterlichen verwantnus nach jederzeitt mehr
                    liebs vnnd gutts vermagen zuvor. Freundtlicher <pb ed="TBOO" n="XIV.114"
                    />hertzviellgeliebter sohnn, Vns hatt der ehrnuester Vnser lieber besonder Tycho
                    Brahe vnderthenig zuerkennen gegeben, welcher masen er aus hochwichtigen
                    vrsagen, welche Vns doch allerdinge nicht bekant, mit groser seiner vngelegenheitt vndt beschwerung sich aus E: K: M: königreiche Dennemarcken, seinen
                    lieben vatterlande, begeben, vnd sich eine zeittlangk in Vnser stadt Rostogk 
                    niederlasen musen, mitt ferner vndertheniger fleisiger bitte, Wir wolthen Vns
                    daselbige nitt zu wieder, zondern viellmer jhnn zu gnaden Vns befolen sein
                    lasen. Wann Wir nun aber bey Vns leichtlich abnehmen konnen, das durch solche
                    seine verenderung, die von jhme nicht alleinn woll angefangene, sondern
                    auch bereitts so viel jahre hero getriebene vnd befurderte löbliche astronomische
                    sachen, dermasen nicht vollends continuiret werden könen, wie ers jhme woll
                    furgenommen, vnd Wir aber solches vor Vnsere persohn, weill Wir es dafur
                    achten, das auch dardurch E: K: M: königreiche ann dem grosen ruhm vndt nahmen,
                    so es bisshero solcher herlichen kunst halben gehabt, ettwas abgehen muchte
                    nicht gernne schehen; alß haben Wir dem nach E: K: W: hier ann
                    freundtlicher gutter wollmeinung erjneren wollen, mitt gandske freundtlicher
                    bitte, E: K: W: wolte nicht geschehen lasen, das gedachtes werck so plötzlich in
                    ein abnehmen kommen, sondern vielmher dero in Gott ruhenden herren <persName ref="frederik_2_1534">vatters</persName>,
                    lobsehliger vndt christmilder gedechtnus, vndt aller reichs ratte beschlus
                    ferner nachsetzen, vndt gedacten Tychonem Brahe alls einem furtreffentlichen
                    vndt ihn der astronomia der masen erfaren vndt wolluerdienten mann, daß seines
                    gleichen nictt leichtlich zu finden, do sonsten E: K: W: keinne erhebliche
                    vrsachen hetten, worumb es nicht geschehen köntte, ann voriger ordt gnedigst
                    restituiren. Welchs dann ohne zweiffell E: K: W: und dero gandzen königereich zu
                    mher ruhm vnd ehrenn, wie es auch zu dem ende von ihm angefangen, vnd biß
                    dahero mit groser muhe vndt arbeitt so weitt getrieben, das es keiner ihm baldt
                    nachthun wirt, gereichen wurde. Wir geschweigen, das ermeltes Tychonis studium
                    in astronomia auch fast in allen landen also bekandt vndt berhumet ist, das es
                    pilligk gutter befurderung woll wirdigk, vndt weill Wir ihme dann auch sonsten
                    mit gnaden vnd aller gutter wollgewogen, so bitten Wir dahero vmb so
                    viellmher gandz freundtlich E: K: W: wolle diese Vnsere commendationn vndt
                    intercession nicht anders als ihm besten vermercken vndt auffnehmen. Vnd Wir
                    seindt E:K:W: jederzeit zu aller angenehmen freundtlichen willfahrung vndt grossvatterlichen dienst ertzeigung geneigt vnd gandz willigk. </p>
                <closer>
                    <dateline>Datum Gustruoe 35 den 4. augusti anno 97.</dateline>
                    <salute/>
                    <signed><persName ref="ulrich_3_1527">Vonn Gottis gnaden Vlrich hertzog
                            <lb/></persName>zu Meckelnburgk, furst zu Wenden, <lb/>graffe zu
                        Schwerin, <lb/>der lande Rostogk <lb/>vnd Stargard herr.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
