<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Marburg</settlement>
                                <repository>Hessisches Staatsarchiv</repository>
                                <collection>Briefwechsel des Landgrafen Moritz</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Original letter</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 106-108, nr. 124</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Tycho Brahe</persName>
                    <placeName ref="Rostock">Rostock</placeName>
                    <date when="1597-07-17"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Moritz, landgraf von Hessen</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1597. 17. juli</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-03" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-07" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-09-16" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.106"/>ILLUSTRISSIMO PRINCIPI AC DOMINO, DOMINO
                        <persName ref="Moritz, landgrave of Hessen">MAURITIO, HASSIÆ ETC.
                        LANDTGRAVIO</persName>, COMITI IN CATZENELNPOGEN, DIETZ, ZIGENHAIN et NIDDA
                    ETC., DOMINO CLEMENTISSIMO.</opener>

                <p>ILLUSTRISSIME <persName ref="Moritz, landgrave of Hessen">princeps</persName>,
                    domine clementissime. Binas Celsit. Tuæ per civem quendam <placeName
                        ref="Kassel">Cassellanum</placeName> literas mihi clementer missas, calendis
                    ipsis junij accepi. Cum autem tunc in procinctu essem itineris <placeName
                        ref="Germany">Germanici</placeName>, quemadmodum etiam sequenti statim die
                        <placeName ref="København">Haffnia</placeName> discessi, meque huc
                        <placeName ref="Rostock">Rostochium</placeName> contuli (ubi etiamnum
                    paulisper, donec res meæ navigio adventarint, subsisto) nulla dabatur commoditas
                    ijsdem respondendi et longe minus ea, quæ Germanico idiomate exaratis
                    continebantur, exequendi. Jn negotio <persName ref="Lange, Erik">Erici
                        Langij</persName>, amici et affinis mei dilecti, quod <persName ref="Moritz, landgave of Hessen">T. C.</persName> tam clementem
                    sedulam dederit operam, ut, quo in statu res eius versentur, quantoque ære
                    alieno laboret, nobis innotesceret, est cur <persName ref="Moritz, landgave of Hessen">C. T.</persName> submisse gratias plurimas
                    habeam. Verum incom<pb ed="TBOO" n="XIV.107"/>mode, et præter opinionem accidit,
                    quod hac æstate comitia regni (uti quotannis fieri solet) celebrata non sint, in
                    quibus maxima pars nobilitatis Danicæ convenire assolet, cum quorum aliquibus,
                    præsertim ijs, qui <persName ref="Lange, Erik">Erico</persName> consanguinitatis
                    vel affinitatis iure coniuncti essent, de debitis eius exolvendis (si qua
                    ratione id obtinere possem) fideliter agere animus erat. Quin etsi comitia illa
                    more solito successissent, nimis tamen sero is, qui <persName ref="Moritz, landgave of Hessen">T. C.</persName> literas, una cum
                    debitorum <persName ref="Lange, Erik">Erici</persName> rationibus attulit,
                    isthuc accesserat. Neque enim ultra quatuordecim dies post ascensionis festum
                    procerum et nobilium regni in urbe illa congressus prorogari solent. Extra vero
                    id tempus, illi, qui <persName ref="Lange, Erik">Erico</persName> aut sanguine,
                    aut alia ratione coniuncti sunt, ita dispersi hinc inde habitant, ut eorum
                    voluntates experiri, et simul cum illis de hoc negotio agere minime oportunum
                    sit. Accessit et hoc, quod mihi, qui hac de re cæteros solicitare constitueram,
                    iam tum e patria in <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName> discedendum
                    erat, adornato inde a paschatis festo itinere, ut ne propria quidem omni ex
                    parte satis exequi, nedum aliena curare licuerit. Quare T:am C:m, quod in
                        <persName ref="Lange, Erik">Erici</persName> rebus ob prædicta impedimenta
                    nihil tunc temporis præstari potuerit, clementer excusatum habituram confido, et
                    ut creditores eius adhuc aliquandiu, donec melior detur ratio atque occasio
                    illis satisfaciendi, cum ipso contenti esse velint, sua authoritate et clementia
                    effecturam.</p>
                <p rend="indent"> Meæ autem in <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName>
                    transmigrationis rationes nimis longum foret <persName ref="Moritz, landgave of Hessen">T. C.</persName> hic exponere. Neque etiam
                    tempus et calamus id nunc patiuntur. Id saltem brevibus indicabo, quod, cum
                    intellexissem eos qui nunc fatis apud nos præsunt politicis, minus Uraniæ nostræ
                    arduis laboribus favere, et eorum sufficientem sustentationem suis clancularijs
                    consilijs avertere, nec ijs quæ a <persName ref="Frederik 2.">Friderico
                        secundo</persName> laudatissimæ memoriæ circa hæc (approbantibus id post
                    ipsius obitum omnibus regni senatoribus, literis confirmantibus) decreta erant,
                    satis acquiescere, neque <persName ref="Christian 4.">regem</persName> nostrum
                    serenissimum alias optima indole et natura præditum ita de his, uti decuit,
                    admonere voluisse: existimavi, mature talibus difficultatibus subveniendum, ne
                    omnia, quæ tot iam annis in astronomiæ instaurationem magno conamine, nec parvis
                    sumptibus molitus sum, interirent. Quare huc in <placeName ref="Germany"
                        >Germaniam</placeName> sponte secessi, ut alias commoditates ea ipsa
                    continuandi absolvendique quærerem, quo omnia in utilitatem reip. literariæ ad
                    posteritatem sarcta tecta transmitti possent. Qua in parte si <persName ref="Moritz, landgave of Hessen">T. C.</persName> nostris
                    desiderijs consilio auxilioque subvenire non degravata fuerit, præstiterit rem,
                    non saltem mihi, sed toti astronomico studio, quod parens tuus laudatissimæ
                    memoriæ tanto amore prosequutus est, quo etiam ipsemet non modicum afficeris,
                    percommodam, et cum eorum, qui nunc supersunt, tum etiam posterorum, grata
                    memoria laudeque celebrandam. Et si <persName ref="Moritz, landgave of Hessen">T. C.</persName> hac de re quidpiam clementer ad me
                    scribere, literasque illas ad producem <placeName ref="Holstein"
                        >Holsatiæ</placeName> dominum <persName ref="Rantzau, Heinrich">Henricum
                        Ranzovium</persName> dirigere voluerit, ille eas facile isthuc, ubicunque
                    locorum me versari noverit, perferri curabit. Porro icones instrumentorum
                    meorum, quas transmiseram <persName ref="Moritz, landgave of Hessen">T:æ C:ni</persName>, esse redditas lubens cognovi, et pro opere
                    canonis triangulorum (cuius quidem antea quaterna exemplaria coëmeram) vicissim
                    mihi donato gratias submisse ago. Interim vero non possum ex literis <persName ref="Moritz, landgave of Hessen">T. C.</persName> aut
                    aliunde percipere, utrum liber epistolarum astronomicarum, quem <persName ref="Moritz, landgave of Hessen">T:æ C:i</persName>, quod
                    paternas mecum communicatas literas contineret, dedicandum censui (quem etiam ob
                    id non ingratum futurum, mihi persuadebam) ad <persName ref="Moritz, landgave of Hessen">C:nis Tuæ</persName> manus pervenerit, nec
                    ne. Quod si exemplar a me transmissum intercidit, dabo operam, ut aliud per
                    occasionem oblatam eidem substituatur: nisi forte e nundinis <placeName
                        ref="Frankfurt am Main">Francofurtensibus</placeName> ultimis, ubi aliquot
                        eiusdem <pb ed="TBOO" n="XIV.108"/>libri exemplaria prostabant, eius copia
                    facta sit. Sed desino <persName ref="Moritz, landgave of Hessen">T:m C:m</persName> pluribus nunc detinere, cum et ipsemet in hoc
                    peregrino loco inter alia plurima negotia atque interpellationes vix hæc ipsa
                    scribendi otium nactus sim. Vbi maiori tranquillitati, favore numinis,
                    restitutus fuero, plura etiam et accuratiora dare non intermittam. Interea hæc
                    festinanti calamo, et, citra commoditatem effusa <persName ref="Moritz, landgave of Hessen">T. C.</persName> clementer accipiat, ac
                    diu feliciterque valeat. </p><closer><dateline>Dabantur <placeName ref="Rostock">Rostochio</placeName>
                    die 17. junij anni 1597.</dateline> <signed>Tuæ Cels, addictiss.<lb/>
                Tycho Brahe<lb/>manu
                    propria.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
