<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Christian 4.</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Copenhagen</settlement>
                                <repository>Danish National Archives (Rigsarkivet)</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 121-23, no. 134</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="christian_4_1577">Christian d. 4</persName>
                    <placeName xml:lang="da">København</placeName><placeName xml:lang="en">Copenhagen</placeName>
                    <date when="1597-10-08"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1597, 8. oktober.</date><date xml:lang="en">1597, 8 October.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-16" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-18" who="#pz">Korrektur</change>
            <change when="2019-06-01" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.121"/>OS ELSCHELIGE ERLIGE OG VELBIURDIG MAND <persName ref="brahe_tycho_1546">TYGE
                    BRAHE</persName> TIL KNUDSTRUP, VOR MAND OG TIENER.</opener>

                <p rend="noIndent"><persName ref="christian_4_1577">CHRISTIAN den 4.</persName>, med Guds naade
                    Danmarkes, Norges, Wendis og Gottis konning. Vor gunst tilforn. Vid, at thin
                    skriffvelße, som du Os tilschreffvet haffver sub dato <placeName ref="Rostock"
                        >Rostoch</placeName> den 10. dag julij sidst forleden, er Os nu i thenne uge
                    underdanigst tilstillet, udi hvilken iblant andet opregnes, først at du ingen
                    leilighed havde at tale med Os, førend du drogst her af riget, ey heller du
                    vidste, om sligt var Os angenehm eller icke, derfor haffde du Os underdanigst
                    skrifftlig villid lade forstaa, og at Os uden tuiffl er bevist, at du est af med
                    huis du til den <hi rend="it">astronomische</hi> konstes underholdning her til
                    dags haver været med benaadet, ogsaa at [Vi] samme kunst icke ville holde ved
                    magt, sampt andet meere, som wformodendes sig tildraget og uthen thin skyld og
                    brøde thig er hendet og vederfaret, som du meener. Thernest at thu icke hafver
                    sielff then formue, at du samme konst kand med thin bekostning fuldkomme; og om
                    thu endskiønt haffde thine forrige forlenninger, tha estu dog saa kommen til
                    achters, at du nødes til at afhende thit godtz. Och effterthi thu af forberørdte
                    aarsage est trengt til at søge paa andre stæder, hos fremmede potentater og
                    herrer, hielp, middel og raad thend <hi rend="it">astronomische</hi> kunst at
                    forfremme oc thit naffn hos udlændische ved macht at holde, tha beder thu, at Vi
                    saadan thin reyße icke vilde tage til nogen wnaade, besynderligen forthi thu
                    icke end aldeeles vilt forlade thit fæderneland. Vijdere formelder thu, at
                    thersom thet kand bliffve thig forgyndt, at thu her uthi rijget maa thit
                    foretagne arbeyd forfølge, tha vilde thu thet icke forsijge, men Os og thit
                    fæderne rijge then ære gierne for nogen anden forunde, om thet kand schee med
                    lijdelige vilkor oc uden thin skade, efftersom thin vijdløfftig skriffvelße
                    derom vijdere indholder. Tha ville Vi thig therpaa naadigst icke forholde, først
                    hvad anlanger, at thu icke haffver hafft leilighed at tale med Os, førend du
                    drogst her af riget, <pb ed="TBOO" n="XIV.122"/>oc thig var vbewist, om sligt
                    kunde være Os angenehm eller ey, saa vedstu thig vel at erindre, at du udi nogle
                    uger laae udi Vor kiøbsted <placeName ref="København">Kiøbenhaffn</placeName>,
                    førend du drogst af rijget, oc icke allene icke forloff af Os begierede, at thu
                    maatte af rijget bort-reijße, som thig haffde burd at giøre, men aldrig engang
                    thalede med Os, undertagendes then ene gang, the Huensche bønder og thu varst
                    for Os udi rette, oc thig bleff paalagt oc befalet at møde for Os paa slottet.
                    Oc enddog thu icke blues thin undschyldning her om at giøre, saaleedes som thu
                    varst Vor jeffnlijge, tha ville Vi dog vdi thenne Vor skriffvelße thig lade
                    vijde, at Vi sligt forstaae, ocsaa at Vi effter thenne dag ville anderleedes
                    være af thig <hi rend="it">respecteret</hi>, saafrembt thu i Os skalt befinde en
                    naadig herre oc konning. Angaaende attu icke tuiffler, at Os er bevist thig at
                    være opschreffvet noget, som thu varst med forlænet, og dog formelder sligt at
                    være scheed uden thin skyld og brøde, saa vedst thu thig sielff at erindre, huad
                    klagemaal Vore fattige undersaatter oc bønder paa <placeName ref="Hven"
                        >Huæn</placeName> imod thig hafft hafver. Huorledis thu med kircken ther
                    sammesteds handlet haffver, hvis indkomst og tiender thu udi mange aar til dig
                    haffver annammet, oc ingen forordnet til kircke-verge, men ladet den bygfeldig
                    staa, wdi lijge maade taget jorden fra p[ræ]stegaarden, husene enpart aftaget,
                    oc præsten, som ther udi boe skulde og jorden bruge, sig og sin hustru til
                    ophold, hannem haffver thu giffvet nogle β om ugen, och spißet hannem hos thine
                    arbeyds folk, saa ther paa nogle faa aars tid haver været mange praester, og dog
                    icke haffver bekommet kald af meenigheden effter <hi rend="it">ordinantzen</hi>,
                    ey heller ere dømbte derfra, som thet sig burde. Uthi huad maade daabens ord ere
                    i langsommelig thiid udeladt, imod disße rigers vedtagne brug, med thit
                    vidschab, sligt er huer mand ald for vitterligt. Hvilket forberørte med andet
                    meere, som sig paa thet forberørte lille og ringe land tildraget haver oc Os en
                    god rum tijd, førend thet er kommen offentlig for hver mand, til denne dag
                    haffver været bevist, haver aarsag givet, Vore og kronens bønder andre at
                    forlæne, som thennem ved low, ret og landsens vedtagne brug holde ville. Hvad
                    belanger, at thu ikke est saa formuendes, attu kanst af dit eget fuldkomme den
                    foretagne <hi rend="it">astronomische</hi> konst, om thu skiønt solte thit
                    fæderne-gods oc haffde enda thine forlæninger, men er draget af riget fremmede
                        <hi rend="it">potentater</hi> om hielp at besøge, og icke i then meening, at
                    thu thit fæderneland plat vilde forlade, og beder underdanigst, at Vi slig thin
                    reyße icke ville tage til wnaade, saa bæres stor tvifl, at du de penninge, som
                    du haver bekommet for thit soldte godtz, hafver anlagt paa the <hi rend="it"
                        >astronomische instrumenter</hi>, effterthi ther sijges, at thu i mange
                    tusind thal haffver thennem til herrer og førster at vdlaane, thine børn til
                    bæste oc icke riget til nogen ære eller konsten til forfremmelße. Ocsaa er Os
                    aldeeles ukiært at forfare, at du hos andre herrer og førster uthi the maader
                    hielp søger, lijgesom Wi oc riget ware saa wformuendes, at Vi sligt ikke af sted
                    kunde komme, mindre thu med qvinde og børn skulle uddrage og slig penninge hos
                    andre bettle. Thog effterthi thet nu giord er, tha nødes Vi sligt at lade skee,
                    og icke Os i nogen maade anmode, enten thu drager af landet eller bliver derudj.
                    Sidst, efftersom thu underdanigst formelder, at dersom thet thig maa forloffves,
                    thit forretagne arbeid her i riget at fuldende, tha vilde du det ikke forsige,
                    oc at thet skee maatte uden thin skade, faa ville Vi thig herpaa naadigst hafve
                    svaret: at saafremt thu thiene vil for en <hi rend="it">mathematico</hi> og
                    giøre thet, hand bør at giøre, tha skaltu først underdanig tilbiude thin
                    tieniste og therom bede som en tienere bør at giøre, og icke med slig fortagdte
                    ord (at thu thet icke vilt forsijge) fremføre thin meening. Naar thet skeer, tha
                    ville Vi Os siden therpaa tilbørligen<pb ed="TBOO" n="XIV.123"/> vide at
                    erklære. Och efftersom thin skriffvelße thilmed noget seltzom er stijlet, oc
                    icke uden stor wforstand oc dristighed, ligesom Vi thig meere schulde giøre
                    regnschab, huorfor og af huad aarsag Vi paa Vort og kronens godtz giorde
                    forandring, og Vi therhos Os erindrer, hvorleedes thu adschillige snach om Vor
                    kiære her fader haffver iblant thine <hi rend="it">e[pistolæ]</hi> ladet udgaae
                    Hans Kierlighed saavelsom thig self til forvid og forkleinering, tha ville Vi
                    thet med thette Vort breff forbødet haffve, attu samme thit breff, som thu Os nu
                    haffver tilschreffvet, icke lader udgaae paa prent, saa frembt thet skeer, thu
                    icke af Os therfor vilt tiltales og straffes, som thet sig bør. Befalendes thig Gud.</p>
                <closer>
                    <dateline>Skreffvet paa Vort slot <placeName ref="København"
                            >Kiøbenhaffn</placeName> thend 8. <hi rend="it">octobr: a:o</hi> 1597.
                        Vnder Vort <hi rend="it">signet</hi>.</dateline>
                    <signed><persName ref="christian_4_1577">Christian</persName>.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
