<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Staatsbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10702</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 14</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Johannes Kepler</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                    <date when="1597-12-13"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1597. 13. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-28" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.14"/>
                <opener><pb ed="A" n="59r"/>VIRO NOBILISSIMO ET AMPLISSIMO DOMINO TYCHONI BRAHE, DANO,
                    MATHEMATICORUM PRINCIPI AD MANUS.</opener>
                <p>CUM te, Vir amplissime, Mathematicorum omnium non huius tantum ætatis, sed totius ævi
                    Monarcham constituerit incomparabilis doctrina iudicijque præstantia, iniquum fecero, si
                    opusculo de proportione cœlorum nuper in lucem dato (sub titulo: <hi rend="it">Prodromus
                    dissertationum cosmographicarum</hi>) ullam gloriam, tuo iudicio et commendatione neglecta, aucuper. Quæ me
                    causa movit, ut ignotus ex hoc obscuro <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName> angulo literas ad te mitterem, oratum
                    per illum ingentem Veritatis amorem, quem in te quoque inesse fama tuæ magnitudinis
                    prædicat: ut, quid tibi de isthoc videatur negocio, ea synceritate et humanitate, quæ
                    in te prædicatur, explices, brevibusque literis significes. O me felicem, si quod
                    <persName ref="Mästlin">MÆSTLINO</persName>, idem et TYCHONI videbitur: quibus ego duobus propugnatoribus non dubitabo 
                    <pb ed="TBOO" n="VIII.15"/>totius orbis iam excitatas insectationes forti animo sustinere. Sin autem
                    id consecutus fuero, ut quæ insunt infirma, inepta, et puerilia, qualia mihi per
                    ætatem multa exciderunt, censura volueris notare: an ego non rursum huiusmodi
                    reprehensionem totius mundi, si esset, assensui præferam? Exemplaria non dubito, quin
                    antea habeas: quare facile patior, ut difficultas transmittendi per tantum intervallum a
                    mittendo me avocet. Tuorum autem operum ad nos nihil perfertur: quæque de te sciebam,
                    ex <persName ref="Mästlin">MÆSTLINO</persName> didiceram. Dabis igitur veniam, si quibus in locis tui nominis mentionem
                    faciens, iniuriam tibi tuæque hypothesi faciam. Plura dicturum quæsiturumque
                    reverentia me retinet. Aperi luctanti voci viam, scriptis ad me paucissimis: efficies
                    enim, ut tibi demonstrem, quanto sim discendi, quam laudis cupidior. Vale, Vir
                    Nobilissime, meaque tibi studia commendata habe. Idibus Decemb. An. 1597.</p><lb/>
                <p rend="rightMargin">Nobilitatis et Magnitudinis<lb/>Tuæ Reverent.<lb/>M. <persName ref="Kepler">IOHANNES KEPLERUS</persName>,
                    <lb/>Illustrium Styriæ Procerum in Gymnasio<lb/>Græcensi Mathematicus.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
