<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 125-126</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1598-12-05"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598. 5. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-04" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.125"/><pb ed="A" n="2v"/>NOBILISSIMO ET ERUDITISSIMO
                    VIRO DOMINO <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO ROSENKRANTZIO</persName>
                    DE ROSENHOLM, CONSANGUINEO, AFFINI ET AMICO INTIMO, MIHIQUE CHARISSIMO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S.
                    P.</p><p>CHARISSIME <persName ref="Rosenkrantz, Holger"
                        >OLIGERE</persName>, Amice, Consangvinee et Affinis integerrime, de statu
                    mearum rerum cognoscendo te esse sollicitum, id sic suadente eo, quo me
                    prosequeris amore, et ego vicissim te, non dubito. Sic itaque brevibus habe:
                        <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> statim a Michaëlis festo
                    discedens <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> versus ad <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsarem</persName> iturus, <placeName ref="Magdeburg"
                        >Magdeburgi</placeName> primum per octiduum ob <persName
                        ref="hertugen af Braunschweig ">Ducem Brunsvicensem</persName>, tum quoque
                        <persName ref="Lange, Erik">ERICUM LANGIUM</persName> substiti, postea
                        <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> per mensem integrum, quo
                    responsum a <persName ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName>, an illis temporibus,
                    cum <placeName ref="Praha">Praga</placeName> abesset ob luem Epidemicam, accedendus et compellandus foret,
                    expectarem; quale vero tandem receperim, ex altera pagina cognosces. Cætera
                    exemplum <pb ed="A" n="1v"/>literarum ad <persName ref="Krag, Niels"
                        >KRAGIUM</persName> nostrum, quod adiunxi (neque enim nunc vacat eadem ad te
                    repetere) edocebit. Ingressurus est hac ipsa hora filius meus <persName
                        ref="Brahe, Tycho junior">TYCHO</persName> cum quibusdam comitibus iter
                    <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgum</placeName>, ut familiam meam muliebrem huc meis curribus adducat; constitui
                    enim, favente Deo, hîc <placeName ref="Wittenberg">Wittebergæ</placeName>
                    hyemare, aut saltem tam diu manere, donec denuo a <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsare</persName> in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> vocer.
                    Plura non addo, quia pluribus otium deest. Tu vero, mi <persName
                        ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, copiosius rescribe, et de
                    singulis, quæ scire <pb ed="TBOO" n="VIII.126"/>mea interesse nosti, affatim
                    instrue, meque sæpius, interea dum hîc sum, tuis literis invise. Invenies me ad
                    par pari <pb ed="A" n="2r"/>referendum minime segnem. Habebis brevi plura
                    carmina ad <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarem</persName> de me, tum quoque ad me
                    a varijs Poëtis concinnata, quæ nunc describere non licuit. Tu interim, ut <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>
                    <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName> respondeat, effice, pro ut in te sponte recepisti, si modo Iutorum sit
                    pollicitis aliquando stare. Si ego Schanus tale quid addixissem, certe fidem
                    meam dudum redemissem, utut fuerim non minus quam tu occupatissimus. Sed si
                    adhuc promissis steteris, erit veniæ locus. Cum <persName ref="Hunnius"
                        >HUNNIO</persName> hîc necdum familiaritatem contraxi, pridie enim primum
                    huc veni, sed fiet id facile in posterum, uti etiam cum reliquis <pb ed="A"
                        n="2v"/>huius Academiæ Eruditis. <hi rend="
                            ">POLYCARPUM</hi>
                    decumbentem, cum <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> essem, bis invisi,
                    humanissime ab illo exceptus; is te salutari voluit. Salutem etiam tibi dicit
                    Hospes meus D<hi rend="sup">nus</hi> Doctor <persName ref="Jessenius">IOHANNES
                        IESSENIUS</persName>, qui mihi in <persName ref="Melanchthon">Philippæis</persName> olim ædibus commodam
                    habitationem pro me et meis lubenter et benevole concessit. Vale, et brevi plura
                    a me expecta. Sed da operam, ut prævenias. Saluta coniugem <persName
                        ref="Brahe, Sophie niece">SOPHIAM</persName> Neptem meam, utque alteri
                    SOPHIÆ prævaleat, indulge. Dabantur properanter <placeName ref="Wittenberg"
                        >Wittebergæ</placeName> die 5. Decembris Anni 1598.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRAHE.</p>
                <lb/>
                <p rend="center"><pb ed="A" n="4v"/>POSTSCRIPTA.</p>
                <p>IMPURUM istud et calumnijs scatens <persName ref="Ursus">Dithmarsi</persName>
                    istius scriptum, quod tibi inspiciendum misi, necdum recepi, utut in literis
                    ultimis, quas, cum <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName> essem, accepi, indicaveris te illud
                    mihi remisisse; fac igitur, ut mature habeam, neque enim eo carere possum propter
                    illa, quæ in margine adscripta erant, ut inde dem occasionem alteri cuipiam ista
                    maledicta in suum authorem retorquendi; sed luet is brevi quæ meritus est.
                    Retulit de eo ad me Doct. <persName ref="Gödelmann">IOHANNES
                        GŒDELMANNUS</persName>, Consiliarius Saxonicus et <persName
                        ref="Chytraeus, David">CHYTRÆI</persName> Gener, quem proculdubio nosti,
                    quod <persName ref="Ursus">URSUS</persName> iste plane contemptus sit et despectui habitus ab omnibus cordatis
                    viris et ijs, qui in aula sunt <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName>,
                    postquam tam insulsum et temerarium scriptum publicavit, esseque ab ipso
                        <persName ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName> neglectum et vili pensum.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
