<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Privatarkiver, Kristoffer Valkendorff</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Original letter</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 139</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsbek</placeName>
                    <date when="1598-05-28"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Kristoffer Valkendorf</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598-05-28</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-17" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-14" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.139"/>ERLIG OCH WELLBYRDIG MAND <persName ref="Valkendorf, Christoffer">CHRISTOFFER
                    WALLCKENDROP</persName> THILL GLOERUP, DANMARKIS
                    RIGES HOFFMESTER OCH RAAD, MIN SYNDERLIGE GODE WENN, GANDSCHE
                    WENLIGENN THILLSCHREFFUITT</opener>
                
                <p>MIN gandsche vennlig hillsen nu och allthiid forsendt medt Vor Herre.
                    Kierre her hoffmester, sønderlige gode ven, nest min vennlig
                    thacksiigellse for allt beviist gode, hvillcket igen att forskyllde ieg vill findes aff
                    formuen villig. Giffuendiß eder derhoes gandske wennligen thillkiende, att
                    epthersom min fougidt, ieg haffuer betroidt att haffue opsyn paa <placeName>Hvæn</placeName>, haffuer
                    nogle gange schreffuitt mig thill, att hand bekommer allthiid god biistand och
                    raad hoes eder, naar hand haffuer nogit att giffue fore, som angaar bønderne
                    derpaa landit, och att i allthiid svarer hannom vell, och hiellper hannom
                    formedellst eders authoritheet och myndighedt derudi thill rette, saa vill ieg
                    haffue eder paa dett wennligste bethackit for denne eders gode villge imod
                    mig, alligevell att ieg icke nu sellff der er thillstede. Dersom mand rett wiste,
                    hordan mottvillige och vlydige bønder der er paa samme lille landt, och hvad
                    ieg haffuer liid aff dennom all denn stundt ieg bode der, och alligevell haffdt
                    gedullt medt dennom, och giort dennom thill gode wiidere end de forskylldede,
                    da skulle mandt kandtskee mene anderlediß derom, end thill diß skeed
                    er. Kierre her hoffmester, epthersom eder witterligt er, att ieg bleff aff medt
                    <placeName ref="Nordfjord">Nordtfiords</placeName> forlening vdi <placeName ref="Norway">Norge</placeName> om Michaelisthiide strax epther krøningen,
                    saa formener ieg, att mig burde att haffue hvis rente och indtkomst der gick
                    aff y dett hallffue aar thillforn, horudaff ieg dog thill diß en føye thing haffuer
                    bekommit, alligevell att ieg nogle gange haffuer schreffuitt did op derudom.
                    Wille derfore haffue eder paa dett wennligste ombedit, att i ville vell giørre
                    och medtdeele mig eders gode schriffuellse thill slotzherren paa <placeName ref="Bergen">Bergenhues</placeName>,
                    att hand ville forskaffe dett saa, att ieg eller min fulldtmegthige maatte medt
                    dett første thill gode rede bekomme hvis mig der rester och bøer att haffue
                    medt rette. Kierre her hoffmester, forthencker mig icke, att ieg bemøder eder
                    hermedt, ieg forseer mig endnu allt gott thill eder och throer eder saa vell,
                    att i baade vdi denne och andre maader bethencker leyligheden och verrer
                    mig thill dett beste behiellpelig vdi allt dett, som billigt och rett er, och eder
                    mueligt kand verre att giørre; [y] hvis maade ieg kand giørre nogit vdigen, som
                    i kand haffue ære och gott aff, vill ieg stedtze [findes] medt all thacknemmelighedt
                    ganndsche [villig och] redebon derthill. Och vill icke nu lenger ophollde
                    eder, mens nu och allthiid haffue eder Gud allmegthigste befalidt.</p> <closer><dateline><hi rend="it">Datum</hi>
                    Wandeßbeck widt Hamborg denn 28 dag <hi rend="it">maij</hi> aar 1598.</dateline><signed>Tyghe Brahe.<lb/>Egen hand.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

