<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 34</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-03-24"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Christen Sørensen Longomontanus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 24. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-06" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.34"/>
                <opener>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Longomontanus">CHRISTIANUM
                        LONGOMONTANUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>DILECTE <persName ref="Longomontanus">CHRISTIANE</persName>,
                    scripsit ad me ante paucos dies <persName ref="Monavius">IACOBUS
                        MONAVIUS</persName> Vratislaviensis, Amicus meus integerrimus, te sub finem
                    anni præteriti <placeName ref="Wrosław">Vratislaviam</placeName> venisse, et
                    discessus mei causas e <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> per omnes
                    circumstantias sibi retulisse, tum quoque te admodum de me solicitum fuisse,
                    atque hac inprimis de causa inde abijsse <placeName ref="Leipzig"
                        >Lipsiam</placeName>. Quod sane mihi auditu pergratum fuit, dum te ita <app>
                        <lem>animatum</lem>
                        <rdg><note>add. Friis e "Dänische Bibliothec" IX. lacuna in
                            codd.</note></rdg>
                    </app> agnosco. Ego tibi vicissim ex animo bene favere atque ad meliora quæque
                    promovere non intermittam. Indicavit insuper ibidem <persName ref="Monavius"
                        >MONAVIUS</persName>, quod te ad sororem <persName ref="Wittich, Paul"
                        >WITICHIJ B. M.</persName> deduci curaverit, ubi omnes illius libros
                    perlustraveris. Rogo itaque ut de ijs, qui et quales fuerint, præsertim
                    manuscripti, et an eos vendere velit, qualique pretio, mihi significes. Vidisti
                    proculdubio plagiarij mei impuri illius <persName ref="Ursus">URSI</persName>
                    maledicentissimum scriptum, in quo præter alia innumera convitia meo et meorum
                    honori non parcit. Ego quidem refutatione illum indignum censeo, cum omnes
                    modestiæ limites imo honestatis longe transcenderit; efficiam <pb ed="A" n="1v"
                    />tamen ut non impune ferat. Cum vero tibi de plagio ipsius tum quoque omnibus
                    circumstantijs procul dubio ex aliorum, qui tunc adfuerunt, relatu innotuerit,
                    rogo in charta designare velis, quidnam hac de re a tuis apud me commilitonibus
                    inaudivisti. Ego quidem nonnulla adhuc recordor, sed poterant aliqua tanto
                    temporis intervallo, et inter tot alias curas mihi facile excidisse; tum quoque
                    quid alij in Academijs, ubi interea fuisti, de hoc maledico scripto sentiant.
                    Verum ut tecum plenius non tantum de hoc negotio, quod ex alto despicio, sed et
                    de alijs quibusdam longe maioris momenti loqui queam, antequam ad ulteriora hinc
                    peregrinationem suscipiam, atque plus forte disiungamur, cuperem quam maxime, ut
                    meis sumptibus actutum huc <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgum</placeName>,
                    dimidio saltem milliari <placeName ref="Hamburg">Hamburgo</placeName> remotum,
                    te conferres, quo de necessarijs quibusdam tecum præsens agere queam. Neque enim
                    omnia chartis committere commodum est. Si viaticum tibi ad manus non est, mutuo
                    ab aliquo pete, vel oppignora quid, a me, qualecunque tandem sit, bona fide
                    redimendum, aut aliquis pro te spondeat. Faxo ut illi sit indemne. Non est quod
                    verearis, ne te hîc ultra voluntatem detineam, nam ipsemet <pb ed="A" n="2r"
                    />non constitui hîc diu manere. Est nunc apud me <persName
                        ref="Moller, Johannes">IOHANNES MOLLERUS</persName> Electoris Brandenburgici
                    Mathematicus, qui <placeName>Hvenæ</placeName> in coronatione (ut scis) nobis
                    aderat. Is negotijs præest Astronomicis et studiosis meis, quos hîc non minus
                    quam antea <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> haud paucos
                    sustento. Vide <pb ed="TBOO" n="VIII.35"/>iam, mi <persName ref="Longomantanus"
                        >CHRISTIERNE</persName>, ne fallas exspectationem meam, sed quam primum te
                    hîc sistas. Invenies me vicissim gratum, ut huius pro me suscepti itineris te
                    neutiquam pœniteat. Sume tecum exemplar Ephemeridum novarum <persName
                        ref="Everhartus">N.
                    EVERHARDI</persName><!-- NB 'M'?? andetsteds hedder han Martin --> e novis (ut
                    iactitat) Tabulis supputatarum, quod illas in aliqua Academia facile
                    nancisceris, et si quid aliud nosti, quod meis desiderijs conveniat. <placeName
                        ref="Hamburg">Hamburgi</placeName> hic liber venalis non est. Mihi nihil
                    præter solum eius libri titulum in catalogo hucusque videre licuit. Vale, et
                    confestim, prout tibi confido, ad nos advola. Raptim <placeName ref="Wandsburg"
                        >Wandesburgi</placeName> die 24. Martij Anni 1598.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
