<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <collection>Håndskriftsamlingen</collection>
                                <idno>Langebek 179</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 25</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-02-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="vedel_anders_sørensen_1542">Anders Sørensen Vedel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 18. februar</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-31" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.25"/>
                <opener>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Vedel">ANDREAM SEVERINI
                    VELLEIUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="3v"/>NUPER cum <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERUS
                        ROSENKRANTZ</persName> consanguineus Affinis et Amicus meus dilectus hîc me
                    per duas invisisset hebdomadas, redditæ mihi sunt unâ cum <persName
                        ref="Lange, Christian">CHRISTIERNI LANGIJ</persName> tuæ literæ, ad quas
                    tunc respondendi commoditas non dabatur. Videntur hæ ultimæ tuæ, licet lenire et
                    excusare quædam in prioribus laborent, a primis tamen illis motu proprio ad me
                    datis <app>
                        <lem>[non]</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app> longe abesse, et privilegijs scatere iudicis, quæ tamen tibi lubens
                    condono, siquidem non aliter vis. Obijcis ab initio post ea, quæ de <persName
                        ref="Lange, Christian">LANGIO</persName> et Anglicis literis habes (ad quæ
                    postea respondebo) quod iter tuum iuxta promissum non præstitum arguam. Et quid
                    ni? cum sponte promiseris, nec præstiteris? Valetu<pb ed="A" n="4r"/>dinem tuam,
                    rem domesticam et anni tempus tunc æque noras atque postea. Miraris igitur me
                    ita singula tua verba et iota notare. Atqui scis me semper Geometrice loqui, cum
                    serio loquor. Quod et in alijs, præsertim Amicis, quibus bene fido, et requiro
                    et observo. Quorsum enim verba, nisi rebus consona? Hoc ego idem sentio atque
                    illudere et negligere. Neque perinde esse, ac candide, aperte et libere agere,
                    uti tu vis. Immo quiddam his repugnans.</p>
                <p rend="indent">Quod aliquo loco non sis inter reliquos Pharisæos et Gnathones,
                    equidem tibi congratulor, nec hanc felicitatem invideo. At quod non talia antea
                    affectâris, quodque adhuc ijs, si liceret, te participem non redderes, haud
                    dixerim. Si autem me hîc fallis, est cur tibi hanc animi celsitudinem et
                    constantiam magis adhuc congratulor. Et si nunc ex Politicis non pendes, veluti
                    antea, cordatius forsan agis. <app>
                        <lem wit="#Friis">Eorum</lem>
                        <rdg wit="#A">Forum</rdg>
                    </app> fructus sunt præ foribus. Cudentur Machiavellistarum doli et technæ in
                    ipsorum, uti meriti sunt, capita. Quod et hactenus iustus iudex exequi solitus
                    est. Quod prandio alicuius interfueris, nihil ad me. Neque ob id ea de re
                    mentionem feci, quia hoc morarer, sed quoniam tu occasionem dabas de <persName
                        ref="Lange, Erik">ERICO LANGIO</persName> et me quædam addendo, quæ tamen
                    neuter nostrum curat. Si talibus, qui astutam vapido servant sub pectore vul<pb
                        ed="TBOO" n="VIII.26"/>pem, fidis, te ipsum decipis. <pb ed="A" n="4v"/>Qui
                    et quales eiusmodi sint, fere omnes in <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName> norunt, atque in posterum plus forte noscent. O patria, o
                    mores. Omnia nunc ruere in peius fata ipsa docebant. Si tibi deinceps vixeris,
                    uti scribis, rectissime feceris. Nam uti nunc agitur scena Mundana, si unquam
                    antea, locum meretur illud <persName ref="Ovid">NASONIS</persName> &#187;<hi
                        rend="it">nimium prælustria vita</hi>&#171;, et &#187;<hi rend="it">bene qui
                        latuit, bene vixit</hi>&#171;. Quod mihi iam tandem congratularis mutationem
                    hanc et sortem aliam, rectius facis, quam cum prius eandem indoleres, tanquam
                    invidens mihi hanc felicitatem. Sic enim ego infirmas accipio querelas. Et, si
                    sufficienter delictum illud expiare volueris, tacita quædam psalmodia Uraniæ
                    nostræ omnibusque nobis Propempticum concinna, quodque ea e Cimmerijs, non dico <app>
                        <lem>Cimbricis</lem>
                        <rdg><note>in <q>Cimbrias</q> corr. A</note></rdg>
                    </app>, tenebris, quibus diu multumque offuscabatur, sese tandem Superum dono et
                    provisu vindicârit, atque in apertam et gratam Universæ <placeName ref="Europe"
                        >Europæ</placeName> lucem universalior reddita asseruerit, congratulare;
                    nobis autem, quod tot Machiavellismis, iniurijs, odijs, invidijs, malevolentijs,
                    calumnijs et detrectationibus atque contemptibus superatis tranquilliori auræ
                    restituti simus. Hisce igitur si Carmine aliquo, uti Poëta es, applauseris, <pb
                        ed="A" n="5r"/>apposite feceris et in gratiam cum Urania nobisque omnibus
                    redieris.</p>
                <p rend="indent">Rogas deinceps, ut desinam minuta quæque in literis tuis non recte
                    intellecta exaggerare. Te scripsisse, quod tu cum familia mei essetis amici in
                        <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> despecti, me statim accepisse,
                    vos a me despectos. Atqui tua non tam clare sonabant verba, pro ut nunc ea
                    explicas. Aiebas enim: <hi rend="it">Vale,salutatus a tuis amicis in <placeName
                            ref="Denmark">Dania</placeName> despectis</hi>. Non addidisti, te aut
                    tuis. Ideoque tuam sententiam prima fronte non satis assecutus sum. Ingerebat
                    hoc dubium, quod scirem, mihi in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> a
                    calumniatoribus imputari, quod in despectum patriæ, Regis, consangvineorum et
                    amicorum inde discesserim. Et sane <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERUS
                        ROSENKRANTZIUS</persName>, cui hæc tua verba legenda dedi, non aliter capere
                    potuit, quam ac si tale quid insinuares. Obscurius enim quam decuit, scripta
                    sunt. Nec ego plane asserui, te quidpiam in me <app>
                        <lem wit="#Friis">loqui</lem>
                        <rdg wit="#A">loquere</rdg>
                    </app>. Ideoque addidi: &#187;<hi rend="it">si recte tuam mentem
                    percipio</hi>&#171; <app>
                        <lem wit="#Friis">aut</lem>
                        <rdg wit="#A">ad</rdg>
                    </app> simile quid. Et quod tu infers, me excepisse, quasi vos me despiceretis,
                    scilicet tu et tui, id non saltem est minutula quæque exaggerare, sed et sensum
                    meum quasi data opera plane pervertere: cum de te et tuis, <pb ed="A" n="5v"
                    />quos semper dilexi atque etiamnum diligo, nihil sinistri suspicer, sed in
                    genere de meis in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> malevolis locutus
                    sim, a quibus despicior, eosque vicissim ex alto rideo et despicio, si quando
                    præ altioribus curis eorum (quod tamen rarissime facio) meminisse lubet. Tuos
                    casus, tuaque infortunia magna ex parte scio, et horum authores non ignoro.
                    Habemus enim hîc mutuo participationem quandam, licet mihi nihil mali inde
                    evenerit, sed longe plus boni etiam invitis authoribus. At nihil tibi hîc
                    exprobro, condolui semper, <pb ed="TBOO" n="VIII.27"/>et amovere ista studui et
                    cum quorundam ex meis offensione, et plus pro te laboravi, quam conscius es, aut
                    facile crediturus. Norunt id utriusque nostrum, non saltem Amici, sed et
                    inimici, tum quoque neutrales.</p>
                <p rend="indent">Quod neque tu neque ego moriemur inulti, omnino mihi persuadeo. Nam
                    iustus est Deus, etiam tacentibus et patienter sustinentibus, et quæ immerito
                    pertulerunt hominibus, illi vindicta danda est, <foreign xml:lang="da"><hi
                            rend="it">oc hand vil rette det nod, om &#8224; Thule nogen sdoon end
                            aldrig leffde eller haffde leffuet:</hi></foreign> Non tamen Planetarum
                    revolutiones præficiendæ sunt ei, qui libere et sine tempore, in tempore tamen
                    satque tempestive agit.</p>
                <p rend="indent">Demum de victualibus mentionem facis, quod primum et præcipuum esse
                        <pb ed="A" n="6r"/>[de]buit. De his enim nunc maxime agitur in tanta hîc
                    annonæ caritate, quanta vix unquam fuit, et familiæ meæ propria, quæ quartum
                    attingit septenarium, præter eos, qui indies invisunt. At tu videris hîc aurem
                    claudere, <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">paa dansche at være schulørit, oc
                            icke gide høret oc mercket ret</hi></foreign>. Nam quid pro quo infers.
                    Satis scio, etiam absque tuo iuramento <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">(saa
                            sandt hielpe mig Gud)</hi></foreign> (an hoc Theologicum est?) quod si
                    præsens ipse fuissem, non potuissem ista expedire aliter sine rerum dispendio:
                    scilicet postquam hyems intervenisset, portus conclusi essent, nec terrestre
                    iter commodum foret. At antea, dum primas istas tuas scribebas, nulla eiusmodi
                    erant obstacula, aut si qua erant, quare adeo categorice promisisti? quare tot
                    tantaque præstanda enumerasti? Sororem etiam meam in auxilium vocans, a qua ne
                    verbum intellexi, licet ter eidem scripserim. Crediderim vos omnes excellenter
                    iudicare. At si quid vobis <placeName ref="Skåne">Scanicæ</placeName>, id est
                    veræ et fidei tenacis, restat mentis, en nulla nunc adsunt subterfugia, quin
                    recte facere liceat, modo libeat. Ego nullum in me officium ingratum esse sinam.
                    Et si adhuc accesseris unâ cum LANGIO aut etiam solus sine ipso, idque ante
                    Paschatis festum (modo fieri queat) inprimis erit id mihi acceptum et eo plenius
                    priora diluentur errata. Vale cum uxore a me salutata, totaque domo. Dabantur
                        <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName> die 18. Februarij Anni
                    1598.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
