<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 127-131</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1598-12-05"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Niels Krag</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 5. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-04" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.127"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="krag_niels_1550"
                        >NICOLAUM KRAGIUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p>
                <p>CUM <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> adhuc essem, ante paucos dies
                    literas tuas accepi, Præstantissime et Amantissime Domine Doctor <persName
                        ref="krag_niels_1550">NICOLAE KRAGIE</persName>, quæ <placeName ref="København"
                        >Haffnia</placeName> datæ erant Calendis Octobris huius anni. Indicas autem
                    ab initio te meas non accepisse, quas <persName ref="rosenkrantz_holger_1574"
                        >HOLGERUS ROSENKRANTZIUS</persName> noster in tua absentia secum in Cimbriam
                    recepit; miror itaque eum tanto tempore illas retinuisse. Existimaverat quidem
                    ille, te esse invisurum sese <placeName ref="Rosenholm">Rosenholmij</placeName>,
                    uti ei forte pollicitus eras, at ego illi scripseram, quod frustra te
                    exspectaret, æque enim rarum esse Iutum Iuto vera dicere et fidem facere, atque
                    augurem auguri, neque sane in hoc augurio falsus sum meo ipsius incommodo,
                    siquidem plæraque erant in illo, quem tibi inscripseram, fasciculo, quæ te
                    mature scire avebam; spero tamen te id iam accepisse et eius contenta omnia
                    percepisse, quare ut de ijs, ubi præsertim opus est, mihi mature respondeas,
                    rogo; atque simul indices, quid de literis illis actum sit, quas <persName
                        ref="Styggius">IOHANNES STYGIUS</persName> in <placeName ref="Denmark"
                        >Daniam</placeName> ad quendam mea de caussa se scripsisse rettulit, et
                    quomodo intellectæ acceptæque. Quæ de Præsecto meo <placeName ref="Hven"
                        >Huennensi</placeName> in hisce ultimis attingis, parum moror, is non saltem
                    erga me infidelis deprehenditur, atque iniquas reddere rationes suæ
                    villicationis, sed insuper nihil ferme eorum exequitur, quæ aliquoties ei per
                    literas mando, non sine rerum mearum gravi dispendio, adeo ut aliqua adhuc ex
                    instrumentis meis et reliqua supellectile isthic in <placeName ref="Hven"
                        >Insula</placeName>, aut etiam <placeName ref="København"
                        >Haffniæ</placeName> residua sint, quæ necdum <pb ed="A" n="1v"/><placeName
                        ref="Lübeck">Lubecæ</placeName> accipere potuerim, utut aliquoties hac de re
                    scripserim et <persName ref="mule_claus_1575">MULÆUS</persName>, cum præsens esset,
                    illi singula oretenus exposuit; taceo quod nullos pisces ex tot meis piscinis
                    tanti constantibus, sive salitos sive exsiccatos, uti volui, nancisci queam, sed
                    is illis in suum et suorum commodum saltem utitur, vel potius abutitur. Verum
                    quid de eo faciendum sit, <persName ref="bille_eske_1552">ESCILLUS
                        BILLEUS</persName> dispiciat et statuat, cui supremam inspectionem rerum
                    mearum concredidi. Quod autem ais esse quosdam, qui Insulam meam a me petitam
                    volunt, peiore mea futura conditione, equidem non intelligo, quid hæc verba sibi
                    velint, nimis enim obscura sunt, et in varium sensum trahi possunt. Cum tota
                        <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> mihi nimis coarctata censeatur,
                    quî quæso insulula tam angusta tamque illucrifera me remorabitur, his pauciora
                    et longe maiora affectantem sperantemque? Sed vertat se meus osor et invidus in
                    quascunque volet partes, quicunque tandem is sit, non multum de me triumphabit,
                    sed potius infringet dentem solido, <pb ed="TBOO" n="VIII.128"/>propria delusus
                    ab Arte. Atqui ego de Insula illa non sum magnopere sollicitus, neque etiam
                    quodpiam emolumentum inde habeo, sed potius plus damni, neque tamen ullo iure
                    eam mihi adimere possunt, salvis <persName ref="frederik_2_1534">Regis
                        FRIDERICI</persName> Literis, neque etiam sine Senatorum omnium iudicio et
                    consensu id facere licet, si modo non quidvis licet citra ius et fas; oportet
                    etiam me legitime citari. Sed restituant mihi solummodo meas impensas aut
                    dimidiam saltem earum partem, quas in illam expendi ultra summam quam a
                        <persName ref="frederik_2_1534">Rege FRIDERICO</persName> et Senatoribus Regni
                    accepi, aut decernant, <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">om det er billigt
                            att jeg skulle liide saadan Skade thill forgeffvis</hi></foreign>. Sed
                    de his alias agemus, quando status mearum rerum fuerit in tutioribus et
                    inexpugnabilibus terminis, quod brevi <pb ed="A" n="2r"/>me assecuturum, favente
                    summo Numine, confido. Erit forte aliquis potentior, qui mei patrocinium in se
                    recipiet, atque a tot iniurijs et damnis, quot in Dania passus sum,
                    vindicabit.</p>
                <p rend="indent">Quia vero de rebus meis certior fieri desideras, sic habe: Paulo
                    post Michaëlis festum <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName>
                    <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> versus ad <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsarem</persName> iter suscepi, comitante me etiam familia mea muliebri
                        <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgum</placeName> usque, deinde reversa.
                    Substiti autem Magdeburgi per octiduum in gratiam <persName ref="lange_erik_1553"
                        >ERICI LANGIJ</persName> nostri, qui mihi per quinque dies illic aderat,
                    postea <placeName ref="Dresden">Dresdam</placeName> profectus, ubi certo illic
                    comperissem, <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> relicta <placeName
                        ref="Praha">Praga</placeName> ob morbos Epidemicos, in tutiorem locum septem
                    miliaribus inde distantem se recepisse, nec quempiam admittere, nisi paucissimos
                    quosdam quotidianos ministros, Aulam dissipatam esse, Cancellariam remotam,
                    Consilia et Iudicia omnia silere, in summa Iustitium esse et actiones cunctas ob
                    contagium populare conturbatas, consultius duxi scriptis <placeName ref="Praha"
                        >Pragam</placeName> ad <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                        >THADDÆUM</persName> nostrum literis, an in tali rerum statu ulterius
                    procedendum sit, expiscari, atque interea <placeName ref="Dresden"
                        >Dresdæ</placeName> responsum præstolari. <persName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆUS</persName> acceptis meis in hanc
                    sententiam literis, eas Domino Procancellario Imperij <persName ref="Corraduc"
                        >RUDOLPHO CORRADUCIO</persName>, qui <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> remanserat, actutum legendas exhibuit, is vero descriptum
                    earum confestim <persName ref="Rusolf 2.">Cæsari</persName> misit, petens a
                        <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIO</persName>, ut de <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsaris</persName> voluntate quamprimum fieri possit, quidpiam certi
                    rescribat cumque hoc aliquamdiu protraheretur, uti sunt lenta, quæ apud Magnates
                    expedire oporteat, præsertim eo tempore, quando Literæ <placeName ref="Praha"
                        >Praga</placeName> allatæ ob infectionis <pb ed="A" n="2v"/>metum, non nisi
                    post aliquot dierum intervallum legebantur. Hinc evenit, ut usque in quartam
                    hebdomadam <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> responsum exspectare
                    necesse habuerim, <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO</persName> interea
                    moræ etiam plusquam ego ipsemet impatiente, semel atque iterum responsum
                    urgente, et cum <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIO</persName> hac de re quasi
                    expostulante, illique <persName ref="kurz_jacob_1554">IACOBUM CURTIUM</persName>
                    Prædecessorem, quod ille multo citius me concernentia præstitisset, exprobrante,
                    et tandem etiam ad Dominum <persName ref="Corraduc">CORRADUCIUM</persName>, qui
                        <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> adhuc erat, hac de re schedam
                    scribente. <pb ed="TBOO" n="VIII.129"/>Accidit autem, ut eo ipso die <persName
                        ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIJ</persName> Secretarij Literæ ad <persName
                        ref="Corraduc">CORRADUCIUM</persName> pervenirent, quibus <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> resolutio continebatur, quam <persName
                        ref="Corraduc">CORRADUCIUS</persName> actutum Schedæ <persName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆI</persName> propria manu subscripsit,
                    eamque sigillo suo munitam <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                        >THADDÆO</persName> demisit, ut me de voluntate <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsaris</persName> inde certiorem efficeret. Quæ autem erant eorum, de
                    quibus dixi, formalia verba, ex adiuncta charta percipies. Ego itaque accepto
                    hoc Clementissimo <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> responso, me illi
                    lubenter acquiescere rescripsi; nam et antea <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                        >THADDÆO</persName> per literas significaram, me in <placeName ref="Sachsen"
                        >superiori Saxonia</placeName> potius quam <placeName ref="Dresden"
                        >Dresdæ</placeName> mansurum, donec morbi illi populariter in <placeName
                        ref="Bohemia">Bohemia</placeName> grassantes remiserint, et <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsari</persName> commodius fuerit me eo vocare; neque enim
                    periculo caruit cum meo iuvenili comitatu illas oras passim peste et dysenteria
                    infectas tunc intrare. Recepi itaque me cum meis huc <placeName ref="Wittenberg"
                        >Wittebergam</placeName>, ubi D. V. hyemare constitui, nisi prius a
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsare</persName>, sopita istic lue Epidemica
                    accersitus fuero, eritque mihi hîc oportunum in operibus meis <pb ed="A" n="3r"
                    />necdum <placeName ref="Hamburg">Hamburgi</placeName> ob Typographorum
                    imperitiam et paucitatem plane absoluta Typis complere. Habito hîc in ædibus,
                    quæ olim erant optimæ recordationis viri <persName ref="Melachthon">PHILIPPI
                        MELANCHTONIS</persName>, nunc <persName ref="peucer_caspar_1525">CASPARIS
                        PEUCERI</persName>, inquilino earum modo exciente Domino Doctore <persName
                        ref="Jessenius">IOHANNE IESSENIO</persName> Philosopho et Medico eximio, qui
                    me perlubenter, imo non sine gaudio ad se recepit, et potissimam ædium partem
                    pro me meaque familia, quam diu lubuerit, inhabitandam benigne concessit. Adest
                    commoditas pro observationibus continuandis, suntque mihi ad manus hîc quædam ex
                    meis Instrumentis, quæ in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> mecum
                    sumere constitui. Est etiam locus pro laboratorio Pyronomico, in quo nonnulla,
                    interea dum hîc sum, parare animus est, præter ea, quæ prius <placeName
                        ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName> confecta in promtu habeo. <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> enim talibus impense delectatur, eaque
                    proprijs manibus versat, non minus quam Mathematica, quæ probe intelligit et
                    alijs præfert. Ideoque aiunt, ipsum magno mei desiderio teneri, adeo ut in
                    locum, quo nunc secessit, <placeName ref="Podebrady">Podebra</placeName> dictum,
                    me ad se accersere, ut quotidie istic illi adessem, voluerit, iam præparato pro
                    me et meis amplo hospitio, sed increbrescente pestis vehementia in illa vicinia,
                    ita ut aliquot bruta animantia inficerentur, de mutatione loci cogitavit, ita ut
                    aut in <placeName ref="Schlesien">Sileciam</placeName>, aut <placeName
                        ref="Steiermark">Styriam</placeName> aut etiam versus <placeName
                        ref="Insbruck">Insbrug</placeName> se recipere cuperet, relicta <placeName
                        ref="Bohemia">Bohemia</placeName>, modo id tutum foret, et ab indigena
                    Nobilitate permissum. Atque hinc etiam factum, ut responsum de me aliquandiu
                    retardaretur <pb ed="A" n="3v"/>quodque eiuscemodi quale in charta vides
                    acceperim. Adfuit mihi <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> doctor
                        <persName ref="Gödelmann">IOHANNES GŒDELMANNUS</persName> Consiliarius
                    Saxonicus, <persName ref="chytraeus_david_1530">CHYTRÆI</persName> gener, ijs ipsis
                    diebus, quando <placeName ref="Dresden">Dresda</placeName> mihi abeundum fuit,
                    is inter alia mihi dixit, se <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName>, unde
                    nuper advenerat, a fidedignis audivisse, <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsarem</persName> in tantum meum expetivisse adventum, ut hæc verba
                    pronunciarit: &#187;<hi rend="it">Si sο<pb ed="TBOO" n="VIII.130"/>lummodo illum
                        virum hîc mecum haberem, cum quo de rebus Mathematicis et Astronomicis, tum
                        quoque Pyronomicis iucunde conferre possim, atque eius opera perlustrare,
                        non caperet me tantum temporis tædium, veluti nunc sit, dum <placeName
                            ref="Praha">Praga</placeName> absum. Sed quid faciam, si illum confestim
                        huc vocavero, et mihi ipsi sit alio discedendum, non bene consulo illi et
                        eius comitatui, hoc præsertim periculoso tempore. Præstat itaque id in
                        commodiorem et oportuniorem commoditatem differre, interim de illo
                        convenienti loco constituendo dispiciam.</hi>&#171; Atque alia eiuscemodi,
                    quæ nunc prætereo, ut spem magnam conceperim, <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsarem</persName> non ita aversurum me meaque studia, quemadmodum in Dania
                    factum est. Curo autem per filium meum <persName ref="brahe_tyge_1581"
                        >TYCHONEM</persName>, addito uno vel altero comite, familiam meam muliebrem
                    huc Wandesburgo evocari, missis meis curribus, qui eam cum supellectile
                    necessaria advehant; eo enim regredi, nisi forte pro disponendis residuis rebus,
                    ijsque alio mittendis, non est animus. Sat Boreæ datum, utinam non nimium, sed
                    tribuendum erat aliquid patriæ, quam diu id fieri potuit.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="tengnagel_frans_1576">FRANCISCUS meus TEGNAGLIUS</persName> cum
                        <pb ed="A" n="4r"/>ego <placeName ref="Dresden">Dresda</placeName> huc
                    concederem, in <placeName ref="Italy">Italiam</placeName> abijt, illic
                    aliquantulum mansurus linguæ discendæ causa; eum Principi <placeName
                        ref="Venezia">Venetorum</placeName>, Duci <placeName ref="Parma"
                        >Parmensi</placeName>, et magno Duci <placeName ref="Toscana"
                        >Hetruriæ</placeName> atque <placeName ref="Firenze">Florentiæ</placeName>
                    per Literas commendavi, missis ad singulos eorum ijs, quos Regi nostro offerre
                    volui, Libris, quod tamen an factum sit, ignoro. Itidem feci apud <persName
                        rend="Magini">MAGINUM</persName> Mathematicum. Quin et <persName ref="ernst_1554"
                        >Elector Coloniensis</persName> illum in mei gratiam, et a me rogatus,
                    ijsdem <placeName ref="Italy">Italiæ</placeName> Principibus, excepto Veneto,
                    Italicis Literis, quarum hîc exemplum habes, commendavit, ut sperem res eius
                    bono loco istic futuras. Cum mihi scripseris, quod <placeName ref="Rostock"
                        >Rostochio</placeName> ad D. <persName ref="Sturtz">CHRISTOPHORUM
                        STURTIUM</persName> I. C. directis literis facile efficies, singulis duabus,
                    uti scis, septimanis huc inde veniente auriga, de omnibus, quæ me meaque negotia
                    concernere nosti, luculenter commonefacias velim, idque solito sæpius, cum nunc
                    maior, interea dum hîc sum, concedatur oportunitas, nisi mare apud vos
                    congelatur. Carmina in mei gratiam ab eximijs Poëtis ad <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> congratulationis caussa concinnata, tum
                    quoque ad me brevi videbis, otium ea describendi in hac festinatione non
                    supererat, mitto tamen exemplum <persName ref="Chytraeus, Nathan"
                        >CHYTRÆI</persName> Rostochiensis, quod nuper <placeName ref="Dresden"
                        >Dresdæ</placeName> accepi, siquidem illud in promptu erat, isthic ob
                        <persName ref="Polycarpus">POLICARPUM</persName> sic volentem ex autographo
                    immutatum. Sed ille ob festinum meum inde discessum illud necdum accepit, est
                    alias vir humanissimus, satisque Politicus, meque, dum ibi essem, honorifice
                    excepit. Sum etiam benigne habitus a <persName ref="dux administrator">Duce
                        Administratore</persName>, qui me ad se invitavit, <pb ed="A" n="4v"
                    />posteaque ad iuniores Principes, donata deinde eleganti torque aurea cum sua
                    Effigie; quin et alibi a Principibus Germaniæ clementer acceptus fui, <pb
                        ed="TBOO" n="VIII.131"/>qui, ut eos in reditu inviserem, rogarunt, spe etiam
                    tacite facta, quod si <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> mihi benefacere
                    velit, eos etiam suo officio non defuturos. Quomodo <persName ref="ernst_1554"
                        >Coloniensis</persName> me meaque <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsari</persName> commendavit, vel potius illi mea de caussa congratulatus
                    sit, et quid in mei gratiam ad eundem <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsarem</persName> Dux <persName ref="ulrich_3_1527">ULDARICUS</persName> Avus
                    maternus <persName ref="christian_4_1577">Regis Daniæ</persName> scripserit, exempla
                    earum literarum, quas <persName ref="rosenkrantz_holger_1574"
                        >ROSENKRANTZIO</persName>, aut etiam tibi, si recte memini, communicavi,
                    edocebunt. Dedit etiam ad me Princeps <persName ref="Maurits"
                        >MAURITIUS</persName> humanissimas literas, in quibus non pro autoritate
                    Principum agit, sed me pro amico bono habet et sic nuncupat. Ex literis
                        <persName ref="tengnagel_frans_1576">TEGNAGLIJ</persName>
                    <placeName ref="Amsterdam">Amsterodamo</placeName> de ijs, quæ in legatione eius
                    evenerunt, antequam <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgum</placeName> ad me
                    rediret, perscriptis, hæc et plura cognosces, ubi eas describere <app>
                        <lem wit="#Friis">vacabit</lem>
                        <rdg wit="#A">vacavit</rdg>
                    </app>, tibique mittere. Sed desino plura, cum charta vix plura ferat. Tu
                    itaque, mi optime <persName ref="krag_niels_1550">KRAGIE</persName>, cum <persName
                        ref="Mule, Else">coniuge</persName> a me salutata, liberisque vestris
                    felicissime vale. Dabantur <placeName ref="Wittenberg">Wittebergæ</placeName>
                    die 5. Decembris Anno 1598.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
