<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>München</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>693 in 2do</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Munich</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>693 in 2do</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Copenhagen</settlement>
                                <repository>Danish National Archives (Rigsarkivet)</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="C">
                        <bibl xml:lang="da">Afskrift i Det Kongelige Bibliotek, København, i et
                            eksemplar af P.J. Resen, <title>Inscriptiones Haffnienses</title>,
                            Hauniæ 1668</bibl>
                        <bibl xml:lang="en">Manuscript copy in a Copenhagen copy of P.J. Resen,
                                <title>Inscriptiones Haffnienses</title>, Hauniæ 1668</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 100-109</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-08-23"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="scaliger_joseph_justus_1540">Joseph Justus Scaliger</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1598, 23. august.</date><date xml:lang="en">1598, 23
                    August.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-27" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-12-02" who="#pz">Filen færdig</change>
            <change when="2019-06-03" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.100"/><app>
                        <lem>ILLUSTRI ET EXCELLENTISSIMO VIRO DOMINO <persName
                                ref="scaliger_joseph_justus_1540">IOSEPHO SCALIGERO</persName>, IUL.
                            CÆS. FILIO, MAGNO ACADEMIÆ <placeName ref="Leiden"
                                >LUGDUNENSIS</placeName> DECORI, AMICO SUO INPRIMIS HONORANDO.</lem>
                        <rdg><note>om. AC</note></rdg>
                    </app></opener>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="137r"/>S. P.</p>
                <p rend="noIndent">PERMAGNO equidem gaudio me tuis cultissimis et humanissimis
                    literis affecisti, Vir Illustris, Amice honorande, partim quod de statu <app>
                        <lem>mearum rerum</lem>
                        <rdg wit="#B">rerum mearum</rdg>
                    </app>, postquam <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> excessi, te sincere
                    sollicitum probent, partim quod de recondita <app>
                        <lem>circa</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> Anni et siderum <app>
                        <lem>rationes</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> contemplatione mecum solerter agant. Pro qua tua in nos benevola
                    affectione, quodque meum <persName ref="tengnagel_frans_1576"
                        >TENGNAGLIUM</persName> adeo comiter et humaniter exceperis, et habeo et
                    semper habiturus sum gratias. De abitus vero mei occasionibus e natali solo, quæ
                    non leves aut exiguæ erant, deque locis et conditionibus, quibus postea usus
                    sum, nihil hîc referam, indignum reputans, tuis auribus talia occinere. Nec ego
                    hac sorte quidpiam moveor, cum oporteat Philosophiæ studijs addictum
                    κοσμοπολίτην esse, nec ullis <app>
                        <lem>mutationibus locorum temporum aut hominum</lem>
                        <rdg wit="#B #C">locorum temporum aut hominum mutationibus</rdg>
                    </app> affici, sed eodem in quavis rerum et eventuum vicissitudine sibi constare
                    animo, ac fluctuantis insipientisque Mundi perversa iudicia ex alto negligere.
                    De ijs etiam, quæ tibi ob eximiam virtutem et doctrinæ præcellentiam ignavorum
                    et malevolorum peperit invidia, nihil addam, cum et hanc superare magnanimi sit
                    ingenij. Tales æmuli <pb ed="TBOO" n="VIII.101"/>et Zoili non alijs, sed
                    sibiipsis detrahunt, suamque fatuitatem cordatioribus ludibrio exponunt, ut <app>
                        <lem>graviore</lem>
                        <rdg wit="#B">gravioribus</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>opus non</lem>
                        <rdg wit="#B #C">non opus</rdg>
                    </app> habeant vindicta quam propria. His itaque prætermissis et sublimi
                    firmoque animo posthabitis, ad ea quæ cognitionem non postremam sapiunt, et a te
                    mota sunt, accedamus.</p>
                <p rend="indent">Sphalmata, quæ Eruditissimo tuo volumini, arduo summoque labore
                    comparato de Emendatione temporum per incuriam aliquam erepserunt, nemo
                    intelligens et sani iudicij tibi imputârit; sed aut Typographo aut occupationum
                    tuarum moli. Talia etiam mihi (si parva licet componere magnis) in meis quoque
                    editis scriptis, ubi ea denuo inspicio, subinde contigisse animadverto, quæ
                    tamen nemo nisi malus et verborum potius quam rerum otiosus æstimator cavillatus
                    fuerit. Nostras æquinoctiorum observationes tantopere a te probari plurimum mihi
                    congratulor. Et si liceret mihi de meis inventis id, quod res est, testari,
                    multo sane auro redimerem, Antecessorum nostrorum sive veterum sive recentium
                    tam exquisita diligentia administratas fuisse animadversiones. Certe anni
                    Cœlestis subtilissima dimensio, a qua plurima alia dependent, nos non ita
                    fluctuantes et incertos redderet. Solis in æquinoctialia puncta ingressum <app>
                        <lem>dimetiri</lem>
                        <rdg wit="#B">demetiri</rdg>
                    </app>, nedum alia, ubi declinatio eius minus variat, altiori indiget molimine
                    quam putatur, alijsque medijs et Organis, quam vel Antiquos in usu habuisse, aut
                    etiam <persName ref="regiomontanus_johannes_1436">REGIOMONTANUM</persName>
                    <app>
                        <lem>et</lem>
                        <rdg wit="#B">aut</rdg>
                    </app>
                    <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUM</persName> eorumque
                    coætaneos adhibuisse legimus, indiget. Oportet <app>
                        <lem>enim</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> ea tanta tamque solide et exquisite elaborata esse, ut intra sextam
                    Minuti unius partem Altitudinem Solis meridianam discernere queant. Nec uni sed
                    pluribus potius standum, collatione accurata, prout a nobis non saltem illo quod
                    produxisti quinquennio, sed et plurimis alijs Annis pari præcisione factitatum
                    est. Habenda etiam ratio Parallaxeos Solis, tum quoque refractionis in
                    decliviore præsertim situ. Quæ omnia cum vetustus ille et in scrutandis
                    Luminarium motibus laboriosissimus <persName ref="hipparchos_0190"
                        >HIPPARCHUS</persName> vix præcaverit, non mirum est, ipsius Æquinoctiorum
                    observata tantopere claudicare, ut intra diei quadrantem sibiipsis non
                    consentiant. Quæ tamen aliquatenus inter se ob refractionum et Parallaxeων
                    neglectas implicationes conciliare tentavimus. At vix intra duas <app>
                        <lem>vel tres horas</lem>
                        <rdg wit="#B">horas vel tres</rdg>
                    </app> id præstare licult, cum instrumentum, quo usus est, singula Minuta non
                    exhibuerit, sed solummodo duodecimam (uti opinor) gradus partem. Quod vel ipse <app>
                        <lem>prodit</lem>
                        <rdg wit="#C">proderit</rdg>
                    </app>, dum nimis lato <pb ed="A" n="137v"/>modo Æquinoctia aut <app>
                        <lem>in</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> Horizonte aut Meridiano, neglectâ ubique sex horarum differentia,
                    contigisse assumat potius quam persuadeat, suis nimirum intra has <app>
                        <lem>metas</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> diffisus Organis. <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                        >PTOLEMÆUM</persName> quidem adhuc minori certitudine hæc et alia scrutatum,
                    multa ab ipso ea, qua opus fuit, præcisione non enucleata patefaciunt. Attamen
                    illum totum diem in ingressibus Æquinoctiorum hal<pb ed="TBOO" n="VIII.102"
                    />lucinatum fusile non dixerim. Oportuisset enim eum sic per quincuncem fere
                    gradus Solis declinationem <app>
                        <lem>admittere erroneam</lem>
                        <rdg wit="#B #C">erroneam admittere</rdg>
                    </app>, quod ea instrumentorum magnitudo et elaboratio, qua Tropicorum
                    intercapedinem sive Eclipticæ obliquationem intra tertiam minuti partem rimatus
                    est (nisi et hanc ab <persName ref="hipparchos_0190">HIPPARCHO</persName>
                    mutuabatur) non patitur. Sic et Lunæ latitudo maxima ab illo per Parallaticum
                    deprehensa adeo magnam Instrumenti fallaciam non arguit. Si omnia loca, quæ in
                    eo suspecta habes, denotaveris et mecum unâ cum observationibus <persName
                        ref="hipparchos_0190">HIPPARCHI</persName> ad annos et dies Iulianos retro
                    subactos, addita indicatione bissextilium communicaveris, inprimis gratum, nec
                    inutile (uti spero) præstiteris officium.</p>
                <p rend="indent">Scripsit ad me studiosus ille Danus, olim mihi domesticus, qui iam
                    apud vos est, <persName ref="riber_christen_hansen_1567">CHRISTIANUS <app>
                            <lem>IOHANNIS</lem>
                            <rdg wit="#A">Johannes</rdg>
                        </app></persName>, penes te esse librum de <persName ref="hipparchos_0190"
                        >HIPPARCHI</persName> observatis, in <placeName ref="Italy"
                        >Italia</placeName> ante aliquot annos Græce editum, cuius exemplar
                    impressum, aut meis sumtibus descriptum unâ cum tuis annotationibus
                    marginalibus, ubi potissimum quid erroris aut dubij subesse putaveris, si
                    impertieris, non modico me affeceris beneficio. <persName ref="albategnius_0858"
                        >ALBATEGNIJ</persName> quoque, quem et <app>
                        <lem>MAHOMETEM</lem>
                        <rdg wit="#B">Mahumetem</rdg>
                        <rdg wit="#C">Mahmetem</rdg>
                    </app> Aratensem (uti scis) vocant, opusculum castigatum (plurimis enim id quod
                    extat scatet mendis) unâ cum ijs quas author ipse subiunxerat Tabulis, obtinere
                    averem, tum quoque si quid præterea apud te, antiquitatum solertissimum
                    excultorem, similium librorum repertum fuerit, quod Astronomiam in ipso Cœlo,
                    non solis chartis quæsitam illustret. Optime sane feceris, si me de ijs
                    reddideris certiorem, et conatus nostros ita non parum iuveris.</p>
                <p rend="indent">Quæ de Æquinoctiali eiusque polis mobilibus, quodque differant a
                    polo Mundi disseris, in ijs tibi adstipulari non possum, aliter me instruente
                    ipsa experientia. Deprehendi enim ex mutata latitudine fixarum iuxta
                    proportionem mutatæ obliquitatis Signiferi, a temporibus <persName
                        ref="timocharis_0320">TIMOCHARIS</persName>, <persName ref="hipparchos_0190"
                        >HIPPARCHI</persName> et <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                        >PTOLEMÆI</persName>, hucusque (<app>
                        <lem>si modo eorum observata in angulo obliquationis maximæ et cæteris omni
                            vitio careant, qua de re non citra rationes dubito</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>) Eclipticam potius quam Æquatorem cum suis polis instabilem esse, Sole
                    non semper eandem multo seculorum interiectu describente, et una ea loca, quibus
                    æquinoctialem transit, successive anticipante. Unde fit ut stellæ fixæ tantundem
                    progredi videantur, quantum Sol hæc puncta anteriora reddit. Cumque id illi
                    motui, qui convenit defectui Anni Cœlestis ab Anno Iuliano, non plane coæquetur,
                    fieri nequit, ut stellæ fixæ ijsdem Anni Iuliani diebus per aliquot seculorum
                    intervalla cum Sole oriantur <app>
                        <lem>vel</lem>
                        <rdg wit="#C">et</rdg>
                    </app> occidant, alijs etiam concurrentibus causis, quæ <app>
                        <lem>discrepantiam</lem>
                        <rdg wit="#B #C">differentiam</rdg>
                    </app> pariant. Et licet id paucis quibusdam stellis utcunque per longum Annorum
                    intervallum competere possit, tamen non semper aut omnibus. Nec etiam <pb
                        ed="TBOO" n="VIII.103"/>ulla est (uti tam in Opere tuo quam hîc infers)
                    inter polum Æquinoctialis et Mundi discrepantia; sunt enim unum et idem. Neque
                    extrema in <app>
                        <lem>cauda</lem>
                        <rdg wit="#B #C">caudæ</rdg>
                    </app> Ursæ Minoris, quam Polarem vocant, quod prope polum sit, Mundi polus est,
                    aut proxima huic, nisi æquinoctialis polum intellexeris, qui a Mundano (uti
                    dixi) non differt. Distitit quidem hæc stella temporibus <persName
                        ref="hipparchos_0190">HIPPARCHI</persName> a polo Æquatoris 12⅖ partibus. At
                    hoc anno iuxta nostra Inventa appropinquavit illi intra G. 2 M. 51½ , quam ante
                    annos 25 præcise tribus gradibus <pb ed="A" n="138r"/>ab eodem removeri, Augustæ
                    Vindelicorum per quadrantem 14 cubitorum in suo Radio, illic a nobis <app>
                        <lem>in horto prope prædium Consulis <persName ref="hainzel_paul_1527"
                                >HEINZELIJ</persName></lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> extructum deprehensum est. Non tamen ob id hæc stella ullius orbis polus
                    est, aut prope, sed hic accessus ad polum Æquatoris sive Mundi fit per mutatam
                    eius longitudinem circa polos Eclipticæ, quâ illius declinatio augetur, cum sit
                    nunc circa finem signi &#x264a;; tempore autem <persName ref="hipparchos_0190"
                        >HIPPARCHI</persName> circa finem &#x2649; versabatur, confectis interea
                    secundum longitudinem paulo magis 24 gradibus, latitudine autem non plus
                    alterata, quam fert obliquitatis Eclipticæ (<app>
                        <lem>modo sic se haberet</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>) per tertiam gradus partem decrementum. Nam ea quam <persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆI</persName> Abacus in 66 exacte ponit
                    gradibus, lato modo sumta est. Et si hæc stella nostro Ævo ad Æquatorem
                    referatur, non cadet in Colurum æquinoctialem, ut tu forte existimas, sed
                    distabit ab hoc in partibus Æquatoris G. 5¾, testante idipsum ratâ experientiâ.
                    Coniungi autem ipsa cum polo Æquatoris exacte nunquam poterit. Nam post annos
                    proxime 500, ubi initium &#x264b; simulque Colurum Solstitialem assecuta fuerit,
                    distabit a polo versus Eclipticam sive Æquatorem 27½ minutis. Etsi enim
                    Eclipticæ inclinatio paulo aliter tunc forte aucta fuerit (<app>
                        <lem>quod tamen vix futurum existimarim</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>) tamen hæc latitudinem saltem stellæ alterabit, nec eam polo ob id
                    propius admovebit, stellis nimirum fixos Eclipticæ <app>
                        <lem>polos</lem>
                        <rdg wit="#B #C">terminos</rdg>
                    </app> respicientibus, Sole autem nonnihil mobiles per secula describente, <app>
                        <lem>quatenus antiquorum traditis acquiescendum erit</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>. Quare hæc quæ de diversitate polorum Mundi et Æquatoris deque stella
                    polari quacunque tandem occasione concepisti, penitius tibi expendenda
                    relinquo.</p>
                <p rend="indent">De libello <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                        >PTOLEMÆI</persName>, in quo stellarum ortus et occasus ad singulos dies
                    Anni Actiaci et Iuliani per aliquot Climata designantur, libenter audio, quæ
                    adducis. Da operam, ut eum mature obtineamus. Circa Asterismorum ordinationes
                    etiamsi aliqua <app>
                        <lem>cum Recentioribus incidat nonnunquam</lem>
                        <rdg wit="#B #C">nonnumquam com Recentoribus indicat</rdg>
                    </app> differentia, nihil turbabit negotium, modo constet, cuius stellæ fiat
                    mentio. Anni Syderei ab Ægyptijs et <app>
                        <lem>Babilonijs</lem>
                        <rdg wit="#B">Babylonicis</rdg>
                    </app> introducta, posteaque a <persName ref="thabit_ibn_qurra_0826">THEBITIO</persName>
                    exculta, a <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICO</persName> vero
                    nostro ævo renovata ratiocinatio, non ita vana atque inutilis est, prout
                    existimas, si modo exacte constaret. Nos eam in Progymnasmatis Astronomicis
                    adhuc accuratius castigavimus, quatenus Ptolemaicæ cum <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.104"/>nostris <app>
                        <lem>collatæ ferunt</lem>
                        <rdg wit="#C">collocæ fuerunt</rdg>
                    </app> Observationes: Sed ubi Hipparcheas in aliqua copia per te nactus fuero,
                    hanc ipsam subtilius limitabo. Nam et ego potius cum <persName
                        ref="hipparchos_0190">HIPPARCHO</persName> quam <persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆO</persName> standum tecum censeo.
                    Existimo autem non minus quam <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >COPERNICUS</persName> stellas fixas quoad se immotas perpetuo manere.
                    Progressionem vero illam, quam efficere videntur, per Axem Terræ in sua
                    revolutione anticipatum libratumque, uti is voluit, non admitto, cum nihil <app>
                        <lem>eiuscemodi</lem>
                        <rdg wit="#C">eiusmodi</rdg>
                    </app> revera Terræ competat, <app>
                        <lem>at si veterum tradita omnimode rite constare credendum, verisimilius
                            erit, ipsum Solem aliam atque aliam diversis secutis describere
                            Eclipticam</lem>
                        <rdg wit="#B #C">sed ipsum Solem, dum aliam atque aliam diversis seculis
                            describit Eclipticam, in causa esse cur id fiat statuo</rdg>
                    </app>. Et quantulacunque <app>
                        <lem>sic</lem>
                        <rdg wit="#B #C">hic</rdg>
                    </app> subesse possit inæqualitas, eam per Solis universalem Hypothesin, prout e
                    præteritis Artificum observationibus enucleare licuerit, favente Numine
                    salvabimus. Atque huc conducet Anni Syderei ratio, ut et in Planetarum simplici
                    motu a certo et immobili puncto deducendo, <app>
                        <lem>et accuratius</lem>
                        <rdg wit="#B #C">atque accuratius</rdg>
                    </app> quam hactenus stabiliendo. Neque <app>
                        <lem>quidpiam</lem>
                        <rdg wit="#B #C">quicquam</rdg>
                    </app> infringit huius anni <app>
                        <lem>commoditatem</lem>
                        <rdg wit="#B #C">quantitatem</rdg>
                    </app>, quod Caniculam <app>
                        <lem>seu</lem>
                        <rdg wit="#C">ceu</rdg>
                    </app> Syrij <app>
                        <lem>lucidam</lem>
                        <rdg><note>ante <q>lucidam</q> add. <q>stellam</q> BC</note></rdg>
                    </app>, <app>
                        <lem>ut</lem>
                        <rdg wit="#C">uti</rdg>
                    </app> veteres hanc vocarunt, per 15 secula eodem proxime die Iuliano exortam
                    esse <app>
                        <lem>asseveres</lem>
                        <rdg wit="#C">asseveris</rdg>
                    </app>. Id quod in hac stella quodammodo fieri potuisse tibi concesserim, ut ob
                    id hac experientia edocti, <pb ed="A" n="138v"/>antiquitus Annum Iulianum <app>
                        <lem>Cinicum</lem>
                        <rdg wit="#B #C">κυνικόν</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>appellarint</lem>
                        <rdg wit="#C">appellarunt</rdg>
                    </app>. Nam et ego Geometrice ad motiones huius stellæ interea factas adoptato
                    calculo, eam in Horizonte Græcorum, ubi polus 40 <app>
                        <lem>plus minus</lem>
                        <rdg wit="#C">plurimis</rdg>
                    </app> gradibus attollitur, ortum suum cum Sole a <persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆI</persName> temporibus per 1500 Annos
                    retro numeratos non nisi unico die <app>
                        <lem>Anni Iuliani</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> anticipasse deprehendo. Quæ differentia illis pene insensibilis, siquidem
                    non satis scrupulose hæc comperta habebant. Fit tamen ea convenientia per
                    accidens in hac stella ob declinationem intervallo tot seculorum ita variatam
                    (nimirum tribus gradibus, dempta una tertia) ut hæc <app>
                        <lem>eam alterationem</lem>
                        <rdg wit="#B #C">illam aberrationem</rdg>
                    </app>, quæ ex Anni Iuliani <app>
                        <lem>ac</lem>
                        <rdg wit="#B #C">et</rdg>
                    </app> Syderei <app>
                        <lem>disconvenientia</lem>
                        <rdg wit="#B #C">discrepantia</rdg>
                    </app> incidere <app>
                        <lem>potuit</lem>
                        <rdg wit="#B #C">possit</rdg>
                    </app>, emendarit et quasi eliserit. Quod nihilominus in alijs stellis pariter
                    non contingit ob aliam atque aliam declinationum alteratarum vicissitudinem, ut
                    de curriculi Solis inæquali ad eosdem dies revolutione per longum temporis
                    tractum ob Apogæi eiusdem mutationem nihil nunc dicam. Imo ne quidem in hac ipsa
                    stella, si a <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆO</persName>
                    <app>
                        <lem>hucusque</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> pari modo fiat periculum, adeo constanter diem Iulianum observari <app>
                        <lem>comprobabitur</lem>
                        <rdg wit="#B #C">comperietur</rdg>
                    </app>; differentia nunc usque in tertium diem sese extendente, eo quod tardior
                    fuerit posterioribus seculis declinationis variatio, quam illis antecedentibus,
                    nec reliquo motui adeo analoga. Et si quis post totidem secula in futurum idem
                    tentet, fiet adhuc maior <app>
                        <lem>differentia</lem>
                        <rdg wit="#B #C">disconvenientia</rdg>
                    </app>, utpote quæ in quintum diem <app>
                        <lem>excrescet</lem>
                        <rdg wit="#B #C">se extendet</rdg>
                    </app>. Quin et de Arcturo, quod ais, eum tempore <persName ref="hesiod_0700"
                        >HESIODI</persName>
                    <app>
                        <lem>eadem</lem>
                        <rdg wit="#B #C">eodem</rdg>
                    </app> die <app>
                        <lem>Anni</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> Iuliani nempe VIII Martij ortum fuisse, qua <app>
                        <lem>idipsum</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> prodiderunt in eo tractu <persName ref="meton_0432">METON</persName> et
                        <persName ref="euktemon_0432">EUTEMON</persName>, numerationi diligentiori non
                    congruit, si modo recte tem<pb ed="TBOO" n="VIII.105"/>porum intervalla nobis
                    constiterint. <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆI</persName>
                    quidem ævo nona die Martij unico saltem posterius oriri potuit. <persName
                        ref="hesiod_0700">HESIODI</persName>
                    <app>
                        <lem>autem</lem>
                        <rdg><note>post <q>autem</q> add. <q>ævo</q> BC</note></rdg>
                    </app>, quod noningentis Annis anterius statuimus, <app>
                        <lem>secunda</lem>
                        <rdg wit="#B">secundo</rdg>
                    </app> die Martij per 7 nimirum dies prius exoriebatur. At tempore <persName
                        ref="meton_0432">METONIS</persName>, qui vix 150 Annis post <persName
                        ref="hesiod_0700">HESIODUM</persName> floruit, idem ortus in tertium diem
                    Martij cadebat. Hisce autem proximis annis decimum nonum ferme diem attingit, ut
                    ob id, quomodo Arcturi exortus ad certum diem Anni Iuliani multis seculis
                    alligari queat, prout tua insinuat annotatio, non videam. Sic aliæ et diversæ
                    stellæ diversimodam quoque in hac pragmatεία ingerunt variationem, ut hinc nihil
                    certi de Annorum rationibus mutuari liceat. Anni cœlestis periodus in ijs
                    quidem, quas accepisti, impressis chartis a nobis GELALÆA paulo minor adhibita
                    est. Hanc tamen non tanquam universalem illic adduximus, sed solummodo ab
                    Observationibus <persName ref="regiomontanus_johannes_1436"
                        >REGIOMONTANI</persName> per unicum Annorum centenarium <app>
                        <lem>huc</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> translatam; quod certo consilio fecimus, ut Apogæi et Eccentricitatis, si
                    qua subreperet incomperta mutatio, minus officeret, præsertim cum ad tria vel
                    quatuor duntaxat secula motum Solis inibi emendatiorem tradere intenderimus. At
                    si altius (quod præstat) id petatur, interlapsis plurimis seculis proveniet hic
                    Annus paulo maior GELALÆO, nec tamen in tantum, ut <persName
                        ref="alfonso_10_1221">Alphonsinum</persName> modum, cui tu nunc subscribis,
                    assequatur. Qua de re præcisius aliquid, quam antehac statuere licebit, ubi
                    omnibus <persName ref="hipparchos_0190">HIPPARCHI</persName> observationibus me
                    instructiorem reddideris, tum quoque si quas alias adhuc vetustiores aut
                    intermedias in promtu habueris. Cuperem etiam antiquissimi illius Iudaici
                    Æquinoctij, cuius meministi, exactam a te cognitionem obtinere, quanto nimirum
                    tempore, quoad annos Iulianos a nostris observatis retro distiterit; ita tamen,
                    ut iste annus, quo hoc Æquinoctium celebratum creditur, pariter a bissextili
                    removeatur cum aliquo e nostris, in quibus ob id quinquennium apponere libuit,
                    quo semper aliquis in promptu esset, qui sic cum vetustis inventis <app>
                        <lem>conferri commodius</lem>
                        <rdg wit="#B #C">commodius conferri</rdg>
                    </app> posset. Oportet enim <app>
                        <lem>ubique</lem>
                        <rdg wit="#B #C">utique</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>semper</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> hanc collationem fieri in ijs Annis, qui vel pariter bissextiles sunt,
                    vel <app>
                        <lem>a bissextili æqualiter</lem>
                        <rdg wit="#B #C">æqualiter a bissextili</rdg>
                    </app> distant, quod et in prioribus literis me monuisse recordor. Petis, ut
                    stellarum Eclipticæ vicinarum, præsertim <pb ed="A" n="139r"/>Reguli et πρόποδος
                    &#x264a; communicem loca atque exortus cum diebus Iulianis. Scias itaque cor
                    &#x264c; Anno CHRISTI 1600 Dionysiaco <app>
                        <lem>completo</lem>
                        <rdg><note>post <q>completo</q> add. <q>gradu</q> BC</note></rdg>
                    </app> (quo vulgariter, licet inepte, uti recte nos edocuisti, utimur) incidere,
                    quoad longitudinem in G. 24 M. 17 &#x264c; cum latitudine G. 0 M. 27 Bor.
                    tuncque obtinere Ascensionem Rectam p. 146 M. 46 ac declinationem p. 13 M. 54,
                    ideoque oriri in Horizonte illo Græcorum cum 24 g. &#x264c; si completo, quod
                    cosmice contingit 7. Augusti, Acronyce vero 2. Februarij. Et in nostra quoque
                    latitudine intra eosdem dies tam cosmice quam Acronyce emergit. Propus &#x264a;
                    longitudinem ad dictum <pb ed="TBOO" n="VIII.106"/>tempus habet p. 27 M. 53,
                    latitudinem vero p. 0 M. 58 Merid., Ascensionem Rectam p. 87 M. 42,
                    declinationem p. 22 M. 33 Septentrionalem. Unde in eodem Bœotico tractu nunc
                    oritur cum 29<hi rend="sup">no</hi> ferme completo &#x264a;, id est 10. Iunij
                    cosmice, inter 9<hi rend="sup">um</hi> et 10<hi rend="sup">mum</hi> Decembris
                    Acronyce.</p>
                <p rend="indent">Ut vero plurium stellarum, imo quotcunque et qualiumcunque
                    volueris, loca ipsi cœlo adamussim congrua in promptu habeas, atque hinc
                    quicquid placuerit, circa earum habitudines sive veterum sive nostro ævo rimari
                    queas, en hîc peculiari libro mille stellarum (plures enim in nostro climate vix
                    observationi patent) exactissimam in ipso minuto, adeoque interdum semisse,
                    quoad longum et latum restitutionem intra 20 elapsos annos magno labore et
                    diligentia a nobis exantlatam, qualem (absit gloriatio) nulla viderunt priora
                    secula, <app>
                        <lem>tecum secreto communico</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>. Redegimus autem omnium longitudines consulto ad Annum vulgarem 1600
                    completum, quibus <persName ref="albategnius_0858">ALBATEGNIJ</persName> ætas G.
                    10 exacte, <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆI</persName> 21⅖,
                        <persName ref="hipparchos_0190">HIPPARCHI</persName> 24¼, <persName
                        ref="timocharis_0320">TIMOCHARIS</persName> 25¾ subtrahunt; latitudine pro
                    ratione variatæ inclinationis Eclipticæ ad Æquatorem in singulis secundum earum
                    peculiarem dispositionem nonnihil hinc inde crescente vel decrescente. Quæ tamen
                    differentia, ultra tertiam Gradus partem, ubi vel maxima est, <app>
                        <lem>hactenus</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> alterata esse non invenitur, <app>
                        <lem>imo et in hac tantillula mutatione non parum subest dubij</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>. Atque hæc prout ipsi Artifices loca præcipuarum <app>
                        <lem>aliquot</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> quarundam fixarum suo ævo prodiderunt, in quibus tamen, <persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆO</persName> præsertim et <persName
                        ref="timocharis_0320">TIMOCHARI</persName> aliquem subrepsisse errorem, quo minus <app>
                        <lem>ea</lem>
                        <rdg wit="#A">id</rdg>
                    </app> satis subtiliter scrutati sint, ob nimiam inæqualitatem suspicor,
                        <persName ref="albategnius_0858">ALBATEGNIJ</persName> et <persName
                        ref="hipparchos_0190">HIPPARCHI</persName> denotationibus magis ratis
                    exsistentibus. Ex quibus etiam præcipue collegi, inerrantes stellas singulis
                    annis 51" conficere; quantum videlicet motui Solis simplici competit, in ea
                    temporis <app>
                        <lem>differentiolâ</lem>
                        <rdg wit="#A">differentia</rdg>
                    </app>, quæ est inter annum Æquinoctialem et Sydereum, quam nos <app>
                        <lem>statuimus</lem>
                        <rdg wit="#B #C">statuemus</rdg>
                    </app> M. 20⅔ quamproxime. Quare in Annis Iulianis 70 Mensibus 7 unum Gradum
                    absolvunt stellæ, non autem centenis 30 (uti voluit <persName
                        ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆUS</persName>) longe minus pluribus,
                    prout tu existimare videris. Oporteret enim <app>
                        <lem>sic</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> supra modum erroneas fuisse antecessorum animadversiones, quod nimis
                    licentiose asseverare nemini fas est. Additus est iuxta calcem eiusdem libri
                    catalogus 100 insigniorum stellarum Declinationes et Ascensiones Rectas ad annum
                    1600 et 1700 exhibens unâ cum suis differentijs, per quas non saltem ad
                    intermedium seculum, sed et proxime antecedens ac subsequens hæ <app>
                        <lem>utrinque</lem>
                        <rdg wit="#B #C">utræque</rdg>
                    </app> satis commode adaptari queant. Si vero ortus et occasus earum ad certum
                    Horizontem ratione Solis scire aves, id <persName
                        ref="regiomontanus_johannes_1436">REGIOMONTANI</persName> Tabulæ ex data
                    declinatione et <app>
                        <lem>Ascensione Recta</lem>
                        <rdg wit="#C">recta Ascensione</rdg>
                    </app> non difficulter suppeditabunt, aut, si mavis, per Triangula. Ut autem
                    locus Solis e nostra emenda<pb ed="A" n="139v"/>tione etiam tibi verius quam
                    alias constet, addidi Ephemeridem motum eius <pb ed="TBOO" n="VIII.107"/>ad
                    Meridiem singulorum dierum huius labentis Anni in longitudine locorum 37 partium
                    expedientem. Inde ad plures antecedentes et sequentes eundem intra unum vel
                    alterum Minutum derivare, exigui est laboris. At si præcisus hunc rimari <app>
                        <lem>lubuerit</lem>
                        <rdg wit="#B #C">lubet</rdg>
                    </app>, utere meis Tabulis in motu Solis, quas puto te in capite illo primo de
                    curriculo illius a nobis restituto (<app>
                        <lem>undecumque tandem tecum communicato</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>) accepisse. Sin minus, habes hîc in omnem eventum quaternionem eius
                    calculo ad proxima aliquot secula sufficientem. Mitto insuper alium librum,
                    Mechanica Astronomiæ nostra complectentem, quem tamen ordine primum statuo. Eo <app>
                        <lem>inspecto</lem>
                        <rdg wit="#B #C">introspecto</rdg>
                    </app> non obscure æstimabis, quanto molimine, quantaque diligentia talia
                    tractârim. Et si lubuerit unum vel alterum Instrumentum ad instar eorum confici
                    curare, habes <app>
                        <lem>inibi Idæam</lem>
                        <rdg wit="#B #C">hic ideam</rdg>
                    </app> et usum. Nec enim inutile foret, si Sextantem quempiam pro Syderum
                    distantijs et Quadrantem iustæ magnitudinis pro eorundem altitudinibus
                    dimetiendis tibi paraveris. Qua in re prænominatus ille studiosus Danus tam
                    quoad divisiones perficiendas quam cætera ordinanda tibi usui esse poterit;
                    unâque in Praxin observationum opus <app>
                        <lem>diducere</lem>
                        <rdg wit="#C">diduxêre</rdg>
                    </app>, <app>
                        <lem>prout apud me didicit</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>; <app>
                        <lem>optarem enim</lem>
                        <rdg wit="#B #C">siquidem optarem</rdg>
                    </app>, multis in locis cœlestibus diligenter attendi, ne idem fiat nostro, quod
                    de ROMULI ævo conqueritur <persName ref="ovid_publius_naso_0043">NASO</persName>: <lg>
                        <l rend="indent">Et inobservata per annum</l>
                        <l>Sydera currebant.</l>
                    </lg>
                    <app>
                        <lem>Uti</lem>
                        <rdg wit="#A">Ubi</rdg>
                    </app> etiam ferme (quod dolendum) nunc accidit.</p>
                <p rend="indent">Facis quoque sub finem mentionem anni Liliani sive Pontificij, tam
                    inepte constituti quam approbati. Quem licet omnibus suis numeris non <app>
                        <lem>exactissime</lem>
                        <rdg wit="#B #C">exacte</rdg>
                    </app> constantem (quis enim hoc inconsulto cœlo præstiterit?) convenientiorem
                    tamen priore illo <app>
                        <lem>omnino</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> censeo, qui tot dierum ob anni Æquinoctialis et Iuliani aliquale
                    discrimen anticipationem commisit, inde ab initio annorum CHRISTI, vel (ut illi
                    maluerunt) a concilio Niceno. Neque tam facile posthac iuxta modum illum
                    Gregorianum adeo enormis divagatio subrepere potest; sed (ut dicam quod res est)
                    hæc summa præcisione (si qua foret necessaria) extricare nullis eiuscemodi
                    compendijs et diverticulis licet. Verum habenda est ipsissima motus utriusque
                    luminaris ad quævis secula subtilis notitia; qualem ne hoc quidem tempore ex
                    usitatis Tabulis citra omne erroris vestigium compertam habemus. Ut primi Mensis
                    huius Anni in Sole et Luna ad longitudinem loci <app>
                        <lem>35</lem>
                        <rdg wit="#B #C">34</rdg>
                    </app> partium e nostris animadversionibus et Tabulis subductus calculus, atque
                    cum Alphonsinis et Coperniceis numeris collatus (quem etiam in quadam charta, ut
                    hinc cætera ratiocinari queas, adiunxi) te edocebit. Hæc igitur, quæ nunc
                    mittere commodum fuit, boni consule. Subiungam suo tempore, favente cœlestium
                    Opifice, de cœlestibus plura et maiora. <app>
                        <lem>Et quamvis hisce seriori<pb ed="TBOO" n="VIII.108"/>bus nimium tibi
                            faciam nunc negotij, lusus nihilominus insuper quosdam poëticos e multis
                            quos habeo, in mei gratiam, postquam Dania excessi, hinc inde a diversis
                            concinnatos</lem>
                        <rdg wit="#B #C">Et ne hisce serijs saltem tibi nimium nunc facerem negotijm
                            lusus etiam quosdam poëticos e multis quos habeo in mei gratiam
                            concinnatos, postquam Dania excessi</rdg>
                    </app>, mihique missos unâ impertior, non quod tua Heroica vena quid dignum
                    redoleant, sed tantum ut videas, alijs quoque meam inde emigrationem cordi esse.
                    Selegi autem potissimum hæc, in quibus discessus nostri causæ utcunque
                    insinuantur. Si præstantissimus ille <persName ref="dousa_janus_1545"
                        >DOUSA</persName> iunior, quem fata nobis (proh dolor) adeo præpropere
                    surripuerunt, adhuc in vivis esset, aliquid cultioris ingenij proculdubio de his
                    meditatus fuisset, uti <pb ed="A" n="140r"/>et antea Cometographica nostra
                    melliflua otia <app>
                        <lem>ornavit.</lem>
                        <rdg><note>Hoc loco hæc addunt duo codices Haunieses: <q>De patre eius, qui
                                    adhuc superstes est, nec minus in Poësi excellit, tale quid
                                    sperare non ausim, ex quo nulla mihi cum eo per literas
                                    intercedit familiaritas, et gravioribus Reipub. negotijs
                                    magisque serijs studijs distineatur. A te, qui omnium optime
                                    posses, tale quid sperare pudor vetat.</q></note></rdg>
                    </app></p>
                <p rend="indent">Retulit mihi <app>
                        <lem>huc reversus</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>
                    <persName ref="tengnagel_frans_1576">TENGNAGLIUS</persName>
                    <app>
                        <lem>noster</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> te admodum in votis habere, ut ad vos in Bataviam transmigrem, quod tuo
                    erga nos amori <app>
                        <lem>acceptum fero</lem>
                        <rdg wit="#B #C">tribuo acceptumque fero</rdg>
                    </app>, <app>
                        <lem>quemadmodum etiam illustriss. principis <persName
                                ref="morits_oranje_1567">MAURITIJ</persName> et Ordinum desideria et
                            erga me favorem non obscure hac in parte intellexi, ut de Anglicanis
                            nihil addam</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>. <app>
                        <lem>Et sane non abhorreret animus ab ea loci mutatione, cum semper mihi
                            plus arriserint Batavorum solertia ingenia quam Germanorum</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app>. Verum te celare non possum, interea dum hîc in finibus Germaniæ et Daniæ
                    ultra Annum moror, quo Nostratibus rem rectius dispiciendi satis relinquerem
                    temporis, Patriæ, cui multum debemus, adhuc studens, <app>
                        <lem>Sacræ</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> Cæsareæ Maiestati relatione quorundam e præcipuis in Aula, me hîc hærere
                    innotuisse. Quare ipsius Maiestas per Amplissimum Dominum <persName
                        ref="coraduz_rudolf_1618"><app>
                            <lem>RUDOLPHUM</lem>
                            <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                        </app> CORRADUCIUM</persName> Imperij Procancellarium, intermediante etiam
                    Domino Doctore <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO
                        HAGGECIO</persName> veteri Amicitia mihi iunctissimo, <app>
                        <lem><placeName ref="Praha">Pragam</placeName> me</lem>
                        <rdg wit="#B #C">me Pragam</rdg>
                    </app> evocari mandavit, spem non dubiam facientibus ijs, <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsaream Maiestatem</persName>, si accessero, me meaque
                    studia clementissimo favore prosecuturam et <app>
                        <lem>promoturam</lem>
                        <rdg wit="#C">promoturum</rdg>
                    </app>. Qua de re iam aliquot hac æstate inde <app>
                        <lem>similia insinuantes</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> accepi literas. Commendavit insuper Serenissimus <persName
                        ref="ernst_1554">Coloniensis Elector</persName>, cui <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> multum tribuit, illi me meaque omnia de
                    meliori (<app>
                        <lem>ut</lem>
                        <rdg wit="#B">quod</rdg>
                    </app> aiunt) notâ, exquisito erga me favore refertis ad ipsius <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsaream Maiestatem</persName>
                    <app>
                        <lem>propria manu</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> hoc nomine perscriptis literis; tum quoque alijs ad <app>
                        <lem>Magnificum</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> Dominum <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVITIUM</persName>
                    intimum <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName>
                    <app>
                        <lem>Consiliarium et</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> Secretarium <app>
                        <lem>supremum</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>. Dedit <app>
                        <lem>quoque</lem>
                        <rdg wit="#B #C">etiam</rdg>
                    </app> idem <persName ref="ernst_1554">Coloniensis</persName> tam ad Dominum
                        <persName ref="rantzau_henrik_1526">HEINRICUM RANZOVIUM</persName>, Affinem
                    et hospitem meum charissimum, quam me peculiares literas, quibus profectionem
                    hanc non infrugiferam futuram persuadet. Quin <app>
                        <lem>et, si</lem>
                        <rdg wit="#B #C">etsi</rdg>
                    </app> præter omnem suam expectationem non successerit, ut <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> mea studia benigne et liberaliter
                    fovere sustentareque velit, se idipsum suis sumtibus haud <app>
                        <lem>invite</lem>
                        <rdg><note>post <q>invite</q> add. <q>id</q> A</note></rdg>
                    </app> effecturum sponte pollicitus est. Quare hæc media ita commode oblata,
                    præsertim apud Imperatorem summum Imperij Caput (cum et Astronomiam
                    universaliter constituere et stabilire satagam) <app>
                        <lem>experiunda</lem>
                        <rdg wit="#B #C">tentanda</rdg>
                    </app> ante omnia censeo. Constitui <app>
                        <lem>itaque</lem>
                        <rdg><note>post <q>itaque</q> add. <q>D. V.</q> BA</note></rdg>
                    </app> primo quoque <pb ed="TBOO" n="VIII.109"/>tempore <placeName ref="Praha"
                        >Pragam</placeName> proficisci, quo <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsaris</persName> clementissimam voluntatem <app>
                        <lem>humillime cognoscam</lem>
                        <rdg wit="#B #C">experiar</rdg>
                    </app>. Quod si omnia votis nostris minus <app>
                        <lem>istinc</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> responderint, <app>
                        <lem>tunc</lem>
                        <rdg wit="#B">tum</rdg>
                    </app> demum de alijs sedibus eligendis <app>
                        <lem>certi quid</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> statuam, <app>
                        <lem>et aut ad vos vel etiam <placeName ref="England">Anglos</placeName>
                            transibo, aut potius ad <persName ref="henri_4_1553">Regem
                                Galliarum</persName>, quem scio me et mea studia liberalissime
                            excepturum eorundemque conservationem in eo Regno munifice
                            perpetuaturum, et forte veteri Hispaniarum Regi <persName
                                ref="alfonso_10_1221">ALFONSO</persName> hac in parte, quantum
                            commode ibi res ferunt, non cessurum; quicquid erit, cœlum et Urania,
                            quæ omnes terras includunt, ab omnibus terris non excludentur, utut
                            Dania nostra tam sublimibus sacris quorundam inscitia et malevolentia
                            non satis attenderit</lem>
                        <rdg><note>pro his verbis <q>et aut... attenderit</q> hæc præbent duo
                                codices Haunienses: <q>Et si intellexero Illustresn Bataviæ Ordines,
                                    liberalium artium alias promoteres liberales, hæc quæ tracto
                                    Astronomica exercita hospitio suo excipere et ijsdem competenter
                                    providere non aversaturos, isthuc ire totumque Apparatum
                                    Astronomicum eo conferro non gravabor. Locutus est de his cum
                                    Illustrissimo Principe MAURITIO noster etiam TENGNAGLIUS, tum
                                    quoque BARNEVELDIO, qui se Ordinibus ea exposituros in se
                                    receperunt; præsertim vero MAURITIUS, cui duo illi libri, quos
                                    tecum nunc communico, tum quoque oblati sunt, qui etiam ad me
                                    admodum clementer et humaniter rescripsit, suamque operam in me
                                    promovendo addixit. Sed intellexi, te referente, illorum
                                    consilia lenta esse. Quare, si res ita ceciderit, ut illos
                                    animes atque promptiores hac in re tua adhortatione efficias
                                    (quemadmodum te facturum ultro recepisti) rogo.</q></note></rdg>
                    </app>. Significabo datâ oportunitate per literas, quomodo iter hoc <app>
                        <lem>in Bohemiam</lem>
                        <rdg wit="#B #C">Pragense</rdg>
                    </app> successerit, ut hinc, quid facto opus sit, <app>
                        <lem>prævidere et</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> æstimare queas. Sed desino te pluribus detinere. Tuum est hanc
                    prolixitatem, quam sublimis tui ingenij veneratio, et materiæ, de qua agimus,
                    præstantia, tuaque in me benevolentia extorsit, boni consulere.</p>
                <closer><salute>Vale Vir Illustris et Magne ac Reipub. Literariæ diu <app>
                            <lem>ac feliciter</lem>
                            <rdg wit="#C">et feliciter</rdg>
                        </app> vive.</salute>
                    <dateline>Dabantur <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> ex Arce
                        Ranzoviana <app>
                            <lem>prope Hamburgum</lem>
                            <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                        </app> die <app>
                            <lem><app>
                                    <lem>23</lem>
                                    <rdg><note>TBOO: Diem præbet 17 Aug. codex Monacensis; hic vero
                                            secuti sumus Haunienses; nam dies posterior 23 ille esse
                                            videtur, quo epistula ad finem perducta
                                        est.</note></rdg>
                                </app></lem>
                            <rdg wit="#A">17</rdg>
                        </app>. Augusti <app>
                            <lem>st. vet.</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app> Anni <app>
                            <lem>Christiani vulgaris</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app> 1598.</dateline>
                    <signed><app>
                            <lem>Tuæ Illustriss</lem>
                            <rdg wit="#B #C">Illustris tuæ</rdg>
                        </app>. Amplitud. studiosiss.<lb/><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO
                            BRAHE</persName>,<lb/><app>
                            <lem>manu propria</lem>
                            <rdg><note>om. A</note></rdg>
                        </app>.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
