<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Tycho Brahes privatarkiv</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 48</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-04-10"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="vedel_anders_sørensen_1542">Anders Sørensen Vedel</persName>
                    <placeName>Ribe</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 10. april</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-15" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.48"/>
                <opener>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Vedel">ANDREAM SEVERINI
                    VELLEIUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="7r"/>S. P.</p>
                <p>CLARISSIME et eruditissime Domine Magister <persName ref="Vedel"
                        >ANDREA</persName>, veteri amicitia mihi iunctissime. Scripsi ad te ante
                    aliquot hebdomadas per tabellarium quendam Ripensem, qui semel atque iterum hîc
                    fuit, et inter alia de victualibus isthic in meum usum conquirendis denuo
                    admonui. Nec dubito eas te recepisse litteras, utut altum agens silentium nihil
                    interea responderis. Quod tamen te facturum existimabam, si non prius, saltem
                    circa hoc tempus, cum boum mercatores inde <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburgum</placeName> frequentes veniunt. Rogo itaque ut id, quod omissum
                    est, emendes, atque de victualibus procurandis quæ spes sit, indices. Scripsi
                    denuo ea de re <persName ref="Vedel">ANDREÆ SEVERINI</persName>, civi isthic
                    primario, qui suam mihi hoc in negotio dudum addixit operam. Spero ipsum suo
                    officio non defuturum. Tu tamen nihilominus, quantum in te est, fac ut
                    desiderijs meis respondeat eventus, nec tot pollicitationes nimium frustra.
                    Adhortare etiam amicos et consanguineos meos per occasionem, si quos faventes et
                    fidos inveneris, ut mihi iam extero, et amplam hîc in summa annonæ caritate
                    alenti familiam id præstent officij, quod sibi vellent, si eorum talis esset
                    conditio. A sorore <persName ref="Brahe, Margrete">MARGARETA</persName>, quam
                    mihi non defuturam putabas, ne verbum quidem accepi, licet bis illi scripserim,
                    vix tertio facturus. Scio quidem victualium exportationem severe isthic
                    prohibitam esse; attamen non me indigenam Regni Nobilem, sed mercatores hoc
                    edictum concernere crediderim, nisi forte odio mei id fiat. Quod quomodo in
                    Patria promeritus sim, ignoro. Id tamen scio, me isthic ultra tonnam auri
                    insumpsisse, ut eius honori studerem; et quod plus est, prorsusque irreparabile,
                    viginti unum Annos de potissima ætatis parte isthic non satis commode
                    contrivisse. Quod quam maxime doleo. Nec mihi hæc temporis et ætatis iactura
                    evenisset, nisi ab optimo et laudatiss. mem. <persName ref="Frederik 2.">Rege
                        FRIDERICO</persName>
                    <pb ed="TBOO" n="VIII.49"/>ita persuasus fuissem, cui et Patriæ id concedendum
                    ratus sum. Neque enim ullo modo persentiscere tunc potui, me nihil aliud quam
                    invidiam, odium, calumnias et fraudulentas persecutiones inde reportaturum, unâ
                    cum rei familiaris non exigua iactura. Sed ita est, uti nuper ad me clarissimus
                    ille <persName ref="Monavius">IACOBUS MONAVIUS</persName>
                    <placeName ref="Wrosław">Vratislavia</placeName> perscripsit, inter alia hunc
                    Kluppelhardum <!-- Hvad er det? Et sted? Et navn? --> addens: &#187;<hi
                        rend="it">Est, erit atque fuit</hi> Vndanck <hi rend="it">in fine
                        laborum</hi>&#171;. Imo is et altius ea quæ mihi in patria evenerunt, si non
                    nimis hyperbolice exaggerans, in hæc verba prorumpit: &#187;<hi rend="it">Sed et
                        hoc mihi incidit: Quid si mundus hic non sit dignus istis Atlanticis bonis
                        et donis nostri TYCHONIS. Etiam hoc cogitavi: <app>
                            <lem>quid</lem>
                            <rdg><note><q>quod</q> ex litteræ ad Tychonem Brahe 7. Mart.
                                1598</note></rdg>
                        </app><!-- NB! Se om du vil omformulere dette --> si hæc</hi> Τύχη, <hi
                        rend="it">quæ Domino TYCHONI contigit, nunciet instare finem mundi? Utut
                        sit, adhuc valde dubito, tuamne vicem an Patriæ potius tuæ, imo totius Reip.
                        Christianæ magis dolere debeam</hi>&#171;. Moxque addit: &#187;<hi rend="it"
                        >Miratus sum Regem nihil voluisse conferre in hæc studia Regibus et eorum
                        subsidijs atque adiumento dignissima, <pb ed="A" n="7v"/>qui tamen nuper
                        tantos sumptus fecit in coronationis festo. Aliud fuit iudicium <persName
                            ref="Alfonso 10.">ALPHONSI</persName>, imo aliud etiam ipsius patris
                            <persName ref="Fredrik 2.">FRIDERICI</persName></hi>&#171;. Hæc et
                    similia non saltem ille sed et multi alij viri in <placeName ref="Germany"
                        >Germania</placeName> atque alibi cordatiores et mihi et sibi invicem de me
                    meisque rebus sæpius scribunt. Ego vero invite fero quod Regi meo serenissimo et
                    toti Patriæ imputentur ea, quæ paucorum machinata est perversitas, ab unico et
                    veteri meo osore, quem tute nosti, de quo etiam ex <placeName ref="England"
                        >Anglia</placeName> mihi relatum est, præstantibus viris ibi innotuisse eum
                    has turbas ex <app>
                        <lem wit="#TBOO">inveterata</lem>
                        <rdg wit="#A">invetera</rdg>
                    </app> contra me invidia subdole et Machiavellice solum movisse, idque per
                    alios, cum ipsemet par non esset, proficiscens. Quod et multis Germanis, nescio
                    quibus indicijs innotuit; adeo ut vel sic (si non satis ante) famosus evadat.
                    Ego semper Regem et Patriam, omnes in ea probos et integros viros excusare
                    soleo. De cæteris taceo, et dissimulo ad tempus. Omnia successive et per
                    intervalla suam sortiuntur <app>
                        <lem>maturationem</lem>
                        <rdg><note>ex <q>maturitatem</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> et fructuum edunt specimen, ut quivis ea quæ sevit, metat. Sed valeant
                    ista unâ cum istis.</p>
                <p rend="indent">Tu vero mi amantissime Domine Magister <persName ref="Vedel"
                        >ANDREA</persName> me, prout antea constituisti, hîc invise, ut semel adhuc,
                    siquidem sæpius non liceat, nos invicem intueamur et colloquamur, antequam
                    disiungamur longius. Hyems nunc non obstat. Est inter Pascha et Pentecosten
                    iucundissimum Anni tempus et profectionibus imprimis aptum. Valetudo si qua tibi
                    est remissior, motu corporis inter peregrinandum et aëris mutatione recuperatur
                    potius quam infringitur, cum <app>
                        <lem>quies</lem>
                        <rdg><note>ex <q>quævis</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> illi minus conveniat. Nihil igitur aliud obstare poterit, quin post
                    paucas hebdomadas hîc adsis, quam cura domestica et parsimonia; domui satis uxor
                    providebit. Et maior est in amoris constantia parsimonia Amicum veterem
                    negligere quam aliquam pecuniulæ partem, quæ resarciri potest, atque alias <pb
                        ed="TBOO" n="VIII.50"/>interdum profluit? Dedi etiam literas eodem tempore
                    ad <persName ref="Lange, Christian">CHRISTIERNUM LANGIUM</persName> quo ad te,
                    cuius filius etiamnum mecum est, et ne quidem ab illo quidpiam responsi accepi.
                    Adest iam tempus ad quod usque filium eius in meam familiam me recepturum
                    addixi. Vellem itaque ut Parens se, quid in posterum de eo agi velit,
                    resolveret. Est quidem is satis modestus, et quantum ego scio, honeste se
                    gerens, attamen hisce sublimioribus, quæ ego tracto studijs, minus idoneus.
                    Nescio an alijs. Neque ea quibus ego incumbo, ipsi in posterum multum usui esse
                    poterunt. Oportet enim in ijs excellere, si quid hinc emolumenti sperandum.
                    Effice igitur ut Parens mihi mature de sua voluntate scribat. Alterum quoque
                        <persName ref="Lange, Johannes">LANGIUM IOHANNEM</persName> per literas
                    suadente <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO ROSENKRANTZIO</persName>
                    nostro sollicitavi, qui etiam nihil rescripsit. Miror vestram taciturnitatem,
                    cum ego multo forte pluribus onustus occupationibus responsione non supersedeam,
                    undecunque tandem ad me perferantur literæ, quod creberrime fit ex varijs
                        <placeName ref="Europe">Europæ</placeName> locis, sed nihil novi est me a
                    meis in Patria negligi, apud exteros non item.</p>
                <p rend="indent">Vale et si potes audesque, veni, nihilque metue, res enim caret
                    periculo. <hi rend="it">Stans tegor in solido, ventus strepat, ignis et
                        unda</hi>. Saluta ex me uxorem tuam unâ cum alijs amicis Ripensibus.
                    Dabantur <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName> die 10. Aprilis Anno
                    98.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
