<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>München</settlement>
                                <repository>Univ. Bibl.</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Monacensi Bibl. Univ. 693 fol.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 21</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Heinrich Ellenberger</persName>
                    <placeName>London</placeName>
                    <date when="1598-01-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName ref="Hamburg">Hamborg</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598. 18. januar</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-29" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.21"/>
                <opener>MAGNIFICO ET PRÆSTANTISSIMO VIRO DOMINO TYCHONI BRAHE, NOBILI DANO, DOMINO
                    ET FAUTORI SUO OBSERVANDISSIMO. <placeName ref="Hamburg"
                    >HambURGK</placeName>.<lb/>S. P. D.</opener>
                <p><pb ed="A" n="125r"/>CUM nuper ex <placeName>Italia</placeName> per utramque
                        <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName> in
                        <placeName>Angliam</placeName> venissem, Generose et præstantissime Domine
                    TYCHO, accepissemque a quodam meo amico Domino <persName ref="Roydon">MATTHÆO
                        ROYDON</persName>, Anglo, Mathematum, ut mihi videbatur, scientissimo, te ex
                        <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> atque
                        <placeName>Uraniburgo</placeName> tuo in <placeName ref="Germany"
                        >Germaniam</placeName> concessisse, atque adeo cum Lare <app>
                        <lem>prope</lem>
                        <rdg wit="#A">propter</rdg>
                    </app>
                    <placeName ref="Frankfurt am Main">Francofurtum ad Mœnum</placeName> consedisse,
                    gaudebam simul et dolebam. Gaudebam equidem, tum quod meæ, quam alioqui in
                        <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> ad te suscepturus eram,
                    profectionis compendium facerem; tum etiam quia sperabam te <placeName
                        ref="Hessen">Hassiæ</placeName> nostræ, cum in proximo eius esses, futurum
                    aliquando inquilinum. Id quod quamvis optare verius, quam sperare potuerim,
                    quippe qui non ignorabam te <placeName ref="Denmark">Daniæ</placeName> Regnum
                    patriam tuam cum <placeName ref="Hessen">Hassiæ</placeName> vix commutaturum,
                    nihilominus quo facilius illud crederem, fecit Illustrissimi <persName
                        ref="Moritz, landgrave of Hessen">Principis MAURITIJ</persName> Domini mei
                    clementissimini in viros præclaros amor ac munificentia singularis, utpote et <app>
                        <lem>quæ</lem>
                        <rdg wit="#A">qui</rdg>
                    </app> tibi cum laudatissimæ memoriæ parente eius diu intercessit familiaritas.
                    Dolebam tamen, quod adversi aliquid in <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName> tibi evenisse referrent, tuæque abitionis ex <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName> alij alias recensebant causas. Siquidem
                    fuerunt hîc in <placeName ref="England">Anglia</placeName>, qui tibi cum
                        <persName ref="Sørensen, Peder">PETRO SEVERINO</persName> Medico litem
                    fuisse nescio quam asseverarent, teque indignitatis adversarij puditum esse, et
                    ideo inde discessisse. Alij Cancellarium Regium feudum aliquod tibi a <persName
                        ref="Frederik 2.">FRIDERICO II</persName> felicis memoriæ concessum, sibi
                    arrogasse, aliaque ad Astronomiæ studium exædificandum adminicula, ab eodem Rege
                    et Regni Proceribus tibi nuncupata, nunc fuisse adempta caussabantur. Hoc
                    verisimilius et mihi et illis visum est, illud de medico plane incredibile.
                    Quotusquisque enim est, qui ignorat, te ex præclarissima prosapia ibidem
                    prognatum, et summæ apud Regem auctoritatis virum tam levi molimine non posse ex
                    patria moveri, ut taceam e patria emoveri. <pb ed="A" n="125v"/>Verum cum in
                        <placeName ref="England">Angliam</placeName> etiam delatum sit, <persName
                        ref="Sørensen, Peder">SEVERINUM</persName> illum apud hunc novellum
                    Cancellarium multum valere, adeo ut is ferme totus ab illo dependeat, atque
                    obscurum non sit, Doctorem illum (ut referunt) diutina tui invidia laborasse,
                    fortassis hoc, quod per semetipsum non potuit exequi, per hunc Cancellarium, cui
                    Rex plurimum tribuere dicitur, effectum dedisse.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.22"/>Hæc, Illustrissime et præstantissime
                    Vir, quamvis ad me nihil spectant, tibi significo, ut etiam externorum de tuo
                        <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgo</placeName>
                    <app>
                        <lem>inopinato</lem>
                        <rdg wit="#A">inopinatu</rdg>
                    </app> discessu iudicium ac sollicitudinem cognoscas. Cæterum paucis abhinc
                    diebus, cum de loco ubi hæreres sollicitus, eos qui ex <placeName ref="Germany"
                        >Germania</placeName> recens venirent, interrogarem, intelligo te non prope
                        <placeName ref="Frankfurt am Main">Francofurtum</placeName>, ut <app>
                        <lem>ille existimabat</lem>
                        <rdg wit="#A">illi existimabant</rdg>
                    </app>, sed iuxta <placeName ref="Hamburg">Hamburgum</placeName> sedes posuisse.
                    Quare rogatus ab amicis Anglis, qui ad te abituri erant, has ad te depropero, ut
                    cognoscam, an inibi sis mansurus, an vero alio iturus. Qua in re illis rem
                    gratam facturum me non dubito, tibi etiam non iniucundum futurum illud
                    arbitratus sum, si intelligeres etiam in <placeName ref="England"
                        >Anglia</placeName> esse, quos amor tui sollicite tangeret. Quamobrem plane
                    confido, te has meas literas, quamvis ab homine tibi hactenus ignoto et tua
                    familiaritate indigno profectæ sint, æqui bonique consulturum, et ad illas prima
                    data occasione responsurum.</p>
                <p rend="indent">Faxit Deus, ut te aliquando, Vir Præstantissime, in <placeName
                        ref="Hessen">Hassia</placeName> videamus, exinde enim magnum decus ac nomen
                    accessurum Patriæ meæ existimarem. Sin minus id superis visum sit, efficiam, ut
                    te aliquando, volente Deo, ubicunque <placeName ref="Germany"
                        >Germaniæ</placeName> etiam sis, invisam, coramque venerer. Vale et meæ
                    impudentiæ ignosce, vir longe præstantissime. Salutem porro accipe a multis in
                        <placeName ref="England">Anglia</placeName> tibi etiam forte ignotis,
                    nominis tamen tui observantissimis. <placeName ref="London">Londini</placeName>
                    <placeName ref="England">Angliæ</placeName>, anno 1598, 15. Calend.
                    Februarij.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">T. Magnif. addictissimus<lb/>HENRICUS ELLENBERGER,<lb/>Hassus.
                    M.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
