<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Frantz Tengnagel</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>München</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>693 in 2do</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                            1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 80-83</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Frantz Tengnagel</persName>
                    <placeName>Amsterdam</placeName>
                    <date when="1598-07-06"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 6. juli</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-25" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.80"/><persName ref="Tengnagel">FRANCISCUS
                        TENGNAGEL</persName> AD TYCHONEM BRAHE.</opener>
                <p><pb ed="A" n="129r"/>S. P.</p><p>NOBILISSIME et præstantissime Domine TYCHO. Rebus M<hi
                        rend="sup">æ</hi> T<hi rend="sup">æ</hi> ex animi sententia confectis,
                    officij mei esse ratus sum (siquidem incertus sim, utrum priores meæ raptim
                        <placeName ref="Köln">Coloniæ</placeName> ad te exaratæ tibi redditæ sint
                    nec ne) particulatim nonnulla et fusius referre, cum tunc otium singula
                    attingendi mihi non suppeteret, omissis tamen nunc ingratis, quæ in itinere mihi
                    evenerunt, siquidem illibenter talia te audire norim. Aquisgranum cum appulissem
                    relicta 3 die Iunij <placeName ref="Köln">Colonia</placeName>, ibi Serenissimum
                    Principem Electorem Coloniensem <persName ref="Ernst">ERNESTUM</persName> iam
                    itineri <placeName ref="Liège">Leodium</placeName> versus, quod postero die
                    ingressus est, accinctum reperi. Qui quamprimum de eo, quod cum literis tuis
                    adessem, inaudivit, confestim me accersitum humanissime compellavit, gratissimum
                    sibi munus M<hi rend="sup">a</hi> T<hi rend="sup">æ</hi> literarium significans,
                    et daturum se operam, ut M<hi rend="sup">a</hi> T<hi rend="sup">a</hi> reipsa se
                    insignem personæ suæ et rei Astronomicæ fautorem comperiat. Quem suum affectum
                    iam pridem antea conceptum, in posterum etiam magis magisque se declaraturum
                    pollicebatur. Interim velle se, ut <placeName ref="Liège">Leodium</placeName>
                    curru suo proprio me conferam. Omnem enim fere se eo comitatum unâ translaturum,
                    et rebus suis intra triduum in <placeName ref="Limburg">Limburgensi</placeName>
                    propinquo Ducatu expeditis actutum subsequuturum. Id quod et factum est. Ibi
                    singulis fere diebus in Cameram ad secretum R<hi rend="sup">mæ</hi> eius Cel<hi
                        rend="sup">nis</hi> colloquium per aliquot nonnunquam integras horas vocatus
                    fui, humanissime exceptus, tandem etiam (quod tam subito ob innumeras, quibus
                        <placeName ref="Liège">Leodij</placeName> quotidie distringeretur
                    occupationes, fieri non posse prolixe excusavit) liberalissime dimissus, donata
                    mihi aurea sua effigie, unâ cum equo, quem centum et viginti Coronatis a
                    Magistro Palatij sui coëmerat. Quæ vero R<hi rend="sup">mæ</hi> eius Cel<hi
                        rend="sup">ni</hi> de negotijs M<hi rend="sup">æ</hi> T<hi rend="sup">æ</hi>
                    in scriptis tradidi, et simul oretenus exposui, summa cum voluptate legit et
                    audivit, Danos rem se indignam in eo, quod M<hi rend="sup">am</hi> T<hi
                        rend="sup">am</hi> non in eo (uti decuit) precio habuerint, atque tam
                    inconsiderate dimiserint, vel potius amiserint, magno suo opprobrio commisisse
                    perhibens vix ulla ætate apud cordatos et intelligentes expiandam. Et aiebat
                    insuper, eorum officij fuisse sponte sua omni conatu in hoc eniti, quo te
                    beneficijs atque officijs liberaliter præstitis apud se in Regis et Regni
                    honorem retinerent, tantum abest, ut tuæ abitioni, velut inaudierat, causas tam
                    evidentes et intolerabiles præbere, atque voluntatem et decretum Optimi Regis
                        <persName ref="Frederik 2.">FRIDERICI</persName> post fata rescindere,
                    Senatorumque omnium literas tibi (prout compertum habebat) in membrana statim ab
                    obitu <persName ref="Frederik 2.">FRIDERICI</persName>
                    <pb ed="TBOO" n="VIII.81"/>Regis concessas exauthorare ipsis fas esset; cumque
                    me semel interrogasset, in quantam pecuniæ summam excrescere possent, si
                    computarentur omnia, quæ a Rege <persName ref="Frederik 2.">FRIDERICO</persName>
                    et Senatu Regni ad Astronomiæ instau<pb ed="A" n="129v"/>rationem M<hi
                        rend="sup">æ</hi> T<hi rend="sup">æ</hi> concessa erant, me certo illud
                    dicere non posse referente, tantum tamen M<hi rend="sup">æ</hi> T<hi rend="sup"
                        >æ</hi> suppetijsse, ut omnes e quibuscumque tandem oris adventantes, Reges,
                    Principes, eorundem Legatos, Doctores, Studiosos, et cuiusvis ordinis homines
                    splendide semper et munifice tractârit, præterquam quod tot et tantos sumptus in
                    Astronomiæ redintegrationem, quales nemo ante ipsum, erogasset, et alias
                    copiosam aleret familiam. An vero beneficis Regijs, an etiam pro parte proprijs
                    bonis hæreditarijs, illos haberet reditus, mihi non satis constare: Existimare
                    tamen summam eorum, quæ ex Regno quotannis habebat, quatuor thalerorum millia
                    mea opinione non multum excessisse, mox R<hi rend="sup">ma</hi> eius Cel<hi rend="sup">do</hi> in hæc formalia verba
                    prorupit: <foreign xml:lang="de"><hi rend="it">Was? Solte man ein Solchen Man vmb so ein geringes geldt auß dem
                    Land ziehenn lassen. Schande ist es. Ein Herr verspielt mehr auf einen abendt. Goldt bekompt man
                    alzeitt aber solche leutte nicht alzeitt.</hi></foreign> Sed quandoquidem ita iam evenerit,
                    quocunque tandem Danorum fato et oscitantia, ut in <placeName ref="Germany"
                        >Germaniam</placeName> veniens M<hi rend="sup">a</hi> T<hi rend="sup">a</hi>
                    sibi propior reddita sit, magnopere se ea de causa lætari, et avide hanc
                    commoditatem in posterum arrepturum. Placere sibi, quod <app><lem wit="#Friis">nulli</lem><rdg wit="#A">nonnulli</rdg></app> Principi Germaniæ,
                    aut Regioni exteræ suam operam addicere velit, antequam de Imperatoriæ
                    Maiestatis clementissimæ voluntate erga se et ea quæ tractat studia, certo
                    constaret. Et omnino censuit, hanc Regiam artem Imperatori, tanquam præcipuo
                    Europæ capiti, omnium primo offerendam esse, ac neutiquam se ambigere, imo multa
                    depositurum, Cæsaream Maiestatem pro eo quo esset erga omnes liberales
                    disciplinas, inprimis vero Mathematica et inter hæc Astronomica studia singulari
                    favore et amore, M<hi rend="sup">am</hi> T<hi rend="sup">am</hi> libentissimo
                    animo excepturam, munifice cum familia et toto apparatu Astronomico
                    sustentaturam, nec commissuram, ut M<hi rend="sup">am</hi> T<hi rend="sup"
                        >am</hi> migrationis huius e Dania unquam pœniteat. Qua etiam de re se non
                    saltem commendatitias, sed pariter congratulatorias ad Imperatoriam Maiestatem
                    daturum, tum quoque intimo eius Secretario <persName ref="Barwitz"
                        >BARVITIO</persName>, de quo ipse bene meritus esset, quique illi aliquo
                    modo obstrictus, unâ scripturum. Et si præter omnem suam opinionem Cæs<hi rend="sup">a</hi> Maiestas
                    Astronomica studia in totius Imperij nunquam intermoriturum honorem et decus
                    conservare et sustentare ab alijs forte dissuasus gravaretur (quod tamen ipsam
                    sponte sua non admissuram certe sciret) multos fore, qui hanc gloriam sibi et
                    suis ditionibus accedere summopere desiderent, nec eam occasionem negligant. Imo
                    se ipsum suis impensis id præstiturum, nec ullis nisi soli Imperatori, cui hic
                    honor primum debetur, hac in parte cessurum. Hæc et plura eiuscemodi diversis
                    temporibus <pb ed="TBOO" n="VIII.82"/>ad me dixit, quæ referre nimis nunc
                    prolixum foret. Latius D. V. de his coram. Unicum tamen præterire non possum,
                    quod mihi discessuro confirmationis eorum omnium loco sub ipsum valedictionis
                    tempus inculcavit; ferme his for<pb ed="A" n="130r"/>malibus verbis: <foreign xml:lang="de"><hi rend="it">Saget
                    dem guttenn ehrlichenn Mann viel guts von meinet wegenn, und das ich hernacher also bey ihm handeln werde, ais wan er mein leiblicher bruder wehr,
                    und ich ihn von jugendt auf gekant hette, dessen er sich gentzlichenn zu mir
                    versehenn soll. Saget ihm auch daneben alles was ihr sonstenn von mir
                    gehöret habt, und bitet ihn das er mir seinenn zustandt zueschreibe, so offt ihm
                    gelegenheit vorfelt. Wan ich vormercke, das er bey <placeName ref="Hamburg">Hamburg</placeName> etwas
                    verziehenn wirdt, ehe er zur Kay. Ma. ziehet, bin ich willens einenn von meinenn</hi>
                        nobilibus, <hi rend="it">deme ich</hi> in pyronomicis exercitijs <hi rend="it">vertraue, zu ihm abzufertigenn, von
                            diesem und anderem meinetwegenn mit ihm zu</hi> conferiren. <hi rend="it">Und so baldt ich, ob
                                Gott will, zu ihr Kay. Mt. komme, will ich ihm</hi> TYCHONEM, <hi rend="it">wo er alda in des
                    Kaisers gebiet anzutreffen, besuchenn und weiter mit ihm kuntschaft machen.</hi></foreign> Nam
                    plane nihil dubitavit, se alicubi in Imperatoriæ Ma<hi rend="sup">tis</hi> ditionibus te reperturum. Sicque
                    me clementer et liberaliter (uti prius innui) dimisit. Pericula et damna, quæ in
                    hoc itinere perpessus sum, quæque in prioribus meis aliquatenus attigi, hîc
                    utpote ingrata, non lubet iterare.</p>
                <p rend="indent">Venio nunc ad <placeName ref="Netherlands">Holandos</placeName>, ad quos in Patria aliquantisper moratus me
                    contuli, quo commoditatem promptiorem et tutiorem redeundi nanciscerer. Ibi cum
                    <placeName ref="Haag">Hagam</placeName>, ubi iuris suprema est administratio, quam vel in transcursu cognoscere
                    avebam, pervenissem, Illustrissimus Princeps <persName ref="Maurits af Oranje"
                        >MAURITIUS</persName>, qui M<hi rend="sup">am</hi> T<hi rend="sup">am</hi>
                    novit et magni facit, benignum et clementissimum se mihi exhibuit. Cui libros
                    quosdam M<hi rend="sup">æ</hi> T<hi rend="sup">æ</hi> secreto ostendi. Quos cum
                    illi apprime arridere viderem, eos consulto ipsi tanquam ex tua voluntate dono
                    dedi, atque illud inscripsi. Qui sane nihil <app><lem>[magis]</lem><rdg><note>suppl. Friis</note></rdg></app> in votis habuit, quam te in
                    <placeName ref="Netherlands">Hollandia</placeName> novas Uraniæ sedes figere et stabilire, seque id Ordinibus sedulo
                    propositurum, modo de tua voluntate certior redderetur, aiebat. Neque enim
                    ambigere, quin et Ordinibus hoc perplaciturum sit. Existimavit etiam, non
                    reperturam M<hi rend="sup">am</hi> T<hi rend="sup">am</hi> ullum locum Genio et
                    studijs suis aptiorem. Quod ut ad M<hi rend="sup">am</hi> T<hi rend="sup"
                        >am</hi> suo nomine cum insigni animi sui et amicitiæ declaratione, donec
                    ipsemet istic comparuero, perscriberem, iussit, et has quoque inclusas ad eam
                    primo quoque tempore mittendas dedit. Neque tantum ab Illustrissimo Principe hoc
                    ipsius et Ordinum notum percepi; sed et <persName ref="Barneveld">IOHANNE
                        BARNEFELDIO</persName>, qui nomine quidem Advocatus supremus, sed reipsa
                    quasi Comes ceu Regulus est <placeName ref="Netherlands">Hollandiæ</placeName>. Nam ab eius nutu et voluntate ferme
                    pendent omnia. Cumque et ipsum non minus quam <persName ref="Maurits af Oranje"
                        >MAURITIUM</persName> (qui brevibus ob innumeras suas occupationes M<hi
                        rend="sup">æ</hi> T<hi rend="sup">æ</hi>
                    <pb ed="TBOO" n="VIII.83"/><app><lem wit="#Friis">gratias</lem><rdg wit="#A">gratijs</rdg></app>, pro libris actis, rescripsit, particularia
                    ut M<hi rend="sup">æ</hi> T<hi rend="sup">æ</hi> oretenus exponerem iubens) in
                    nostras partes inclinare animadverterem atque te eo accersendum et benigne
                    tractandum censere, subiunxi, me de <app><lem wit="#TBOO">tua</lem><rdg wit="#A">sua</rdg></app> voluntate hac in parte nihil certi
                    referre posse, siquidem intellexerim, te Imperatoriæ Maiestati omnium primo tua
                    studia demisse offerre decrevisse, tunc ille mox obmutuit et nihil amplius hac
                    de re ingessit, sed quasi alio declinans orationem, aiebat, se esse in procinctu
                    itineris Anglici, ubi legatum acturus esset nomine Ordinum. Ideoque nunc
                    pluribus mecum loqui non posse. Ubi reversus fuerit, sique res ita postularit,
                    et de tua voluntate sibi quidpiam constiterit, hoc negotium se apud Ordines
                    peracturum. Inaudivi etiam in <placeName ref="Netherlands">Hollandia</placeName>, <placeName ref="England">Angliam</placeName> magno tui teneri desiderio,
                    quod et ad te perscriptum esse quidam referebat: verene an falso, me fugit. Sed
                        <pb ed="A" n="130v"/>tu rectius <app><lem wit="#Friis">dispicies</lem><rdg wit="#A">despicies</rdg></app>, quid tibi faciendum sit. Prævides
                    enim quantis tumultibus Regnum illud obnoxium sit, quæ tunc primum gliscent, ubi
                    <persName ref="Elizabeth 1.">Regina</persName> ferme decrepita fatis concesserit. Habes, si sic luberet, <persName ref="James 6.">Scotiæ Regem</persName> in
                    magna illa <placeName ref="Britain">Britannica Insula</placeName>, non saltem affinitate <placeName ref="EDenmark">Danis</placeName> coniunctissimum, sed
                    et tui amantissimum, vel ex ea consuetudine, quæ vobis intercessit, ex quo illum
                    cum nobili suo Comitatu te in tua <placeName ref="Hven">Insula</placeName> invisentem magnifice excepisti, deque
                    rebus eruditis (uti est Princeps doctus) cum eo affatim contulisti.</p>
                <p rend="indent">Hæc M<hi rend="sup">æ</hi> T<hi rend="sup">æ</hi>, donec ipsemet
                    Wandesburgi me stitero, præsignificanda habui, quantum nunc inter peregrinandum
                    licuit, ut, quid in posterum sibi faciendum sit, eo citius et rectius statuat.
                    Vale vir nobilissime et præstantissime, ac me propediem expecta. <placeName ref="Amsterdam">Amstelodamo</placeName> die
                    6. Iulij Ao. 1598.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">M<hi rend="sup">æ</hi> T<hi rend="sup">æ</hi> perpetuo
                        <app><lem wit="#TBOO">devinctus</lem><rdg wit="#A">devictus</rdg></app><lb/><persName ref="Tengnagel">FRANCISCUS G. TENGNAGEL</persName>,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
