<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 110-113</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-09-09"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rosenkrantz_holger_1574">Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 9. september</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-02" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.110"/><pb ed="A" n="6v"/>TAM NATALIUM SPLENDORE QUAM
                    PROPRIA VIRTUTE, PRÆEMINENTI DOCTRINA VIRO INPRIMIS CLARO <persName
                        ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERO ROSÆKRANTZIO</persName> DE ROSENHOLM,
                    CONSANGUINEO, AFFINI ET AMICO DESIDERATISSIMO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p><p>CUM ante biduum per Studiosum Danum, qui se ea loca, ubi in
                    Cimbria habitas, transiturum pollicitus est, quædam ad te deproperassem, accidit
                    ut heri sero eas, quas <placeName ref="København">Hafniæ</placeName>
                    antepenultimo Augusti ad me dederas, acceperim. Quare statim misso <placeName
                        ref="Hamburg">Hamburgum</placeName> cursore meo, an Studiosus ille adhuc ibi
                    hæreret, inquiri iussi. Quem cum hodie primum ante meridiem isthinc discessurum
                    rescivissem, has responsionis loco iterum festinanter exaro. Si alias ad me ante
                    mensem circiter dedisti literas, quam eæ erant, quibus ultimo rescriptum est,
                    scias me illas non recepisse. Scribis nunc te scire, me currum promissum
                    accepisse. At unde hoc? <pb ed="A" n="1v"/><placeName ref="København"
                        >Hafnia</placeName> enim tuæ datæ sunt, et meus, qui paulo ante apud te
                    erat, amanuensis, indicabat eum ne <placeName ref="Lübeck">Lubecam</placeName>
                        qui<pb ed="TBOO" n="VIII.111"/>dem nedum huc allatum esse. Quod et literæ
                    meæ insinuabant. Rectius itaque scias, me eum non accepisse. Et nihil fere est,
                    quod nunc adeo iter meum remoretur, atque hoc ipsum. Si <placeName ref="Lübeck"
                        >Lubecam</placeName> venisset, actutum me certiorem reddidisset de eo
                        <persName ref="Buck">IOACHIMUS BUCH</persName>, aliquoties hoc nomine a me
                    per literas admonitus. Si vis, ut eum obtineam, fac ut id quam citissime fiat.
                    Cæteroquin Hamburgi alium coëmere necesse habeo. Scio tamen per te non stetisse,
                    quod res hæc tam lente procedat. Et gratias habeo pro hoc erga me officio
                    maximas, <pb ed="A" n="2r"/>relaturus per opportunitatem. De libris, cur non
                    oblati sint, prolixe disseris. At eiusmodi argumenta apud me pondus non
                    inveniunt, imo ne sexcenta his graviora, utpote qui adversariorum et
                    calumniatorum perversas oblocutiones non ita ponderem, ut tu vel alij isthic sub
                    alis eorum depressi, sed flocci faciam. Libertati enim me asserui, quam tuebor.
                    Cum hîc esses, aliter sentiebas et sponte in te recepisti, quod libros [Regij in
                    mali nus tradere velles, imo et quædam alia inculcare de rescriptis ad me
                    [Cancellarij] literis, ipso forte [Rege] inscio. Tunc omnia placebant, adeo ut
                    [Regi] quædam scribenda relegeris et approbaveris; <pb ed="A" n="2v"/>quæ tamen
                    nunc volens omisi, ne, postquam semel inclemens responsum ad <placeName ref="Rostock">Rostochio</placeName> scriptas
                    accepissem, ulterius supplex insimuler. At quorsum nunc vetus illa et avita
                    constantia! An postquam in Daniam redijsti, Cœlum ruit! o pavidæ mentes! Miseret
                    sane me Patriæ quondam meæ, quod nemo ferme in ea sit (uti audio) qui verum
                    iustumque ingenue profiteri audeat, imo ne quidem de his mussitare. Quo hæc
                    vergant, tandem exitus monstrabit. Sed utinam non nimis sero tunc sapiatis atque
                    animum resumatis! Non putarim, te Carminis illius, quod Astronomiæ nostræ
                    mechanicæ præfixum est, pænitere atque ob id libros ipsummet exhibere <pb ed="A"
                        n="3r"/>tergiversari. Neque enim tibi incommodare poterit, quod communiter
                    usu receptum est, nempe in Zoilos malevolos et inscios talia libris attexere; et
                    ipsemet, cum præsens esses, sciebas, quomodo per alios (si qui oblatrarant)
                    excusares. Quicquid id est, cum mei non sit moris, ea, quæ semel deliberato
                    constituta sunt, retractare, stat etiamnum, ut et ante, sententia, libros illos
                    [Regi] ipsi in manus esse tradendos, quocunque tandem vultu eos accipiat, et
                    quomodocunque a mei malevolis et osoribus id vertetur aut pervertetur. Altiora
                    tracto, quam ut tam humiles censuras suscipiam. Optarem tamen id per te ipsum
                    fieri, ea saltem de causa, ut tibi, non alijs, cederent libri <pb ed="A" n="3v"
                    />illi, quemadmodum inter nos ventilatum est. Sin vero id fieri nequeat, offerat
                    eos Affinis meus <persName ref="Rosensparre, Oluf">OLAUS ROSENSPAR</persName>,
                    qui et literas meas tradidit, infrugiferas et perverse exceptas; ut sint libri
                    hi quasi earum Corollarium et taciti testes, me non ignorare, quam parvam habeat
                    proportionem [Dania] ad totam Terræ superficiem; utpote quæ apice minimi digiti
                    in Globo Terrestri bicubitali tota tegi possit. Et quid de <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.112"/>immenso Cœlo sentiendum, quod animo volvimus, quod mente
                    comprehendimus et superamus? O humiles curæ! Nihil peius me habet, quam quod non
                    carmina quædam ijsdem libris prænotarim, quæ meos pungerent calumniatores, <pb
                        ed="A" n="4r"/>ad similitudinem eorum, quæ alijs quibusdam Exemplaribus
                    Viris Principibus transmissis præposui. Nam, ut scias, <persName ref="ernst_1554">Electori Coloniensi</persName>,
                    Principi Uraniæ <persName ref="Maurits">MAURITIO</persName>, Duci Megapolitano
                        <persName ref="ulrich_3_1527">ULDARICO</persName> Avo Regis, et Duci <persName
                        ref="Johan Adolf">ADOLPHO</persName> Holsatiæ, Affini eius (ut de <persName
                        ref="scaliger_joseph_justus_1540">SCALIGERO</persName> non dicam intelligentiore
                    horum æstimatore) libri hi additis ijsdem, quos tibi præscriptos misi, versibus,
                    communicati sunt. Num et illi hinc statuent, me sibi supplicem fieri? Num inde
                    quis ratiocinabitur, me pænitudine duci, quod <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsari</persName> eos dedicarim, cui tamen
                    necdum oblati sunt, cum ipsemet hoc efficere constituerim? quasi non moris sit,
                    libros uni Regi vel Principi dedicatos alijs <pb ed="A" n="4v"/>etiam dono dare.
                    Neque sane unquam mihi in mentem venit, quidpiam operum meorum, etiamsi in Dania
                    mansissem, [Regi] nuncupare, cum sciam eum ἄμουσον esse et literas aversari, imo
                    forte nec cuiquam alij, cum librorum dedicatio adeo usitata illiberale quid et
                    mendicitatem quandam præ se ferat, nisi id ad pares fiat, atque eorum, quæ
                    isthic tractantur, gnaros. Nam quod <persName ref="moritz_1572">Landtgravio</persName> primum Epistolarum Tomum
                    inscripsi, ut Patris memoriam et diutinam mecum amicitiam recolerem, id factum
                    est, utque plus fidei illæ Epistolæ mererentur, quod nihil in ijs esset
                    supposititium. Nec ego quidpiam inde reportavi, ne quidem gratiarum actionem, <pb
                        ed="A" n="5r"/>quamvis bis vel ter idem Princeps mihi postea scripserit.
                    Quod tamen neutiquam curo, cum ad tam vilia non respiciam. Sed de his plus
                    satis, et forte nimium. Tute facile, quid tibi faciendum sit, in his et alijs
                    statues. Si nolit <persName ref="Rosensparre, Oluf">ROSENSPARRIUS</persName>,
                    offerat <persName ref="Ramel">RAMELIUS</persName>. Scurrilem istum librum, quem
                    te remittere ais, non recepi. Fac ut eum mature obtineam. Constitui enim famosum
                    ipsum scriptorem <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> cum <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> venia secundum Ius tractari curare; nec aliud
                    Exemplar in promptu est, unde accusationum capita depromam. Nec si esset,
                    ulterius relegere vacat, aut annotationes marginales, pro ut ibi factum,
                    assignari facere.</p>
                <p rend="indent">Apud <persName ref="boekelius_johannes_1535">BŒKELIUM</persName> iterum agam in
                    tua causa <pb ed="A" n="5v"/>quod potero. Vix tamen præter verba quidpiam
                    impetrabo. Quid tandem factum hîc fuerit, postmodum significabo. Si Sophiam
                    prævalere Philosophiæ non censes, senties. Utra autem Philosophia præferenda,
                    Platonicane an Aristotelica, tecum non disputo. Inexhausti sunt naturæ abyssi.
                    Inde veritatem petamus, non ex argutis disceptationibus, quibus ea sæpius
                    amittitur quam recuperatur. An versus et Epigrammata, quæ misi, acceperis, non
                    innuis, et iam etiam altum silentium de responsione Daniæ ad Germaniam, et de
                    Commentarijs in literas, quas scis, sponte pollicitis et pluribus eiusmodi.
                    Existimarim illud Horatianum <pb ed="A" n="6r"/>etiam apud <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.113"/>te locum inventurum, quamvis in aliam sententiam detortum:
                    <hi rend="it">Cœlum non animum mutat, qui trans mare currit.</hi> Sed plura non addo. Neque enim
                    plura vacat. Instat meridies, abitum parat Nuncius, animus est impatiens. Tu
                    itaque cum utraque tua <persName ref="brahe_sophie_1578">SOPHIA</persName> quam optime vale. Et, si lubet, actutum rescribe,
                    missis <placeName ref="Lübeck">Lubecam</placeName> literis, quæ me postea, sive
                    hîc adsim sive non, facile invenient. Saluta etiam <persName ref="lange_dorthe_1541">matrem tuam</persName> ex me officiose,
                    et <persName ref="krag_niels_1550">CRAGIUM</persName> nostrum, si forte apud te est,
                    de quo tamen ambigo. Nam cum Iutus Iuto quidpiam spoponderit, idem reputo, ac si
                    augur auguri. Iterum quam felicissime valete. Raptim <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> 9. Septembris
                    Anno 1598.</p>
                <p rend="rightMargin">Tuus es asse<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
