<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Ulrich 3.</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>kopi</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 145-46, no. 153</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="ulrich_3_1527">Ulrich 3., hertug af
                        Mecklenburg</persName>
                    <persName xml:lang="en" key="ulrich_3_1527">Ulrich III, Duke of
                        Mecklenburg</persName>
                    <placeName>Güstrow</placeName>
                    <date when="1598-08-16"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Rudolf 2.</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 16. aug.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-18" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.145"/>COPIA LITERARUM ILLUSTRISSIMI PRINCIPIS, DOMINI
                        <persName ref="ulrich_3_1527">VDALRICI</persName> DUCIS MEGAPOLENSIS AD
                    <persName ref="rudolf_2_1552">IMPERATOREM</persName>.</opener>

                <p>ALLERDURCHLEUCHTIGSTER, großmechtigster und unuberwindtlichster römischer <persName ref="rudolf_2_1552">kayser</persName>.
                    E: Kay: Majtt: ßeindt meine allerunterthenigste gehorßamste bereitwillige
                    dienste jederzeit zuvor. Allergnedigster herr, E: Rom: Kay: Maj:tt gebe ich
                    hiemit allerunterthenigst zuerkennenn, daß gegenwertiger der ehrnveste Tycho
                    Brahe mit seinem gantzen haußweßen auß seinem vaterlandt, dem königreich
                    Dennemarcken, gezogen, nicht aber darumb alß ob er da nicht woll hette bleiben
                    mugenn, oder auch in einiger ungnade bey der Kön: Maj:stt daßelbst ßein ßolte,
                    sondernn alleinn aus denn urßachen, nachdem er vermercket undt vernommenn, daß
                    die <hi rend="it">astronomische</hi> sachen, die er inn ßo viel iahren mit großer mühe undt unkost
                    alda angerichtet undt getribenn, wie vor beschehen, wieder ßein verhoffenn nicht
                    geachtet noch befürdert werden mögen, darumb er sich selbst willig inn
                    Teutschlandt weitere und beßere gelegenheit dazu zu suchen begebenn. Unndt ob
                    ich woll derowegenn, alß er sich inn meiner stadt Rostock aufgehaltenn, an <persName ref="christian_4_1577">die
                    Kön: M: zu Dennemarcken</persName>, meinen freundtlichen hertzvielgeliebten herrn sohn, ein
                    freundtlich unndt fleißigs erinnerunges schreibenn gethan, dieße <hi rend="it">astronomische</hi>
                    sachen dero königreich zu ehren zu <hi rend="it">restituiren</hi> unndt zu unterhaltenn, weil aber
                    darauff nun einn ganzes iahr verfloßenn, unnd ich nicht spühren könnenn, daß er
                    <hi rend="it">revocirt</hi> werde, unndt gleichwoll solche herrliche kunst, an sich selbst werth,
                    daß sie unterhalten unndt <hi rend="it">promoviret</hi> werde unnd großer potentatenn <hi rend="it">patrocinii</hi>
                    woll bedarff, unnd schade, das dieß so weit numehr gebrachte werch inn ein
                    abnehmenn kommen solte, dan ich bekennenn muß, das mir dergleichenn <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">instrumenta
                    mathematica</hi></foreign>, alß ich bey ihm auff der insull Huen im königreich Dennemarcken
                    gesehenn, an andern örtern niemalß vorkommenn: Alß habe ich nebenst andern vor
                    guth angesehenn, nachdem es im reich Dennemarcken nicht mehr geschehenn kann,
                    das sie irgendt im Teutschlandt gebürlichen unterhalten unnd <hi rend="it">foviret</hi> würde, wie
                    dießelbige vonn alters hero allezeit von vielen königen unndt potentaten nach
                        auß<pb ed="TBOO" n="XIV.146"/>weißung der löblichen exempel, so E: Kay:
                    Maj:stt auß den <hi rend="it">historien</hi>, mehr dann gnugsamb bekandt, lieb unndt in würdenn
                    gehaltenn worden, unndt weil dann E: Kay: Maj:st, alß daß oberhaubt deß
                    heiligenn römischenn reichs, ein ßonderliche zuneigung zu offtberürter kunst
                    tragen, so habe ich demnach nicht unterlaßen können, E: Röm: Kay: Maj:st
                    ermelten Tychonem Brahen mit derselbigenn weitberümbtenn kunst
                    allerunterthenigst zu <hi rend="it">recommendiren</hi>, unndt bitte E: Röm: Kay: Maj:st darauff
                    unterthenigstes höchstes fleißes, sie wolle es nicht anderß dann gnedigst
                    vermerckenn, unndt sich mehrgedachtes Tychonis Brahen unndt seines herrlichen
                    <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">studii</hi></foreign> allergnedigst annehmenn unndt ihm alle kayserliche guthe befurderung
                    widerfahrenn lassenn. Daß binn ich umb E: Kay: Maj:st (ßo ich damit
                    göttlicher almacht zu aller glücksehligen wolfart, derselbenn aber mich auch zu
                    fernern kayserlichen gnaden, allerunterthenigst unnd getreulich befehle)
                    jederzeit unterthenigst unnd gehorsambst zuverdienen willig unnd
                    geflissenn.</p>
                <closer><dateline><foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Datum</hi></foreign> Gustrow den 16. <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">augusti anno</hi></foreign> 1598.</dateline><salute/>
                    <signed>E: Röm: Kay: Maj:ts unterthenigster unnd gehorsamer
                        furst<lb/><persName ref="ulrich_3_1527">Ulrich</persName><lb/>herzog zu Meckelnburgk.</signed></closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
