<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 50-52</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Georg Rollenhagen</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                    <date when="1598-04-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598-04</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-01" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.50"/><persName ref="Rollenhagen">GEORGIUS
                        ROLLENHAGIUS</persName> AD TYCHONEM BRAHE<lb/>S.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>NOBILISSIME et Doctissime TYCHO, habui iam per annos aliquot
                    in aula Cæsareæ Maiestatis inter apparitores præcipuos affinem Lunæburgensem
                        <persName ref="Lehmann">CASPARUM LEHMANNUM</persName> scalptorem quidem
                    gemmarum ex professione, sed interim omnium rerum admiratorem, inprimis
                    Astrologiæ. Ea de caussa cum me amicius colat, interdum quoque invisat ut ante
                    septimanas non ita multas fecerat, incidit in sermones privatos obiter <persName
                        ref="Ursus">URSI</persName> Dithmarsi mentio, quem dicebat titulum iam
                    habere Cæsarei Mathematici, etiamsi et vestitu et vita ursus sit, libello quoque
                    privatim aliquibus dato, te indignis exagitare modis. Rogavi itaque hominem, ut
                    eum libellum mecum communicaret, quod fecit. Sed incuria cuiusdam mei amici, cui
                    mandaram, ut præcipua inde capita enotata mihi occupatissimo describeret, in
                    alienas manus incidit, perijtque nobis prorsus, donec pridie Paschatos, <pb
                        ed="TBOO" n="VIII.51"/>quo tuæ ab Hamburgensi mihi reddebantur de consilio
                    cum Cæsare contrahendæ notitiæ, <placeName ref="Praha">Praga</placeName>
                    reversus est nuncius meus, aliudque exemplar earundem calumniarum secum, ut
                    scripto ab affine meo petieram, attulit. Quod si vidisses, fieri non posse
                    arbitror, quin aliquam eius in literis ad me tuis mentionem fecisses. Sic per me
                    exemplar primum accipis. Quæso considera insigne exemplum Regulæ Ciceronianæ,
                        <pb ed="A" n="1v"/><app>
                        <lem wit="#Friis">eum</lem>
                        <rdg wit="#A">eumque</rdg>
                    </app>, qui semel verecundiæ fines transgressus sit, bene et gnaviter impudentem
                    esse oportere, neque tamen propterea <persName ref="Socrates"
                        >SOCRATEM</persName> asinum se calcantem ad iudices traxisse, neque
                        <persName ref="Aristophanes">ARISTOPHANI</persName> publice ipsi in os
                    maledicenti maledicta regessisse. Legi pro hac mea ætate multa veterum et
                    recentium Philosophorum certamina, etiam de rebus maxime inter ipsos
                    controversis, nunquam vero scriptum insolentius, impudentius, quod haud dubie
                    non parum te irritabit, ut sane contentiones dignitatis sunt acerrimæ. Sed quid
                    facies? Hoc scio profecto, quod si cum stercore certo, vinco vel vincor, semper
                    ego maculor. Ut itaque generosi equi canum latratus non relatrando et mordendo,
                    sed animose prætereundo ulciscuntur, ita prudentiss. quique Eruditorum
                    maledicentissimos oblatratores silentio ulti sunt. Et licet hi suos invenient
                    subinde approbatores (stultis enim stulta placent, et gaudent aulæ monstris)
                    tamen dicere ipsas adversitates <app>
                        <lem wit="#Friis">lubet</lem>
                        <rdg wit="#A">lucet</rdg>
                    </app> ... decus. Tædebat me <app>
                        <lem wit="#Friis">quondam</lem>
                        <rdg wit="#A">quosdam</rdg>
                    </app> in <placeName ref="Berlin">Berlinensi</placeName> aula dominari <persName
                        ref="Torneisser">TORNEISSERUM</persName> hominem illiteratissimum, nos vero
                    cives in literis educatos ut umbras contemni, <app>
                        <lem wit="#Friis">deque</lem>
                        <rdg wit="#A">idque</rdg>
                    </app> consignatis aliquot problematibus, volebam præsente Illustriss<hi
                        rend="sup">mo</hi> Electore vel Germanice cum ipso conferre. Utebar ad eam
                    rem <persName ref="Levinus">LEVINO</persName> a Schullenburg nostro Decano.
                    Legebat meas quæstiones Elector, meque patienter audiebat. Tandem dicebat
                    intelligere se eius ineptias, neque quicquam ab eo medicamenti <pb ed="A" n="2r"
                    />accipere. <hi rend="it">Was schadets aber das der Kayser ein Elephanten
                        hatt?</hi> Itaque me ad cænam iussit adesse, dedit quoque veniam privatim
                    cum <persName ref="Torneisser">TORNEISSERO</persName> postridie colloquendi, sed
                    is mihi nunquam erat domi. Sic didici magnates nostros non tam quærere veritatem
                    quam opinionum pompam. Quod monstrum plures habet spectatores, quam genuina
                    corporum forma. Sic fortassis in illa quoque aula, de qua scribis, hic <persName
                        ref="Simon Magus">SIMON MAGUS</persName> imprudentium animos dementavit, ut
                    existimetur esse aliquid magni. Quare prudenter id periculi tentandum est. Alias
                    Coloniensis ille vere generosi est animi et prorsus <app>
                        <lem wit="#Friis">politici</lem>
                        <rdg wit="#A">prolitici</rdg>
                    </app>, qui quærit imperij pacem, et illustre apud posteritatem nomen, nec
                    dubites, quin facile eum habeas amicum; sed an utilem, ideo incertum est, quod
                    longissimis itineribus et summis Imperij negotijs est occupatissimus. In aula
                    ipsa qui iam sint politioribus literis imbuti, ignoro, olim <persName
                        ref="Crato">CRATO</persName> et Dominus <persName ref="Curtius"
                        >CURTIUS</persName> Musis nostris aditum liberrimum ad summam Maiestatem
                    concedebant. Is, qui rerum summæ præest, amat mathemata, et Vulcani offici<pb
                        ed="TBOO" n="VIII.52"/>nam, ut audij, inprimis si Magistrum nactus fuerit
                    candidum. Sed hæc Deo curæ erunt, et albis puellis, ut ille inquit. Affinis tuus
                        <persName ref="Lange, Erik">ERICUS LANGIUS</persName> ex <placeName
                        ref="Hessen">Hassia</placeName> ad nos redux iam diversatur Wandio in
                    comitatu <placeName ref="Mansfeld">Mansfeldensi</placeName> apud IOHAN. ERNESTUM
                    ab Assaburg nobilem potentem et eruditum; distat is locus hinc decem
                    milliaribus. Si volueris illi scribere, efficiam, ut literas tuas obtineat.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">GEORGIUS ROLLENHAGIUS.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
