<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 22</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-01-22"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598. 22. januar</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-10-30" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.22"/>
                <opener><pb ed="A" n="4r"/>NOBILISSIMO ET PRÆSTANTISSIMO VIRO, DOMINO <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO ROSÆKRANTZIO</persName>
                    DE <placeName>ROSENHOLM</placeName>, COGNATO ATQUE AFFINI SUO UNICE DILECTO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>OPTIME a te factum, Exoptatissime mi <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, Cognate et Affinis desideratissime, quod
                    hisce indicaris et tuæ moræ caussas, ac quod <persName ref="Krag, Niels">CRAGIUS</persName> noster <placeName ref="Lübeck">Lubecam</placeName> confestim
                    transiturus sit, non autem huc, uti sperabamus, venturus. Utrumque vestrum satis
                    excusatum habeo, cum neuter proprij adhuc sit arbitrij. Tu ergastulo et compedibus istis
                    aureis solutus, brevi (quod etiam tibi summopere exopto) tibi ipsi redderis, quo virtuti
                    et studijs, non aulicis indulgeas affanijs. Tumque te promissi fidem liberaturum nullus
                    addubito. Interea quod nonnihil Iutizâris, cum et Iutus sis et in <placeName ref="Jylland">Iutia</placeName> verseris, nolo
                    Sca<pb ed="TBOO" n="VIII.23"/>nico supercilio exactius rimari. Adsis nobis felici sidere, quam
                    primum adfueris, quod etiam, ut mature fiat, et cupio <pb ed="A" n="1v"/>et opto. Iam
                    enim teneris, quia sponte promisisti; nec nippizare licet Iuto in Scanicas transituro
                    Nuptias, gentemque Scanicam constantem et dicti factique memorem æmulaturo:
                    transplantatione quadam, ut fieri solet, quam etiam tibi non ingratam aut infelicem
                    futurum, auguror atque confido.</p>
                <p rend="indent">Si res meæ ullo modo id patientur, dabo operam, ut intra triduum vel quatriduum <placeName ref="Lübeck">Lubecæ</placeName>
                    adsim. Et si communis ille noster, dum per diem unum vel alterum isthic commoror,
                    supervenerit, erit mihi gratissimum, quod ipsius fruar alloquio; utcunque iam antea
                    prævidebam, non licere illi hac transire, vel mea forte de caussa. Quod ex alto
                    rideo. Habeo alias <placeName ref="Lübeck">Lubecæ</placeName> quod agam, satisque necessario. Nam res meæ atque Instrumenta nuper
                    eo appulerunt, quorum quædam <pb ed="A" n="2r"/>huc recepi, quædam isthic in ædibus
                    <persName ref="Rantzau, Heinrich">RANZOVIJ</persName> conservantur. Et nemo adest, qui discrete ordinare possit, quæ et quomodo huc
                    vehenda, ita ut nunc discohærentia attulerint aurigæ, non sine meo incommodo et
                    temporis dispendio. Sunt et alia quædam, quæ isthic exequi constitui, quæ etiam volens
                    reieci in tempus tui vel ipsius adventus, ne peregre abessem, aliquo vestrum huc interea
                    superveniente, utque aliquem ex vobis, si non utrunque, eo deducerem, prout res vestræ
                    ferrent, absolutis interea quibusdam ex meis, quæ præ manibus habeo, et indies urgeo.
                    Vellem autem, ut tuum ad nos accessum ita disponeres, quo <placeName ref="Lübeck">Lubeca</placeName> redux hîc domi esse
                    queam, ubi adveneris. Quod etiam ipsas, quas tibi isthic vestri Politici nectunt, moras,
                    sponte effectu<pb ed="A" n="2v"/>ras prævideo. Promisit <persName ref="Lindenov">OTTO LINDENOW</persName>, se tibi
                    certo traditurum centum illos Ioachimicos, quos mihi pro curru et tribus equis sibi
                    venditis debet, quando me accederes. Rogo itaque, ut ante abitum eos ad te recipias et meo nomine persolutionis des
                    chirographum, tecumque eosdem sumas. Cuperem etiam, mi amantissime Cognate atque
                    Affinis, quod quingentos vel sexcentos Ioachimicos mihi uspiam, sub tuo tamen silenter
                    nomine procurares, quos etiam tecum adferre queas. Restituet eos ad Pascha <persName ref="Bille, Eske">ESCHILLUS
                    BILLEUS</persName> noster, quem satis integræ esse fidei, nosti, ex ijs, quos mihi debet, duobus
                    millibus. Et si opus erit, curia mea Haffniensis interea pignoris loco erit, tam pro
                    summa quam interesse; aut etiam ædes in ori<pb ed="A" n="3r"/>entali platea <placeName ref="København">Haffniæ</placeName>
                    <persName ref="Schyrmannus">SCHYRMANNI</persName>, quas hypothecæ loco habeo pro 1000 Ioachimicis, qui illi ad festum Paschatis
                    resignati sunt iam antea. Pendet vero domus quotannis 80 Ioachimicos, interesse pro
                    millenis paulo maius solito, ut res satis tuta sit. Sin vero commode fieri nequeat, ut
                    hac in parte nostris desiderijs morem geras, nolim te nimium sic occupari, aut ullas
                    adventus tui remoras inde invenire. Caussa, cur id expetam (ut tibi secreto eam
                    communicem, cui his maiora concredo) est, quod post paucas hebdomadas tres ex meis, quos
                    intimos <pb ed="TBOO" n="VIII.24"/>habeo, in diversa <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName> loca ablegare decreverim: inter
                    quos etiam filius natu grandior erit, qui nunc apud Administratorem per mensem abest,
                    ipso sic volente. Et quoniam emissarij mei præcipuos <placeName ref="Germany">Germa<pb ed="A" n="3v"/>niæ</placeName>
                    Magnates, adeoque ipsum Imperatorem quidam ex ijs meo nomine accessuri sunt, de rebus
                    magni momenti, uti ipsemet facile coniectari possis, isthic acturi, et a me quædam
                    exhibituri, volo ut nihil ijs ad viaticum desit, quo minus omnia decenter et honorifice
                    peragant. Cumque summa hîc sit annonæ caritas, adeo ut triplo ferme pluris veneant, quam
                    <placeName ref="Rostock">Rostochij</placeName>, ubi 700 thaleros intra anni quadrantem insumpsi, facile æstimare poteris,
                    quantam hîc, cum familia, quæ 24 personas attingit, per dimidium fere annum exposuerim
                    pecuniam. Summa vero illa maior, quam mecum accepi, apud Duces Megapolitanos fœnori exposita est: uti nihil inde repetere liceat ante statutum
                    tempus. <pb ed="A" n="4r"/>Charissime <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, te in his facturum, quicquid per te præstari queat,
                    omnino mihi persuadeo. Neque quid amplius peto aut desidero. Ego tibi vicissim in quovis
                    officij genere exhibendo quam lubentissime morem geram. Vale, resalutatus a meis omnibus
                    quam officiosissime. Dabantur raptim <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName> die 22. Ianuarij, quo ipse Tabellarius
                    tuas attulit, anni 98.</p><lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
