<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <collection>Håndskriftsamlingen</collection>
                                <idno>Langebek 178</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <collection>P.J. Resen: Inscriptionum Haffniensium, København 1668
                                    (tilskrift i slutningen)</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 31</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-03-14"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Joseph Scaliger</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 14. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-05" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.31"/>
                <opener>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Scaliger">IOSEPHUM
                    SCALIGERUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p>
                <p>DIU multumque in votis habui, Illustris Domine <persName ref="Scaliger">IOSEPHE
                        SCALIGER</persName>, cum adhuc in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>
                    Patria mea morarer, ut tecum per litteras amicitiam contraherem, præsertim cum a
                    plerisque isthinc ad nos venientibus tuum in me, licet de facie tibi ignotum,
                    candorem et benevolentiam aliquoties perceperim, sed semper aliquid intervenit
                    obstaculi, quominus id efficere commodum fuerit. Nunc autem, cum hunc Nobilem et
                    doctum adolescentem <persName ref="Tengnagel">FRANCISCUM <pb ed="TBOO"
                            n="VIII.32"/>TEGNAGLIUM</persName> mihi domesticum et meæ e <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName> migrationis comitem in <placeName
                        ref="Netherlands">Bataviam</placeName> ablegarem, non intermittendum duxi,
                    quin aliquid saltem ad te litterarum darem, utut iam essem occupatissimus. Ad
                    quod me etiam non minimum invitavit excellentissimum et laboriosissimum illud
                    opus <app>
                        <lem wit="#B">tuum</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> redintegratum de Temporum Emendatione, quod his ipsis diebus primum
                    accepi, atque quantum per negotia licuit, perlustravi. Nec possum satis mirari
                    exactam tuam in eo concinnando diligentiam, pari iudicio atque eruditione
                    coniunctam. Debet tibi sane vel pro hoc solo labore (ut cæteros illos
                    præclarissimos a te exantlatos præteream) omnis posteritas immensas gratias,
                    quod temporum epochas et rationes tam sedulo et subtiliter extricare volueris.
                    Nec curandum si qui (uti fit) inveniantur ingrati Zoili, quales et hactenus
                    nonnullos habuisti, qui e contradictionibus famam venari satagunt, sed ex alto
                    despiciendum. Memini, me cum ad quendam eorum mihi <placeName ref="Heidelberg"
                        >Heidelberga</placeName> scribentem litteras responsi loco darem, de te
                    ipsum (siquidem is occasionem præbuerat) discrete admonuisse, ut te tuaque
                    suspiceret potius quam vellicaret, atque a talibus contradictionibus abstineret,
                    vel ad minimum ut modestius et maiori verecundia rem ageret. Quid hoc pacto apud
                    ipsum profecerim, ignoro. Nam postea inter nos altum silentium.</p>
                <p rend="indent">Reperi in hoc novo tuo volumine, dum illud evolverem, te alicubi
                    circa finem facere mentionem mearum observationum, quas circa utrumque
                    Æquinoctium in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> habui, easque cum
                    Hipparcheis conferre, ut anni Alphonsini a te nunc assumpti magnitudinem
                    probares. Ago autem tibi officiose gratias, quod tam honorifice et candide mei
                    et mearum inventionum isthic <app>
                        <lem wit="#TBOO">memineris</lem>
                        <rdg wit="#A #B">meminere</rdg>
                    </app>, et cuperem, ut hæc ipsa uberius adhuc expenderes, conferendo nimirum
                        <persName ref="Hipparchos">HIPPARCHI</persName> omnes observationes, sed
                    prius limitatas, ut sibi invicem, quoad fieri <app>
                        <lem>poterit</lem>
                        <rdg wit="#B">potest</rdg>
                    </app>, correspondeant, aut seligendo eas quæ exactiores <app>
                        <lem>videbuntur</lem>
                        <rdg wit="#B">videbantur</rdg>
                    </app>; hac tamen adhibita cautione, ut is annus Iulianus retro numeratus eandem
                    cum nostro, qui adhibetur, habeat respectu bissexti rationem, ita ut vel ambo
                    sint bissextiles vel pariter hinc removeantur. Ideoque nostra Tabella utriusque
                    Æquinoctij, quam e primo capite Progymnasmatum Astronomicorum assumpsisti, eos
                    annos <app>
                        <lem>continue</lem>
                        <rdg wit="#B">continuo</rdg>
                    </app> exhibet, qui ab uno in alterum bissextilem includuntur. Pluribus enim
                    opus non erat, licet multos præterea in promptu habeam pariter sibi invicem
                    correspondentes. Optandum sane foret, ut veteres parem in his præstitissent
                    accurationem, quod tamen ab ijs factum non esse, propriæ eorum annotationes, ut
                    tu quoque non iniuria arguis, produnt; utique magis indubiam Anni Cœlestis
                    rationem, quoad minima momenta, nunc obtineremus, præsertim si a pluribus
                    Artificibus per aliquot interlapsa secula res <app>
                        <lem>nunquam</lem>
                        <rdg wit="#B">nusquam</rdg>
                    </app> hians aut claudicans comprobata esset. Quin et <pb ed="TBOO" n="VIII.33"
                    />utrobique medium Æquinoctium capiendum, ut intricatio ea, quæ ex Apogæi et
                    Eccentricitatis mutatione provenit, præcaveatur. Conducit etiam <persName
                        ref="Albategnius">ALBATEGNIJ</persName> Aratensis intermedias Observationes
                    in consilium adhibere. Quibus omnibus rite expensis et adhibita in singulis
                    cautela, quod <pb ed="A" n="1v"/>parallaxin &#x2609; inter observandum
                    Æquinoctia forte neglexerint, atque his etiam Æquatoris inclinationem non satis
                    scrupulose applicârint, dummodo ex altitudine &#x2609; meridiana in utroque
                    solstitio Poli sublimitatem rimati sunt, existimârim de Alphonsina Anni
                    quantitate nonnihil adhuc decessurum, ita ut vix 49 minuta ultra integras horas
                    explere possit, nedum ea in <app>
                        <lem wit="#TBOO">6 H</lem>
                        <rdg wit="#A #B">16 </rdg>
                    </app>. <app>
                        <lem wit="#TBOO">excederet</lem>
                        <rdg wit="#A #B">excedere</rdg>
                    </app>. Si itaque omnes quas habes observationes Hipparcheas tam in æquinoctio
                    vernali quam autumnali in Tabella discrete expositas (annotando ubique qualis
                    iste annus fuerit respectu bissexti Iuliani) mecum communicaveris, dabo operam,
                    ut hæc cum nostris ulterius collata exactum quid non tantum anno Civili, sed et
                    Astronomico præfiniendo suppeditent. Et si plures in promptu tibi sunt
                    vetustissimæ Æquinoctiorum Observationes, diligentiam aliquam redolentes, eas
                    etiam pari modo impertiaris, quæso.Tum quoque de Epocha antiquissima illa
                    Iudaica, quando Æquinoctium die 21. Aprilis sex horis a Meridie extitisse
                    creditur, si quid indubitati habes, unde id probari queat, et ad quem meridianum
                    referendum sit, atque quomodo hic annus ad bissextum sese habuerit, quantumque
                    ab hisce temporibus citra omnem ambiguitatem distiterit, expone et plenius de
                    his omnibus, quæ a te collecta, mecum per litteras agere non degravare. Erit id
                    mihi longe gratissimum. Quicquid vicissim mea opella præstari queat, quod tibi
                    acceptum sit, habebis me semper ex voto. Fieri autem potest, ut nonnulla horum
                    in hoc libro tuo elucidaveris, quæ adhuc explorata non habeo. Nam mihi accurate
                    eum relegere plurimæ occupationes <app>
                        <lem>nondum</lem>
                        <rdg wit="#B">necdum</rdg>
                    </app> permiserunt. Porro referet dictus adolescens quædam ad te meo nomine
                    secreto, de quibus tuum iudicium et consilium cognoscere averem. Is etiam plura,
                    cum mearum rerum sit conscius, de ijs aperiet. Quare ut ipsum benigne audias,
                    tibique commendatum habeas, etiam atque etiam rogo. Vale vir tam doctrina quam
                    genere revera illustris. Dabantur subito <placeName ref="Wandsburg"
                        >Wandesburgo</placeName> ex Arce Ranzoviana, quæ est prope <placeName
                        ref="Hamburg">Hamburgum</placeName>, die 14. Martij Anni 1598.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Illustris tuæ Magnis. studiosiss.<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu
                    propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
