<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Hansch">
                        <bibl><title>Epistolæ ad Ioannem Keplerum scriptæ</title>, ed. Hansch, 1718,
                            p. 114 sqq.</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 37</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Daniel Cramer</persName>
                    <placeName>Stettin</placeName>
                    <date when="1598-03-31"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 31. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-07" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.37"/>
                <opener><pb ed="A" n="7v"/>DOMINO <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO
                        GEORGIJ F. ROSENCRANTZIO</persName> DANO, DOMINO HÆREDITARIO IN <placeName
                        ref="Rosenholm">ROSENHOLM</placeName>, ET INTER NOBILES DOCTO, INTERQUE
                    DOCTOS NOBILI, DOMINO ET AMICO SUO IN ÆVITERNUM COLENDO ΕΙΣ XEIPE. <lb/>TICHONI
                    BRAHE NON MINUS APERIENDAS ET LEGENDAS.<lb/>ΕΥ ΠΡΑΤΤΕΙΝ.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>BINAS tuas literas, illas <placeName ref="Lübeck"><app>
                            <lem>Lubeca</lem>
                            <rdg><note>in <q>Lubeco</q> corr. A (et sic Hansch)</note></rdg>
                        </app></placeName>, has <placeName ref="Hamburg">Hamburgo</placeName> ad me
                    datas, quam blande exosculatus fuerim, Generose <persName
                        ref="Rosenkrantz, Holger">ROSENKRANTZI</persName>, animus meus tibi multis
                    acceptis beneficijs devinctus a multisque perspectus annis tanquam in speculo et
                    tabula apud te loqui potest, lingua non potest. Tute enim nosti, quam impense te
                    amem, colam, quantique faciam, ut quoties literas tuas video, frigidam toties
                    mihi suffundi, et ad cursum amicitiæ protensiorem me instigari a te persuadear.
                    Quod cum intelligere te ex literis tuis intelligam, non est, quod pluribus tibi
                    fidem faciam. At vero quantumvis dulcis mihi utraque tua fuit Epistola,
                    amariores tamen aliquanto <app>
                        <lem>fuerunt</lem>
                        <rdg wit="#A">fuerant</rdg>
                    </app>, quod simul in illis de plagio Liddeliano in illustrem Astronomum
                    TYCHONEM BRAHE, consangvineum et affinem tuum, virum multiplici scientia
                    admirandum, narrabas. Quod magis animum percellebat, quia ipse Dominus TYCHO
                    suis idem ad me literis testatum reddiderat. Querebatur tecum de singulari tum
                    impudentia, tum ingratitudine <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNCANI LIDDELIJ</persName>
                    Scoti, qui nunc in Inclyta Iulia Matheseos Professorem agit, quod is non tantum
                    literis ad suos privatim datis, sed et ex publica prælectionum suarum cathedra
                    Tychonianarum Hypotheseon se primum esse <app>
                        <lem>inventorem sit</lem>
                        <rdg wit="#A">inventorem esse</rdg>
                    </app> gloriatus. Querela illa certior fuit, quod multis bonorum virorum
                    testimonijs et literis videbam TYCHONI fidem eius rei factam luculenter, et
                    gravior, quod <app>
                        <lem>is non</lem>
                        <rdg wit="#A">non is</rdg>
                    </app> solus, sed et cum alijs duobus Plagiarijs tantum facinus in TYCHONEM
                    ausus fuisset. Indignabar mecum <pb ed="A" n="1v"/>et ridebam tamen cum
                    Phavorino cornices illas, homines in alienis plumis tripudiantes, ridiculos,
                    quod ambitiose ad maiora aspirarent, odiosos, quod ea <app>
                        <lem>consequerentur</lem>
                        <rdg wit="#A">consequeretur</rdg>
                    </app> apud quosdam, miserabiles, quod tandem apud omnes laude turpiter
                    exciderent. So<pb ed="TBOO" n="VIII.38"/>lent enim subventanea (quod aiunt)
                    parere, qui laudem ex fuco virtutis, non ex virtute, concipiunt. Hac spe
                    potuissem ego et meum et tuum animum tranquillum reddere, nisi insuper adiectum
                    fuisset, quod propius me tangit et pungit acrius. Legi enim <persName
                        ref="liddel_duncan_1561">LIDDELIJ</persName> illius verba, quod is in testimonium Plagij
                    sui (cuius tamen TYCHONEM præpostere insimulare vult) me testem invocet et
                    adducat. Sic enim scribit: &#187;<hi rend="it">Primas meas theorias iuxta
                        triplicem hypothesin satis imperfectas, quas ante septennium <placeName
                            ref="Rostock">Rostochij</placeName> proposui, TYCHO a Doctore <persName
                            ref="Cramer">CRAMERO</persName> Pastore nunc <placeName ref="Stettin"
                            >Stetinensi</placeName> accepit.</hi>&#171; Sic ait. TYCHO BRAHE ergo
                    inventa sua hausit ex meo libro, ex <persName ref="liddel_duncan_1561">LIDDELIJ</persName>
                    prælectionibus, qui harum hypothesium inventor est, qui primus deduxit, qui
                    primus explicuit, si Dijs placet, atque in eius rei testimonium fide dignum,
                    egone a <persName ref="liddel_duncan_1561">LIDDELIO</persName> asciscor? Obstupui, ingenue
                    fateor, ubi hæc lego, me in falsum rei testimonium dicendum vocari, et abusu mei
                    nominis (quod hucusque sincerum Dei beneficio servare studui) rem tam a vero
                    alienam ceu pallio involvi et incrustari. Mi Domine <persName
                        ref="Rosenkrantz, Holger">ROSENKRANTZI</persName>, tute ipsemet nosti, cum
                    tot annos unâ viximus, quo <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNCANUM</persName> hunc loco
                    semper habuerim, quam honeste de illo tibi fuerim locutus, quod is fores Scholæ
                    Mathematicæ et <pb ed="A" n="2r"/>aliarum quarundam Philosophiæ partium mihi
                    adolescenti aperuisset; quod autem nunc obloqui illi cogar, id vellem ne fuisset
                    unquam opus. Sed meministi mecum illud <persName ref="Perikles"
                        >PERICLIS</persName> Atheniensis, cum amicus eum rogaret, ut pro se causaque
                    eius falsum <app>
                        <lem>deieraret</lem>
                        <rdg wit="#A">diceret</rdg>
                    </app>, δεῖ με συμπράττειν τοῖς φίλοις ἀλλὰ μέχρι τοῦ βωμοῦ, et quod Philosophus
                    noster: ἀμφοῖν ὄντοιν φίλοιν ὅσιον προτιμᾶν τὴν ἀλήϑειαν. Non possum enim contra
                    veritatem, nisi quis <app>
                        <lem>simul me</lem>
                        <rdg wit="#Hansch">me simul</rdg>
                    </app> adulatore et amico uti velit, quod a pia mente duco esse alienum. Ego de
                    illo Magistro meo non potuissem tantam in me sperare iniuriam, qua me nunc
                    affecit, quem nihil eius conscium ad falsum rei testimonium allegavit.
                    Falsimonium committit (quod in foro crimen falsi appellant) qui annulo
                    signatorio alieno suas periculi et doli plenas clam domino obsignat literas;
                    nonne illum idem patrare credas, qui alienis alienorum nominum subscriptionibus
                    in testimonium sine testimonio vocatis sua falsa confirmat? Præposterum est te
                    vera loqui, cum ne quidem loquaris, affirmare ea, quæ num affirmes nescias. Ita
                    mecum agit <persName ref="liddel_duncan_1561">LIDDELIUS</persName>, ut testis sim, testis
                    nunquam auditus, ut affirmem, ignorem, vera loquar, cum ne quidem loquar.
                    Indignum, insanum. Quia vero <app>
                        <lem>tantopere is meummet</lem>
                        <rdg wit="#Hansch">meum tantopere is</rdg>
                    </app> hac de re testimonium flagitare videtur, ago verum hoc meum testimonium,
                    contra illud suum, non meum. Tibi et TYCHONI de hoc plagio Lidelliano vera
                    petenti, quantum mihi quidem constat, deponam, idque tam perspicue, ut si tu
                    paulo superiorum annorum ἀνάμνησιν tecum per otium renoves, omnia <pb ed="A"
                        n="2v"/>puncta tua mihi ultro sis adiecturus. Docuit <persName ref="liddel_duncan_1561"
                        >DUNCANUS <pb ed="TBOO" n="VIII.39"/>LIDDELIUS</persName> Scotus in Academia
                    Rostochiana Mathemata, quando ego auditor fui anno 88 et sequenti, inter cætera
                    explicando etiam motum secundum iuxta triplicem hypothesin, primam
                    Alphonsinorum, secundam <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICI</persName>, et
                    aliam tertiam novam. De hac tertia nova agitur, cuius sit auctoris? Me oportet
                    reddere testimonium? Egone respondeam? Respondeat ipse <persName ref="liddel_duncan_1561"
                        >DUNCANUS</persName>, idque ex scriptis Commentarijs, quæ ego adhuc hodie
                    mecum servo bona fide, qua et servant alij multi, tunc adolescentes, nunc viri,
                    qui tum temporis eadem eiusdem usi sunt institutione privata, inter quos est
                    quoque, ut unum nominem, communis noster <app>
                        <lem>amicus</lem>
                        <rdg><note>om. Hansch</note></rdg>
                    </app> M. <persName ref="Praetorius">IOACHIMUS <app>
                            <lem>PRÆTORIUS</lem>
                            <rdg wit="#A">Prætorii</rdg>
                        </app></persName>, Collega in hoc templo et Gymnasio mihi honorandus. In
                    quibus commentarijs (tu oculatus mihi testis es, vidisti, legisti) <persName
                        ref="liddel_duncan_1561">DUNCANUS</persName> novam illam Diatyposin appellavit
                    Tychonianam, idque expressis syllabis literisque, ita quæstionem suam formans:
                        <hi rend="it">In nova illa, seu Tychoniana Diatyposi, quomodo horum quinque
                        planetarum motus salvantur?</hi> etc. Sic tum temporis docuit, sic dixit,
                    sic dictitavit, sic didicimus, sic audivimus, sic scripsimus, sic credidimus.
                    At, inquis, nunc aliter <placeName ref="Helmstedt">Helmstadij</placeName> dicit,
                    aliter docet? Id vero ego capere non possum, quo modo, si <persName ref="liddel_duncan_1561"
                        >DUNCANUS</persName> unus sit et esse velit, <placeName ref="Rostock"
                        >Rostochij</placeName> hanc hypothesin sibi derogare, <placeName
                        ref="Helmstedt">Helmstadij</placeName> vero eandem arrogare per tam breve
                    locorum temporisque intervallum queat? Nisi cum Horizonte animum linguamque
                    mutarit, quod ego vix con<pb ed="A" n="3r"/>cesserim. Credo ego potius <persName
                        ref="liddel_duncan_1561">DUNCANO LIDDELIO</persName> Rostochiensi Studioso contra
                        <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNCANUM LIDDELIUM</persName> Professorem
                    Helmstadianum. Dicit forte præ <app>
                        <lem>modestia</lem>
                        <rdg wit="#A">molestia</rdg>
                    </app> et verecundia se illa vice TYCHONI inventionem ascripsisse? Ergone hac
                    vice verecundiæ fines transilijt? Ergone contrarium hoc immodestiæ ascribendum?
                    Et qui novit viri ingenium, neque hoc admittet. Quid multis? Barbari dicere
                    solebant, prout iacet litera; ita hîc quoque dicendum et pronunciandum <app>
                        <lem>iam</lem>
                        <rdg wit="#A">tam</rdg>
                    </app> est, ex dictatis Rostochianis unius <persName ref="liddel_duncan_1561"
                        >LIDDELIJ</persName> tertiam hypothesin, quam et nova placita solebat
                    appellare, non <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNCANI</persName> sed TYCHONIS esse;
                    propria confessio, inquiunt Iurisperiti, est fortissima probatio. Satis superque
                    hæc tibi, mihi et alijs sufficere possent, nisi, quia sic sermo cœptus est, unum
                    et alterum adhuc verbum ex ijsdem liberet adijcere. Dici non potest, quam
                    præclare <app>
                        <lem>tum</lem>
                        <rdg wit="#Hansch">tunc</rdg>
                    </app> temporis in ipsa tractatione istius hypotheseos, quoties occasio dabatur,
                    de TYCHONE Scotus senserit, et omnibus veteribus prætulerit, et cum
                    Illustrissimo <persName ref="wilhelm_4_1532">Landgravio
                        Hassiæ</persName> b. m. coniunxerit. Sic enim in eiusdem commentarijs <app>
                        <lem>tit.</lem>
                        <rdg><note>om. Hansch (dub. A).</note></rdg>
                    </app> de longit. et latit. in Sphæram <persName ref="Brucaeus"
                        >BRUCÆI</persName> legitur. &#187;<hi rend="it">An vero stellæ fixæ suas
                        latitudines sive distantias ab Ecliptica variarint, nullus veterum cognovit,
                        verum <persName ref="wilhelm_4_1532">Landgravius</persName> et
                        TYCHO BRAHE ex crebris observationibus invenerunt stellas fixas latitudines
                        suas ad mutationem obliquitatis Zodiaci variasse.</hi>&#171; Et de <pb
                        ed="TBOO" n="VIII.40"/>latitudine &#x263E; ait: &#187;<hi rend="it">Quod
                        antea a nemine ante TYCHONEM obser<pb ed="A" n="3v"/>vatum est, latitudo
                        Lunæ maxima mutata est, et hodie est 5&#176; 15'.</hi>&#171; Item de
                    eccentricitate Solis <app>
                        <lem wit="#Hansch">tit.</lem>
                        <rdg wit="#A">lib.</rdg>
                    </app> de motu Solis inquit: &#187;<hi rend="it">in quibus omnibus Artifices hoc
                        seculo, ut sunt Illustrissimus Princeps <persName
                            ref="wilhelm_4_1532">Landgravius</persName> et TYCHO
                        BRAHE, multa invenerunt, quæ observationibus <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                            >COPERNICI</persName> non satis consentiunt.</hi>&#171; Sic ille. Quis
                    hîc, quæso, per febrim potuisset suspicari, <persName ref="liddel_duncan_1561"
                        >LIDDELIUM</persName> tanti artificis, quem sic ipse commendaret,
                    præceptorem esse, et illum huius discipulum, uti nunc iactitare audet? Ni
                    seipsum Scotus <app>
                        <lem>tantum</lem>
                        <rdg wit="#A">tertium</rdg>
                    </app> artificem, aut artificibus illis artificiosiorem et superiorem
                    constituisset, <app>
                        <lem>talis non constitueretur</lem>
                        <rdg wit="#A">constitueretve</rdg>
                    </app>. Sed tu, Domine <persName ref="Rosenkrantz, Holger"
                        >ROSENKRANTZI</persName>, pro ἀγχινοίᾳ tua, qua polles, me etiam tacente,
                    aliud argumentum certitudinis pro TYCHONE, ut opinor, colliges, quando <app>
                        <lem>audis</lem>
                        <rdg wit="#Hansch">audivi</rdg>
                    </app>, quod observata, quæ <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICO</persName> non
                    satis consentiunt, TYCHONI ascribat, ut sic tecum ratiocinere: Qui novas
                    hypotheses in Astronomia contra omnes antegressores suos invenire et statuere
                    vult, is ut longe prius observata τῶν φαινομένων Syderalium nova acquisierit,
                    necesse habet; quare? quia hypotheses novæ, non præsuppositis novorum φαινομένων
                    fundamentis, anilia sunt τερετίσματα, quandoquidem hypothesium sit salvare motus
                    observatos; quod si ergo <persName ref="liddel_duncan_1561">LIDDELIUS</persName> Scotus in
                    obscuro latens et instrumentis destitutus nulla φαινόμενα nova primus
                    observavit, quid eum <app>
                        <lem>principio</lem>
                        <rdg wit="#Hansch">primo</rdg>
                    </app> impulit, ut ab hypothesi Coperniana (quam mordicus tueri solebat)
                    desiliret, et de <app>
                        <lem>nova</lem>
                        <rdg wit="#A">novo</rdg>
                    </app> cogitare inciperet? Mirum enim, si se observata a TYCHONE primo ac<pb
                        ed="A" n="4r"/>cepisse largiri posset. Sic me iudice <app>
                        <lem>haud</lem>
                        <rdg wit="#Hansch">non</rdg>
                    </app> leve argumentum duxeris ad evincendum <persName ref="liddel_duncan_1561"
                        >DUNCANI</persName> Plagium. Taceo, quod in ipsa tractatione huius novæ
                    hypotheseos, talem se præstiterit <persName ref="liddel_duncan_1561">LIDDELIUS</persName>,
                    ut multis indicijs sit colligere, eum auctorem et inventorem non esse. Qui enim
                    ipse <app>
                        <lem>inventor</lem>
                        <rdg wit="#Hansch">autor</rdg>
                    </app> et auspex est in scientia apodictica certæ alicuius hypotheseos, quam
                    alios docet, illum dedecet fluctuare aut aliquid eius in medio suspensum
                    relinquere. Sic enim <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNCANUS</persName>, ubi generaliter
                    Tychonianum typum depinxit: &#187;<hi rend="it">An primus motus, quo omnia ab
                        ortu in occasum feruntur, ob Terræ motum an cœli extimi rectius dicatur, in
                        medio hîc relinquimus; probabilius forte videbitur, si extimo cœlo
                        ascribatur.</hi>&#171; Audis, quam non usurpet sibi arbitrium statuendi,
                    decidendi, sed aliunde quasi afflatum exspectet, quid hîc sentiendum sit, quid
                    non sit, quem procul dubio tum temporis nondum ex TYCHONE hauserat. Fortius est,
                    quod ibidem paulo post ansam præbet sentiendi et disputandi contra hanc
                    Hypothesin, cum inquit: &#187;<hi rend="it"><persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                            >COPERNICI</persName> hypothesin absurdam plerisque videri, hanc vero
                        (Tychonianam subintelligens) principijs Geometriæ nihil <app>
                            <lem>repugnare</lem>
                            <rdg wit="#A">impugnare</rdg>
                        </app>, licet nonnulla videatur physica absurda ponere.</hi>&#171;
                    Intelligebat autem orbes æthereos ex <persName ref="aristoteles_0384">ARISTOTE<pb
                            ed="TBOO" n="VIII.41"/>LIS</persName> sententia, quod paulo post usu ex
                    disputatione Physicæ Aristoteleæ cum eodem habita didici. Proposuit enim idem
                    ibidem Disputationes physicas, in quarum nona, cum ad libros priores de cœlo
                    venisset, intrepide orbes reales defendere volebat, quos cum <pb ed="A" n="4v"
                    />exercitij ergo opponendo Tychoniana observata refellerem, excanduit homo
                    tantum in modum, ut etiam hanc datam hypothesin plane repudiaret et damnaret,
                    immemor fortasse τῆς μεταβάσεως τοῦ γένους. Unde acerbitati istius ego cedens,
                    surrexi tum temporis, atque Scholis istius valedixi, ut meministi <app>
                        <lem>me tibi</lem>
                        <rdg wit="#A">te</rdg>
                    </app> sæpius narrasse, et plurimi adhuc in vivis sunt, qui et spectatores et
                    auditores eius fabulæ fuerunt. Quæ ideo repeto, non ut de re ipsa (quam inter
                    puerilia nostra pono) agam, sed ut evincam <persName ref="liddel_duncan_1561"
                        >LIDDELIUM</persName> semper hypothesin illam sic tractasse, sic contra
                    disputasse, ut alterius, non suum inventum esse clarissime dederit cuivis
                    contestatum. Rigidius enim pro illa pugnasset, si proprium figmentum (ex quo
                    immortaliter se victurum esse sperasset) fuisset. Talis, ut audis, <persName
                        ref="Rosenkrantz, Holger">ROSENKRANTZI</persName>, fuit <persName
                        ref="liddel_duncan_1561">Scotus</persName> in Schola illa Astronomica <placeName
                        ref="Rostock">Rostochij</placeName>, quoties collecto grege illi docenti
                    assedimus; sed est tamen quod dissimulare nequeo, quod et alij mei tum temporis
                    commilitones (quos nominare <app>
                        <lem>possum</lem>
                        <rdg wit="#Hansch">possem</rdg>
                    </app>) norunt. Quando M. <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNCANUS</persName> haud
                    obscure colligeret, magno applausu excipi TYCHONIS novam, eamque tam concinnam
                    hypothesin, <app>
                        <lem>tum</lem>
                        <rdg wit="#Hansch">tunc</rdg>
                    </app> laudis, ut opinor, immatura aviditate flagrans (ut erat natura
                    gloriosior) uni et alteri suorum auditorum (cœtu dimisso) insusurrare solebat,
                    se habere literas propria TYCHONIS manu exaratas, in quibus TYCHO illi hanc
                    hypothesin adscribat, his inter cætera verbis: &#187;<hi rend="it">Rem acu
                        tetigisti</hi>&#171;. Verum nunquam tamen plene literas eas mihi quidem
                    visendas <app>
                        <lem>legendasve</lem>
                        <rdg wit="#A">legendasque</rdg>
                    </app>
                    <pb ed="A" n="5r"/>volebat aperire, nescio cur, etiam cum multis rogaretur. Quia
                    autem integras legere non licuit, multi mecum potius credebant publicis
                    commentarijs <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNCANI</persName>, quam eiusdem
                    clancularijs et subreptitijs susurris. Exemplar istarum, quas iactat, literarum
                        <placeName ref="Helmstedt">Helmstadij</placeName> descriptum mihique
                    communicatum nunc legi, sed lectis illis merito exclamo: Quid est ollas et
                    cucurbitas lippire, si hoc non sit? Seipsum amare et sapere vix Iovi conceditur.
                    Perstringit enim amor sui oculos, ut quid album a nigro distet, discerni non
                    queat. Sed ego illud prolixius hîc agere non teneor. Epistola ubi in lucem
                    fuerit protracta, pro se loquetur.</p>
                <p rend="indent">Habes, domine <persName ref="Rosenkrantz, Holger"
                        >ROSENKRANTZI</persName>, quid mihi ex Liddelianis commentarijs constet, de
                    inventione novæ seu Tychonianæ hypotheseos. Quod etsi fere præterire potuissem,
                    tamen ne tuæ petitioni deesse voluisse viderer, nolui omittere. At vero plus mea
                    interest, an verum dicat <persName ref="liddel_duncan_1561">Scotus</persName>, quod
                    propositas a se ante Septennium Theorias a me acceperit TYCHO, ut affirmare non
                    erubescit.</p>
                <p rend="indent">Narrabo autem brevibus, ut se res habet, atque non minus tibi quam
                        <pb ed="TBOO" n="VIII.42"/>mihi notum, ut quasi te tibi narrantem me audias,
                    modo recorderis. Cum Anno 91, a. d. 14 Calend. Iunij e palæstra Academica
                    Rostochiana avocati essemus ab Illustri tuo Domino Parente, <persName
                        ref="Rosenkrantz, Jørgen">GEORGIO</persName>, Prorege <placeName
                        ref="Denmark">Daniæ</placeName> b. m. et substitissemus <placeName
                        ref="København">Hafniæ</placeName> aliquamdiu, indultum est utrique, ut ad
                        <placeName ref="Hven">Insulam Huenam</placeName> (qua Urania TYCHONIS tum
                        tem<pb ed="A" n="5v"/>poris pedem fixerat) <app>
                        <lem>excurreremus</lem>
                        <rdg wit="#A">excurremus</rdg>
                    </app>, quod Dominus parens tuus intelligebat, nos quoque singulari Astronomiæ
                    amore accendi et magni D<hi rend="sup">num</hi> TYCHONEM ex illa arte facere.
                    Hac occasione ego, ut cum artifice de arte conferre possem, cœpi recentius
                    ὑπομνήματα, quæ tam a <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNCANO</persName>, quam D<hi
                        rend="sup">no</hi>
                    <persName ref="Brucaeus">BRUCÆO</persName>, illo magnæ famæ viro, et alijs
                    præceptoribus meis imbibissem, ruminare. Et quia partim navi eundum erat, ad
                    facundum itineris comitem commentaria, quæ uno grandi volumine complicata
                    habebam, et adhuc habeo, ut nosti, adhibere cœpi. In quo volumine inter alia
                    etiam <persName ref="liddel_duncan_1561">LIDDELIJ</persName> dictata continebantur. Ita κατὰ
                    συμβεβηκὸς librum ad Insulam Tychonianam mei, non illius causa transtuli. Ubi
                    illuc ventum est, post multa, ut fit, familiares et eruditæ collationes de rebus
                    varijs (quia tota insula erat cornu copiæ rerum visu et auditu mirabilium)
                    itemque de arte Astronomica inciderunt et, nescio qua occasione, de <persName
                        ref="Brucaeus">BRUCÆO</persName>, de <persName ref="liddel_duncan_1561"
                        >LIDDELIO</persName> et alijs in hac scientia <app>
                        <lem>tum</lem>
                        <rdg wit="#A">tunc</rdg>
                    </app> temporis in Academia Rosarum claris. Sensi autem statim non levibus ex
                    signis, TYCHONEM sinistre sentire de <persName ref="liddel_duncan_1561">LIDDELIO</persName>,
                    quod is ea, quæ ex privato cum TYCHONE colloquio, quando ante ibi fuisset,
                    furtim subduxisset, alijs in Academia iniussus propalasset. Ego excusavi virum,
                    quod is non sibi illa nova placita arrogasset, sed nominatim sub Tychoniano
                    titulo et honore proposuisset. Quod cum difficulter sibi pateretur persuaderi
                    Dominus TYCHO, oportune incidebat, me subito interventu fidem facere posse libro
                        <pb ed="A" n="6r"/>meo, quem manu propria ex ore ipsius excepissem. Sic ecce
                    producitur liber, ostendo locum unum et alterum, ubi hoc fiebat, ut supra
                    annotavi. Quo viso acquievit plane Vir Nobilis, et de istis commentarijs inter
                    nos nihil quicquam amplius actum, nihil cogitatum, nihil somniatum est ab illo
                    toto tempore usque in hodiernum diem. Septimus nunc agitur annus ab illo
                    tempore, quo <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> ego et tu fuimus.
                    Ante illud tempus nec ego nec literæ meæ, nec manus nec nomen in <placeName
                        ref="Denmark">Daniam</placeName>, quod ego sciverim, ad TYCHONEM unquam
                    venerunt. Quis enim ego, adolescens tum temporis, quis, inquam, eram ætate,
                    ingenio, fama, ut cum tanto viro et genere et fama Nobilissimo atque ab ipso
                    Magistro nostro sæpe proclamato huius sæculi artifice, qui cum <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Landgravio</persName> solus esset in
                    Astronomia artifex, literis amicitiam contraxissem, aut mea ad illum mittere
                    potuissem? Post illud tempus, quo et secunda vice, interlapso triennio, in
                        <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> redijmus, ego nullas de rebus
                    Astronomicis vel ad TYCHONEM vel alium quenquam dedi <pb ed="TBOO" n="VIII.43"
                    />aut dare potui literas. Meministi enim professionis meæ Witebergensis
                    Herculeas molestias, et studiorum genus longe sanctius, quam ut de <app>
                        <lem>illis</lem>
                        <rdg wit="#A">nullis</rdg>
                    </app> rebus mihi in Theologico studio semper παρέργοις ne per suspirium
                    cogitare, nedum ad Artificem aliquid conferre quiverim. Effricta igitur fronte
                    mentitur (da verbo veniam) qui dicit TYCHONEM unquam Theorias Liddelianas a me
                    accepisse. Dictum puta. In testimonium veritatis <app>
                        <lem>voco</lem>
                        <rdg wit="#A">loco</rdg>
                    </app> conscientiam meam, quæ mihi mille testes est, et <app>
                        <lem>te</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app>, Dn. <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, qui probe
                    adhuc annales istius δια<pb ed="A" n="6v"/>τριβῆς nostræ Academiæ, in qua iuncti
                    unis ædibus, una mensa, uno lecto, diu noctuque, domi foris fuimus, ni fallor,
                    remetiris. Iniuria igitur <app>
                        <lem><persName ref="liddel_duncan_1561">Scoti</persName> est</lem>
                        <rdg wit="#Hansch">est Scoti</rdg>
                    </app>, eaque in me iniuriosissima, quod me nunquam auditum hoc modo in
                    testimonium sui falsimonij invocat, tantum ut me invisum et suspectum bonis
                    viris, quos contra insurgit, reddat; malitia, quod alios abusu mei nominis
                    decepit; impudentia, quod me ignorantem et nihil tale cogitantem in suos
                    præscriptos cogit gyros, ut mea lingua, non quod mea mens verum esse concepit,
                    loquatur, sed quod ille finxit, vel absens effutiat. Nonne os meum quovis
                    mancipio hoc pacto esset servilius? Satis pro imperio. Unde vero scit, TYCHONEM
                    theorias has a me accepisse? Ego non dixi nec potui dicere, ille non vidit nec
                    potuit videre, neque ullus alius. Si audivisse se dixerit, reddam cum <persName
                        ref="Thales">THALETE Milesio</persName> responsum, qui aiebat verum a falso
                    tantum abesse, quam oculi distant ab auribus, sentiens eos plerumque mentiri,
                    qui audita non visa referunt. Aut quid si dicam, quod dicat se audivisse, quæ
                    nunquam audivit? Si per divinationem sit assecutus, dicat an ex sortibus, an
                    augurijs, an ex asterismis, an somnijs. Sed ex his procul dubio, nisi forte
                    compertum sit, ex graculorum garritu, εἶπε καὶ <app>
                        <lem>ὰ Γραίω</lem>
                        <rdg wit="#A">ἀγροιὸ</rdg>
                        <rdg wit="#Hansch">ἀγρηιὼ</rdg>
                    </app> τἀλαϑέα κοσκινόμαντις, dicebat ille apud <persName ref="Theokritos"
                        >THEOCRITUM</persName>.</p>
                <p rend="indent">Habes, Nobilissime Domine <persName ref="Rosenkrantz, Holger"
                        >ROSENCRANTZI</persName>, non ex ingratitudine in præceptorem olim meum (quæ
                    enim hæc gratitudo in gratiam præceptoris commentiri?) <pb ed="A" n="7r"/>sed ex
                    candore et veritate, qua amicitia nostra fundatur, redditum verum testimonium
                    contra effictum illud, non meum de plagio, ut vocas, Liddeliano. Tu hoc exemplo
                    edoctus recordare tui usitati symboli Νῆφε καὶ μέμνησο ἀπιστεῖν: tum alias, tum
                    si alij in posterum de me similibus mendaciorum floccis tuas aures opplere <app>
                        <lem>tentarint</lem>
                        <rdg wit="#Hansch">tentaverint</rdg>
                    </app>, reserva alteram mihi liberam, quod cum feceris, et veritas et amicitia
                    nostra in æviternum sibi inter nos constabunt. His te Deo commendatum volo.
                    Vale. Deproperatum <placeName ref="Stettin">Stetini</placeName>, <app>
                        <lem>Anno salutis reparatæ CI&#1021; I&#1021; IIC</lem>
                        <rdg><note><q>a.d.</q> B, qui post <q>Aprilis</q> add. <q>CI&#1021; I&#1021;
                                    IIC</q></note></rdg>
                    </app>. II Calend. Aprilis.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">N. T. semper amicus<lb/><persName ref="Cramer">DANIEL
                        CRAMERUS</persName>,<lb/>Pastor et Professor Ecclesiæ et Gymnasij
                    Stetinensium.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
