<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <collection>Langebeks excerpter</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 131-133</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1598-12-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="vedel_anders_sørensen_1542">Anders Sørensen Vedel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 30. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-04" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.131"/><pb ed="A" n="6v"/>CLARISSIMO ET DOCTISSIMO VIRO
                    M. <persName ref="vedel_anders_sørensen_1542">ANDREÆ WELLEIO</persName>, CANONICO RIPENSI, AMICO SUO
                    ........ ET DILECTO.<lb/>S. P.</opener>
                <p>CUM hic Tabellarius sponte se mihi [of]ferret, qui in <placeName ref="Jylland">Cimbriam</placeName> ire et <placeName ref="Ribe">Ripas</placeName>
                    transire constituit, non intermittendum duxi, amantissime Domine Magister
                    <persName ref="vedel_anders_sørensen_1542">ANDREA</persName>, quin aliquid saltem literarum ad te darem. Fecissemque idipsum, antequam
                        <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> discessi, si negotiorum
                    mole et internuncij penuriâ non fusilem præpedita. De statu autem mearum rerum
                    sic habe. Cum statim a Michaëlis festo inde abijssem <placeName ref="Praha"
                        >Pragam</placeName> versus cogitans, a <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsare</persName> per Dominum <persName ref="Corraduc"
                        >CORRADUCIUM</persName> Imperij Procancellarium, intermediante etiam
                    D. <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO HAGGECIO</persName>, aliquoties eo accitus, accidit ut cum <placeName
                        ref="Dresden">Dresdam</placeName> venissem, certo intelligerem, omnia
                        <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> ob luem Epidemicam isthic uti et
                    alibi in <placeName ref="Bohemia">Bohemia</placeName> ingravescentem, conturbata
                    esse, <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> inde discessisse, <pb
                        ed="A" n="7r"/>atque in tutiorem locum se recepisse, consiliarios autem
                    hinc inde dispersos, aulamque totam dissipatam ideoque consilia et iudicia
                    publica feriari et iustitium esse. Quare illic paulisper subsistens, misi
                    proprium Tabellarium cum literis, me <placeName ref="Dresden"
                        >Dresdam</placeName> advenisse indicantibus, et quid in tali rerum statu
                    faciendum sit sciscitantibus. Quarum exemplo a <persName ref="Corraduc">CORRADUCIO</persName> <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsari</persName>, ubi tunc
                    degebat, transmisso, responsum postea est a Domino <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVITIO</persName>, supremo Secretario
                    et <pb ed="TBOO" n="VIII.132"/><persName ref="rudolf_2_1552">Cæsari</persName> ab intimis consiliis, <persName ref="Rusolf 2.">Cæsaream Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName> perlibenter de meo
                    adventu intellexisse, utque <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> vel
                    alibi in vicinia subsistam, donec aula recolligatur, cupere; interea de loco,
                    ubi commode collocari possim, benigne cogitare. Quo responso accepto (cui etiam
                    lubens acquievi, cum periculosum alias foret <placeName ref="Bohemia"
                        >Bohemiam</placeName> ingredi) me huc Wittebergam cum meis recepi. Ubi Deo
                    volente hybernare constitui, vel saltem donec a <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsare</persName> avocer, quem scio mihi et meis rebus clementer ac serio
                    favere, <pb ed="A" n="7v"/>idque maiore studio et desiderio quam ...nia
                    factum est, spero etiam constant ... Interim vero dum hîc dego, nonnulla quæ in
                    operibus meis nondum Typograph[ico] labore absoluta sunt, complere animus est,
                    unâ cum ijs quæ Cæsari speciatim destinavi. Habito autem hîc <placeName
                        ref="Wittenberg">Wittebergæ</placeName> in ædibus, quæ olim erant optimæ
                    recordationis <persName ref="melanchton_philipp_1497">PHILIPPI MELANCHTONIS</persName>, nunc <persName ref="peucer_caspar_1525">PEUCERI</persName>, inquilino earum me excipiente
                    Domino Doctore <persName ref="Jessenius">IOHANNE IESSENIO</persName> Philosophiæ et Medicinæ Doctore. Qui ut est vir
                    syncerus et humanus, meique amantissimus, plusquam dimidiam ædium partem pro me
                    et mea familia inhabitandam benigne concessit, ita ut mediocri hîc fruar
                    oportunitate, donec res meæ providentia divina uberiorem commoditatem sortitæ
                    fuerint. Curo autem nunc adduci <placeName ref="Wandsburg"
                        >Wandesburgo</placeName> familiam meam muliebrem proprijs curribus, per
                    filium Tychonem, pro <pb ed="A" n="8r"/>qua ......... donec amplior
                    volente Numine a <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsare</persName> nobis omnibus
                    concessus fuerit. Cuius in arbitrium totus mi... clauditur orbis. Hæc brevibus
                    significare volui ob veterem inter nos necessitudinem, ne rerum nostrarum
                    inscius esses, aut me tui immemorem suspicareris. Forte tamen similia aut his
                    plura a Mag. <persName ref="longomontanus_christen_sorensen_1562">CHRISTIERNO SEVERINO LONGOMONTANO</persName>, meo aliquande domestico, qui
                    etiam me <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgum</placeName> comitatus est et Gynæcæum meum idem <placeName
                        ref="Wandsburg">Wandesburgum</placeName> reduxit, intellexisti. Relatum
                    enim mihi est eum <placeName ref="Ribe">Ripis</placeName> nuper fuisse, et meas isthuc ad eum perlatas esse
                    literas, quas illi, quam primum huc veni, destinavi. Scripsi nunc et alteras
                    eidem, sive isthic sive alibi sit, tradendas. Quod si per alios expeditum non
                    fuerit, a te fieri cuperem, ubicunque eum morari nosti. Vale cum tota domo,
                    salutata a me tua <persName ref="Mette Hansdatter">coniuge</persName> peramanter.
                </p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="8v"/>Per hunc vero Tabellarium ........tius, cum
                    non raro <placeName ref="Wittenberg">Witebergam</placeName> [lite]ras mittendi
                    detur occasio, rescribe. Iterumque vale et Præsidi arcis vestræ de me salutem
                    nuntia unâ cum aliis amicis, si quos forte apud vos habeo residuos. Precor vobis
                    omnibus Annum hunc instantem auspicatum et salubrem. Iamque tertium et pluries
                    vale. Dabantur <placeName ref="Wittenberg">Witebergæ</placeName> die penultima
                    Anni 1598. </p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE</p>
                <lb/>
                <p>De terræmotu, qui has <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName> oras duabus
                    vicibus conquassavit, die 16. Decembris inter 6 et 7 matutinam, tam hîc quam
                    <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgi</placeName> et <pb ed="TBOO" n="VIII.133"/>et <placeName ref="Leipzig">Lipsiæ</placeName> atque
                    in alijs hinc inde locis, te inaudivisse opinor. Si quid tale apud vos vel alibi
                    in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> experti sitis, indica. Existimo
                    enim a Septentrione vel Occasu tremorem illum venisse. Qui tamen in hoc tractu
                    divina clementia nihil damni intulit.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
