<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Copenhagen</settlement>
                                <repository>Danish National Archives (Rigsarkivet)</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 134-135</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1598-12-31"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rosenkrantz_holger_1574">Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1598, 31. december.</date><date xml:lang="en">1598, 31
                    December.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-05" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-06-03" who="#pz">Filen revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.134"/><pb ed="A" n="2v"/>GENIO, INGENIO, GENERE VIRO
                    EXIMIE DECORATO ET CONSPICUO <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERO
                        ROSENKRANTZIO</persName>, AMICO CONSANGVINEO, AFFINI INTEGERRIMO.<lb/><hi
                        rend="it">ROSENHOLM.</hi></opener>
                <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p>
                <p>SCRIPSI tibi, desideratiss. mi <persName ref="rosenkrantz_holger_1574"
                        >OLIGERE</persName>, quamprimum huc <placeName ref="Wittenberg"
                        >Witebergam</placeName> veni, et de statu rerum mearum te certiorem reddidi,
                    quas literas te accepisse existimo, ideoque ijs indicata repetere nolo. Cum vero
                    commodum sese obtulisset hic Tabellarius, qui se etiam Arhusiam venturum aiebat,
                    non intermittendum duxi, quin aliquas saltem denuo ad te darem. Cupio autem per
                    eundem ex te cognoscere, quomodo vivas et valeas, et quid rerum agas, tum
                    quoque, si quid mea interest scire, ut fideliter et amice significes. Ego hîc
                    volente Numine hybernabo, cum <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> nunc
                    ingredi lues Epidemica illic magis magisque invalescens non sinat, <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsare</persName> ipso vix ibi locum satis huius
                    contagij convenientem inveniente, ut ob id eum inde excedere animum induxisse
                    nonnulli referant. Familia mea muliebris necdum advenit, pro qua adducenda misi
                        <persName ref="brahe_tyge_1581">TYCHONEM</persName> filium cum equis et
                    curribus meis. Quam primum advenerit, quod intra paucos dies futurum existimo,
                    equos in nundinis <placeName ref="Leipzig">Lipsensibus</placeName> distrahere
                    constitui, ne mihi sint, interea dum hîc subsisto, oneri. Facile, uti spero,
                    alios instante vere recepturus. Interea Typographicum laborem urgeo, ut
                        complean<pb ed="TBOO" n="VIII.135"/>tur Libri mei, in <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName> non absoluti, nec etiam prorsus <placeName
                        ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName>. Paro adhuc alios pro <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsare</persName>, quantum otium hoc ferre poterit.</p>
                <p rend="indent">Cæterum hoc insuper incidit, quod antea exciderat, ut te
                    interrogarem de duobus illis libris <persName ref="christian_4_1577"
                        >Regi</persName> vestro offerendis, an id factum sit, necne. Si exhibiti
                    sunt, cupio scire, per quem, et quomodo excepti, <pb ed="A" n="1v"/>et a quo
                    postea accepti, cum is, uti constat, talibus non afficiatur, quæ tamen omnia
                    parum moror, veluti etiam nullam inde gratiam aut affectavi aut speravi, uti
                    neque antea ex tot non sine meo damno meritis ullam promereri potui, quod
                    pariter ex alto negligo. Sin vero hi libri adhuc penes te sunt, cuperem eos bene
                    ab iniuria aëris et pluviarum munitos (quod per lineum cera imbutum facile
                    præstatur) per hunc Tabellarium mihi remitti, quo in quibusdam eos recognoscere
                    et locupletare queam, præsertim quoad stellarum restitutionem, et addito deinde
                    tertio quodam eiusdem formæ et magnitudinis, quem etiam <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsari</persName> dedico; omnes enim tres, præfixo
                    singulis peculiari Epigrammate, <persName ref="christian_4_1577">Regi</persName>
                    in Comitijs proximæ æstatis exhiberi, Deo volente, procurabo, sive per te sive
                    per alium quempiam ex meis, si tibi id non fuerit commodum. Adiungentur, uti
                    spero, quædam alia ex meis operibus, hisce maiora, ut videant vestrates, si quos
                    ea cura tangat, me isthic non fuisse otiosum, nec tempus inutiliter collocasse,
                    nostrosque labores non ob id negligi aut interire, quod quidam ex ijs eos
                    pessundare conati sint. Habeo etiam alias rationes, cur sic fieri velim, nec
                    censuris contrarijs, undecunque petitis, afficior.</p>
                <p rend="indent">Cum <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> essem, adfuit mihi
                        <persName ref="friis_iver_1574">IVARDUS FRISIUS</persName>, fratrem <persName
                        ref="christian_4_1577">Regis</persName> comitatus; is forte tibi nonnulla de
                    me rettulit, aut alijs. Vellem eum satis attentum fuisse, ut adhuc plura referre
                    potuisset, non tam tibi quam ijs. Si me<pb ed="A" n="2r"/>moriam, vel potius
                    facundiam eius inaudivisti, indicatione pande, et quomodo illa intellecta
                    acceptaque fuerint. Scis quid velim, de pluribus etiam, uti et prius rogavi, me
                    (cum tam certus adsit internuntius) commonefacias; Exemplaria omnium librorum
                    meorum, tam alibi quam hîc absolutorum, brevi, favente Deo, obtinebis, ut duorum
                    illorum, quos habuisti, iactura cum fœnore resarciatur. Salutavi nuper ex te,
                    quamvis non rogatus, Doctorem <persName ref="hunnius_aegidius_1550">HUNNIUM</persName>, cum
                    simul in arce, unâ cum alijs Professoribus, a Præside invitati essemus. Is te
                    vicissim resalutat. Quin et alii hîc Professores, qui te norunt et plurimi
                    faciunt, salutem tibi dicunt. Inter quos etiam est Hospes meus Dominus D.
                        <persName ref="jessenius_jan_1566">IOHANNES IESSENIUS</persName>. Vale cum <persName
                        ref="brahe_sophie_1578">Coniuge tua</persName>, mea Nepte, quam felicissime,
                    et instantem annum, feliciter inchoatum, quam prosperrime etiam absolvite,
                    multosque insuper alios. Et his proximis det Deus, ut vobis ludat ROSENKRANTZIUS
                    [in] aula Parvulus. Saluta <persName ref="lange_dorthe_1541">Matrem</persName>,
                        <persName ref="brahe_sophie_1578">coniugem</persName>, et amicos meos, si
                    quos absentia mei adhuc memores esse admittit.</p>
                <closer><dateline>Dabantur properanter <placeName ref="Wittenberg"
                            >Witeberga</placeName>, pridie novi Anni 1599.</dateline>
                    <signed>Tuus <persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO
                    BRAHE</persName>.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
