<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Christian Longomontanus, Claus Mule</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Genealogisk heraldisk selskabs papirer, specialia:
                                    Brahe</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>kopi</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 146-47, nr. 154</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Longomontanus, Christian</persName>
                    <persName>Mule, Claus</persName>
                    <placeName>s.l.</placeName>
                    <date when="1598-09-10"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Rudolf 2.</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598. 10. september</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-18" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.146"/>BERICHT.</opener>

                <p>an den herren Tycho Brahen, waß d. Veidt Winßheimb bey d. Johan Böyklen wegen der
                    bücher deß herren Tychoen beuehlicht nach außgerichtet. Eß hat d. Winßheimb
                    alßbaldt nach empfangenem schreiben, darjnnen von dem herren Tychoen dieser
                    sachen gemeldet würdt, lieh zu d. Böyklen in der per- 30 sohn begeben vndt jhnen
                    zu hauße gesucht. Do ehr jhn aber nicht gefunden, darumb ehr d. Böykel hernacher
                    zu d. Winßheimben in seine behaußung ficti vorfüget, do jhn der d. Winßheimb
                    deßhalben, wie eß der her Tycho in seinem schreiben angedeutet, angesprochen,
                    worauff d. Böykel diesen bericht vndt antwort vngefehrlichen von sich gegeben,
                    daß ehr Oligero Roßenkrantz auff seine bitte doloris Pieremanni sehligen bucher
                    auß guttem willen zukommen laßen vor 150 thaler, vnndt wehre solcher kauff
                    vberhaubt vndt in einer summen geschehen; ehr hette auch, wie ehr domaiß wehre
                    wegkfehrig geweßen, dem Nicolao Mulaeo solche bücher alle vberantwortet vndt jhm
                    dieselbe außleßen laßen, vndt wehre Rosenkrantz midt denen vndt daß ehr jhm
                    angetzeiget, wie ehr seinem sohne etliche von dießen büchern nach Helmstedt
                    midtgegeben, wohl zufrieden geweßen, wie ehr dan deßen wegen an Rosenkrantz
                    förderlichst selbst schreiben vndt hirjnnen notturftiglich erjnnern wolte. Er
                    hette auch den WeFalium hernacher geschigket, vnangesehen daß Olgar Rosenkrantz
                    solch buch nicht begehrret geweßen, bestehet also entliehen darauff, daß ehr von
                    diesen büchern nichts mehr bey sich habe, vndt solche <pb ed="TBOO" n="XIV.147"
                    />derhalben nicht von sich geben konne. Welcheß d. ∑inßheimb, wie es an jhn
                    gelanget, dem herren <hi rend="it">Tychoen</hi> Brahen vnangetzeiget nicht laßen
                    sollen, wubeneben doch d. Böykell anderß mehr zu seiner endtschuldigung
                    angetzogen, welcheß alleß hirmidt anzuhengen von vnnöten erachtet.</p>
                <p rend="indent"><foreign xml:lang="la">De libris residuis a Bochelio extorquendis
                        die decimo septembris adfui vna cum m. Christiano Longomontano et ex mandato
                        d:nj Tychonis ei contenta literarum Holligeri illud negotium concernentium
                        prælegi, cupiens vt in eadem singula nobis præsentibus se resolueret. Quibus
                        prælectis e vestigio respondit Buchelius, verum quidem fuisse se vendidisse
                        Holligero libros catalogo inscriptos, et liberum ad bibliothecam
                        perlustrandam Holligero aut eiius interniúncio fuisse accessum, seque (quod
                        iure iurando per animæ salutem aliquoties affirmauit) nihil plane interea e
                        bibliotheca illa clanculum distraxisse, neque aliud responsum extorquere
                        potuimus, etiamsii aliquoties coram institimus æquum iustumque esse, vt
                        catalogo librorum Holligero venditorum omnino satisfieret. De libris Tomæ
                        Aquinatis similiter affirmavit aliquot quidem eiusdem requia bibliothecæ
                        olim interfuisse, se quo pacto ijdem aut inde distincti aut surrepti se
                        nesciuisse. Deinde manuscriptum Holligero primo fuisse devenditum, ita
                        sumiecit, filium suum eundem Brunsuigam secum assumpsisse, eo autem reverso
                        curaret unum aut describi aut eundem librum mitti, tandem cum adhuc vlterius
                        flagitaremus, vt id quod æquum et iustum esset, præstaret, et se atque alios
                        a pluribus liberaret moletijs, respondit, se, si Holligerus libros acceptos
                        restitueret, pecuniam eidem renumeraturum, atque ita nobus acquiescendum
                        fuit, re non vt voluimus confecta. Hæc contestamus singuli propria manu
                        subscripta.</foreign></p>
                <closer><dateline/><salute/>
                    <signed>Christianus Longomontanus<lb/>Claudius Mulenus<lb/>ppropria
                        manu.</signed></closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
