<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 133-134</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1598-12-31"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Christen Sørensen Longomontanus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 31. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-04" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.133"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Longomontanus"
                        >CHRISTIANUM LONGOMONTANUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S.</p>
                <p>QUAS <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> ad me dedisti literas,
                    eruditissime et amantissime M. <persName ref="Longomontanus"
                        >CHRISTIERNE</persName>, eas hîc <placeName ref="Wittenberg"
                        >Wittebergæ</placeName> accepi penultimo die huius anni. Refers ab initio in
                    ijs de incuria Typographi <placeName ref="Hamburg">Hamburgensis</placeName>, qua
                    quaternionem ibi relictum non saltem non emendatiorem edidit, sed adhuc magis
                    quam antea corrupit, ut et in priori negligens fuit; sed quid faciendum cum
                    talibus hominibus, qui nec fidem servant, nec quæ profitentur, satis callent?
                    Constitui igitur duos illos quaterniones de motu Lunæ hîc, volente Deo, terse et
                    emendate imprimi curare, ubi et reliquos quatuor Lunam concernentes, quos nunc
                    sub prælo habeo. Ne igitur sis de priori iactura solicitus, et ferendum est,
                    quod averti non potest. Quod vero excusas moram tuam aliquantulam isthic
                        <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName>, apud familiam meam <pb
                        ed="A" n="1v"/>muliebrem, tantum abest ut hoc ægre feram, quin potius tibi
                    gratias habeam, quod id mihi et illis officij præstare volueris, ut non saltem
                        <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgo</placeName> eos isthuc deduxeris, sed
                    et aliquamdiu cum illis manseris, ne nimis solitariæ essent, donec <persName
                        ref="Anders">ANDREAS</persName> minister reverteretur. Quoniam vero existimo
                    te res tuas domi ordinasse, ut in <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName>
                    denuo cogites, aut nunc forte eo reversus sis, cuperem ut me de statu rerum
                    tuarum certiorem redderes. Intellexisti ex ijs, quas ad te dedi, quam primum huc
                    veni, me <placeName ref="Wittenberg">Wittebergæ</placeName> hibernare, volente
                    Numine, constituisse, et quæ sint causæ cur sic faciam. Si igitur res tuæ ullo
                    modo id ferrent, ut me accedere posses, feceris mihi rem apprime gratam, nec
                    tibi ipsi infrugiferam. Cum enim et antea a te intellexerim, et hæ tuæ literæ
                    non obscure insinuent, quod in Academiam aliquam exteram ascendere cupias, ubi
                    secundum conditiones atque ætatem honeste vivere possis, poterit id sane
                    aliquantisper non incommode fieri, donec divina providentia res meæ quietum et
                    certum locum in <app>
                        <lem wit="#Friis">portu</lem>
                        <rdg wit="#A">portum</rdg>
                    </app> exoptato et firmo, concedente uti spero <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsare</persName>, obtinuerint. Tunc melius ti<pb ed="A" n="2r"/>bi et tuis
                    commodis prospicere non omittam, interim etiam de liberali sustentatione meis
                    sumptibus tibi providebo, nec quicquam tibi deesse <pb ed="TBOO" n="VIII.134"
                    />patiar, quod oportuna vivendi ratio exigat. Atque ubi præsens fueris (neque
                    enim de tua erga me voluntate aut obsequio quidquam dubito) plenius de ijs, quæ
                    tibi usui esse poterint, inter nos agemus. Gratum mihi inprimis est, quod de
                    Apologia <persName ref="Craig">Antagonistæ mei Scotici</persName> refutanda
                    serio cogites, vellem id mature fieri, ut Tomum illum de Cometa anni 77. sic
                    concludere possim, atque interea dum hîc sum, typis absolvere, unâ cum alijs
                    meis operibus antea inceptis, necdum prorsus ad Colophonem deductis. Tu vero mi
                    dilectiss. Domine <persName ref="Longomontanus">CHRISTIANE</persName>, te in his
                    quam primum resolve; ego tibi et tuis commodis, quantum in me est, nullatenus
                    sum defuturus, sed omni benevolentia et ad meliora semper promovendi amore et
                    animi propensitate prosequar, idque re ipsa potius quam verbis, quam primum se
                    occasio obtulerit, ostendam. Vale. Dabantur <placeName ref="Wittenberg"
                        >Witebergæ</placeName> ex ædibus .... <pb ed="A" n="2v"/>(ubi nunc cum
                    Domino D. <persName ref="Jessenius">IESSENIO</persName> ... conversor) ultimo
                    die anni completi.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
