<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>David Chytraeus</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Prague</settlement>
                                <repository>University Archive</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>62 B 6</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 116-117</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>David Chytraeus</persName>
                    <placeName>Rostock</placeName>
                    <date when="1598-10-07"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 7. oktober</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-03" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.116"/>DAVID CHYTRÆ US AD TYCHONEM BRAHE.</opener>
                <p><pb ed="A" n="22r"/>S. P.</p>
                <p>NOBILIS et Magnifice Domine Patrone colende! Ὅσσον ἔαρ χειμῶνος, ὅσον μᾶλον
                    Βραβύλοιο ἅδιον, tanto mihi gratior et dulcior tua Epistola multis alijs eodem
                    tempore allatis fuit, quam a summo et laudatissimo Mathematum artifice, ac vere
                    (ut Summus et Clarissimus ille Princeps ad Cæsaream M<hi rend="sup">tem</hi> de
                    te testatur) patre Astronomorum huius Seculi et unico huius laudatissimæ
                    scientiæ instauratore scriptam, singulari mihi et liberis meis honori et
                    ornamento esse iudico. Periucunda etiam, adeo benigna et humanissima voluntatis
                    tuæ significatio hac in parte fuit, quod exiguum et tenue observantiæ erga te
                    huius Academiæ officium, tibi Rostochium ingresso exhibitum, quod sine scelere
                    prætermitti non poterat, mentione literarum tuarum non indignum <app>
                        <lem>esse</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> censes, tibique non ingratum nec iniucundum <app>
                        <lem>accidisse</lem>
                        <rdg wit="#A">accessisse</rdg>
                    </app>; τούς τε ἀγαμοὺς καὶ ἀντὶ μικρῶν οἴδασθαι χάριν ostendis. Ad Eruditos
                    vero et Claros viros scribens, cum amicorum omnia communia sint, maxime <app>
                        <lem>duxi</lem>
                        <rdg wit="#A">duci</rdg>
                    </app> communes amicorum amicos esse oportere. Ideoque de amici præstantissimi
                    Viri statu præsenti, cuius cognoscendi desiderio teneri illos non dubitabam,
                    significandum existimavi, præsertim cum eruditissimæ illius et sublimi ingenio
                    tuo accurate elaboratæ epistolæ (ad quendam Midam his studijs iniquiorem)
                    exemplum ideo te mihi coram dedisse intelligerem, ut cum pluribus etiam alijs
                    amicis communicarem. Quare non solum <persName ref="Monavius">IACOBO
                        MONAVIO</persName>, verum <persName ref="Melissus">PAULO SCHEDIO
                        MELISSO</persName>, etiam Poëtarum nostræ ætatis Principi, et <persName
                        ref="Posthius">IOHANNI POSTHIO</persName>, utriusque Artis Apollineæ
                    antistiti, et <persName ref="Ortelius">ABRAHAMO ORTELIO</persName> Geographo,
                    quem proximus Mensis Iunius Terris eripuit, et aliquot alijs minus celebribus
                    impertivi legendam; qui <pb ed="A" n="22v"/>animo et voce grata officium meum
                    vicissim prædicarunt. Nobilissimo autem Heroi <persName ref="rantzau_henrik_1526"
                        >HENRICO RANZOVIO</persName>, sapientia et virtute præstanti, de hac
                    munificentia gratulor, quod cæteris laudibus amplissimis hanc quoque addidit, ut
                    ATLANTI Herculeis laboribus <pb ed="TBOO" n="VIII.117"/>axem stellis ardentibus
                    aptum sustinenti hospitium ex Patria discedenti præberet, cuius memoriam URANIA
                    ad omnem posteritatem grata <app>
                        <lem>recolet</lem>
                        <rdg wit="#A">recoleret</rdg>
                    </app> et diuturnius quam ullæ Pyramides aut Obelisci propagatam celebrabit. Quæ URANIA<lg>
                        <l>Regales animos primum dignata movere,</l>
                        <l>Proxima tangentes Cœlo fastigia rerum,</l>
                    </lg>nunc etiam <app>
                        <lem>invictissimi</lem>
                        <rdg wit="#B">augustissimi</rdg>
                    </app> Imperatoris <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHI</persName> animum flectit,
                    ut patrem Astronomorum huius seculi et unicum laudatissimæ huius scientiæ
                    instauratorem, in patria Centauris quibusdam ac Midis fastiditum, ad se invitet
                    et Regiam hanc ac cœlestem sapientiam Cæsareo suo Patrocinio et sumptu excoli et
                    in sublimi illa arce ætheream artem conservari et longe lateque in suo Imperio
                    spargi cupiat, sicut primi <persName ref="Caesar">CÆSARIS IULIJ</persName>,
                    confusam eo tempore Anni Romani rationem restituere molientis, animum movit, ut
                        <persName ref="Sosigenes">SOSIGENEM</persName> Mathematicum in <placeName
                        ref="Egypt">Ægypti regno</placeName> minus honorifice a quibusdam habitum,
                    Romam ad se traduceret, ut sublimem illam ac Cœlestem siderum doctrinam in
                    sublimi summi Imperatoris terrarum theatro, maiori cum sua gloria et Reip.
                    fructu propagaret. Proficiscere igitur Deo duce et auspice CHRISTO, quo te <app>
                        <lem>Augustissimus</lem>
                        <rdg wit="#B">invictissimus</rdg>
                    </app> Imperator et tua τύχη vocat et viri Excellentissimi ac optimi D. D.
                        <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆI HAGGÆCIJ</persName>, studiorum
                    tuorum socij, et amici coniunctissimi, cum quo annis abhinc triginta <placeName
                        ref="Wien">Viennæ</placeName> mihi etiam necessitudo intercessit,
                    consuetudine et familiaritate iucundissima, et Reipublicæ profutura, felix
                    fruere; et opera, tot annorum vigilijs et curis elaborata, feliciter pertexe.
                    Nec prolixiore Epistola nunc te ad iter accinctum remorari volo, <pb ed="A"
                        n="23r"/>sed Deum ardentibus votis precor, ut te incolumem ac florentem
                    optimis studijs servet et cursum huius viæ et vitæ totius, ad Dei gloriam et
                    Reipublicæ salutem gubernet. Poëmata in tui gratiam scripta ad <placeName
                        ref="Denmark">Daniam</placeName>, et <placeName ref="Germany"
                        >Germaniæ</placeName> de tali hospite lætantis, et <persName ref="Braschius"
                        >BRASCHIJ</persName> nostri <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHO</persName>
                    Cæsari <app>
                        <lem>et tibi</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> de tuo adventu gratulantis, inprimis vero Epigramma, quod restitutioni
                    Siderum, Duci <persName ref="Ulrich">ULRICO</persName> inscriptæ, præmisisti,
                    summa cum voluptate legi ac coniunctim ea typis descripta extare et in
                    eruditorum manibus versari, toto pectore opto. Bene et feliciter vale. Rhodopoli
                    Nonis Octobris Anno 1598.</p>
                <p rend="rightMargin">M<hi rend="sup">tiam</hi> T. reverenter colens<lb/>DAVID
                    CHYTRÆUS.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
