<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 114-116</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-09-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 25. september</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-02" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.114"/><pb ed="A" n="4v"/>NOBILISSIMO TAM NATALIUM
                    SPLENDORE QUAM PROPRIA VIRTUTE VIRO DOMINO <persName ref="Rosenkrantz, Holger"
                        >OLIGERO ROSÆKRANTZIO</persName> DE ROSENHOLM, CONSANGUINEO, AFFINI ET AMICO
                    SUO DESIDERATISSIMO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p><p>HAC ipsa hora domum rediens a quodam Holsato Nobili in vicinia
                    habitante, reperi hîc tuas literas, Charissime Domine <persName
                        ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, et nunc primum ex ijs certior
                    redditus sum, currum diu promissum <placeName ref="Lübeck">Lubecam</placeName>
                    venisse, a Factore autem meo eundem <placeName ref="Oldesloe"
                        >Oldesloviam</placeName>, pro ut mandaram, translatum percepi, unde crastina
                    die, volente Deo, eundem huc adferri curabo. Mora autem nimia, quæ intercessit,
                    undecunque tandem orta, et tot frustra ea de re a me perscriptæ literas tam in
                        <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> quam <placeName ref="Lübeck"
                        >Lubecam</placeName>, effecerunt, ut ante triduum alium mihi præter eum,
                    quem de novo confieri curavi, <pb ed="A" n="1v"/><placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburgi</placeName> compararem pretio 50 Ioachimicorum. Ago nihilominus
                    tibi gratias pro tua in me benevola voluntate quam maximas, quod me hoc donare
                    volueris, relaturus per opportunitatem. Et licet illum necdum viderim, spero
                    nihilominus eiusmodi esse, ut usui meo inservire queat. Si quid desideratur,
                        <placeName ref="Hamburg">Hamburgi</placeName> facile supplebitur. Moram
                    illam plus quam Iuticam, si navi cum lignis combustioni idoneis <placeName
                        ref="Lübeck">Lubecam</placeName> transmissa meo naulo, pro ut iam dudum
                    pollicitus es, redimere volueris, et familiæ meæ muliebri, quam discedens hîc
                    relinquo, pro arcendo hîc frigore ita mature prospicere, <pb ed="A" n="2r"/>id
                    quicquid est, promptius expiabis. Non possum ex hisce tuis, quæ 7. Augusti
                    <placeName ref="København">Hafnia</placeName> datæ sunt, colligere, te omnes meas accepisse. Adeo parce rescribis, nec
                    singula a me mota attingis. Quin et semel atque iterum ad te scripsi, ex quo in
                        <placeName ref="Jylland">Cimbriam</placeName> te redijsse coniectabar.
                    Cuperem, ut ad singulas prompte responderes, nec verborum aut characterum ita
                    tenax esses, ut nunc uxorius alijs forte quam antea distrahare negocijs. Si quid
                    scripseris, mitte saltem hîc <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgum</placeName>, sive per <placeName ref="Lübeck"
                        >Lubecam</placeName>, sive alia via, licet fieri possit, <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.115"/>ut tunc hîc præsto non sim. Constitui enim, favente Divina
                    Clementia, post non adeo multos dies iter <pb ed="A" n="2v"/>propositum ingredi;
                    præsertim cum iam currus et cætera (tuæ tamen literæ me facile invenient)
                    requisita sufficienter in promptu sint.</p>
                <p rend="indent">Redijt ante quatriduum D. D. <persName ref="Winshemius">VITUS
                        VINSHEMIUS</persName>
                    <placeName ref="Wittenberg">Witteberga</placeName>, ubi diu abfuerat, et attulit
                    secum fasciculum quendam libellorum de <persName ref="Luther">LUTHERI</persName>
                    historia cum duabus ad te Epistolis, quas nunc ad te dirigo. Aderant 9
                    exemplaria eiusdem libelli, quorum octo tibi simul mitto, nonum mihi reservo, ut
                    per otium videam, quæ contineat, et an dissona sint ab ijs, quæ me olim, cum
                    Lipsiæ studerem (ab alio authore, cuius nomen nunc non <pb ed="A" n="3r"
                    />succurrit, profecta) legisse memini. Variant enim in talibus scriptores, prout
                    affectibus indulgent.</p>
                <p rend="indent">De cæteris, quæ hæ ultimæ tuæ continent, nihil addo. Nec enim moror,
                    qualia apud vos fiant connubia; et de eo, quem tangis, iam diu antea scivi,
                    quantum fidentium ei vel secus, ut non opus sit ex hac novitia affinitate me
                    cautiorem reddi. Invaletudinem alterius non miror; imo potius miror, eum valere
                    posse, qui alios multis modis invalentes reddidit. Viderit, ne ea citius illi
                    eveniant, quam putat, quæ iam antea prædixi prædicoque. Sunt, qui ex me
                    audiverunt. Quid <persName ref="Boekelius">BŒKELIUS</persName> responderit in
                    tuo negocio <pb ed="A" n="3v"/>de libris non præstitis, ex adiuncta scheda
                    vides. Misi ad eum <persName ref="Mule, Claus">CLAUDIUM MULIUM</persName> cum M.
                        <persName ref="Longomontanus">CHRISTIERNO SEVERINI</persName>, qui diu mihi
                    fuit domesticus. Nihil ab eo ferme reportamus præter morosa verba. Si rem vis
                    iure decidi, fiat id per alios. Mihi ob iter instans id non est commodum. Sed
                    suaderem potius, ut id omitteres, et ad Doctorem <persName ref="Winshemius"
                        >VITUM VINSHEMIUM</persName>, qui tui studiosus haberi vult, serio
                    scriberes, ut is (siquidem pecuniam alteri, priusquam volebas, tradidit)
                    efficeret et urgeret, ut quæ tibi revera debentur, obtineas. Miniteris etiam
                    aliquantulum, te actionem contra eum moturum <pb ed="A" n="4r"/>iuridicam, si
                    per se id, quod æquum est, non fecerit. Sic <persName ref="Winshemius"
                        >VINSHEMIUS</persName> metuens, quod is huic actioni misceri debeat (uti est
                    per se meticulosus) eo validius omnem movebit lapidem, ut tibi tua, quæ emisti,
                    nisi quatenus quædam eorum pro lubitu remittere voles, cedant. Consultissimum
                    iudicarem, ut, siquidem <persName ref="Boekelius">BŒKELIUS</persName> sponte obtulerit resolutionem pecuniarum, modo
                    libros reciperet, eos illi prima oportunitate remitteres. Satis enim alias et
                    habes et habere poteris librorum talium. Ego in hoc negocio quod potui feci.
                    Quod autem expectationi utriusque nostrum non respondeat eventus, non est, quod
                    mihi imputes, sed potius <persName ref="Boekelius">BŒKELIJ</persName>
                    tenacitati, ne quid dicam amplius. Vix possum in proprijs rebus obtinere, ut
                    Hamburgenses id, quod ius æquumque postulat, libera voluntate efficiant. Tanta
                    est istorum hominum sordities et <pb ed="A" n="4v"/>avaritia insatiabilis, a
                    quibus tamen me post exiguum tempus liberatum iri spero.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.116"/>Tu autem mi optime <persName
                        ref="Rosenkrantza, Holger">OLIGERE</persName>, diu cum nupera <persName ref="Brahe, Sophie niece">coniuge mea
                    nepte</persName> a me diligenter salutata ac omnibus tuis quam felicissime vale; et si
                    vacat (debet autem vacare) brevi rescribe. Raptim <placeName ref="Wandsburg"
                        >Wandesburgo</placeName> 25. Septembris 1598.</p><lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
