<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno/>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                            1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 59-68</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-05-08"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 8. maj</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-20" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-11-22" who="#pz">Filen færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.59"/><pb ed="A" n="1r"/>GENEROSO ET VIRTUTE AC LITERIS
                    HUMANIORIBUS EXCELLENTI VIRO D. <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERO
                        ROSENKRANTZIO</persName>, DOMINO DE ROSENHOLM, COGNATO AFFINI AC AMICO SUO
                    INTEGERRIMO ET DESIDERATISSIMO. <lb/>S. P.</opener>
                <p>TUAS <placeName ref="Rosenholm">Rosenholmio</placeName> in initio Martij ad me
                    dedisti, Generose <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERE</persName>,
                    Consangvinee et affinis exoptatissime, circa 24<hi rend="sup">tum</hi> eiusdem
                    recte accepi, mihique fuere longe gratissimæ, ad quarum contenta, ubi opus
                    fuerit, nunc brevibus respondebo, postea alia quædam subiuncturus. <persName
                        ref="sparre_erik_1550">ERICUS SPARRE</persName> (quem tu per festinationem BRAHE
                    vocas) hac non transivit, sed alia via <placeName ref="Rostock"
                        >Rostochium</placeName> declinavit, ubi cum Doctore <persName ref="Sturtz"
                        >STURTZIO</persName> locutus grandia pollicitus est, quæ apud Regem suum,
                    compositis potissimum Svecicis rebus, meo nomine efficere vellet. Sed ego
                    talibus Politicis et politis verbis tantum fidei adhibeo, quantum et tu. De
                        <placeName ref="Kolding">Coldingensi</placeName> conventu nondum certi quid
                    nobis constat. Quidam Hamburgensibus, quidam Suecis irrequietandis bellum
                    destinatum fuisse autumant. Exitus acta probat. <persName
                        ref="rantzau_henrik_1526">RANZOVIUS</persName> noster victor quidem in sua
                    caussa <placeName ref="Haderslev">Haderslebiæ</placeName> fuit, idque iure
                    merito. At sententiam in adversarium unâ cum exsequatione obtinere nequivit,
                    utut <persName ref="christian_4_1577">Rex</persName> admodum illi infensus fuerit.
                    Quam primum enim is, qui se periclitari animadvertit, [Cancellarium accessit,
                    iniurias, non saltem <pb ed="TBOO" n="VIII.60"/><persName
                        ref="rantzau_henrik_1526">RANZOVIO</persName>], sed et [ipsi Regi illatas
                    superavit manum forte non vacuam porrigens]. De [<persName ref="Pepler"
                        >PEPLERO</persName>] quod <pb ed="A" n="1v"/>pudore quosdam affeceris, si
                    modo quem habent, recte quidem a te factum, sed nihil tam iniquum est, quin si
                    mihi ullo modo adversetur, æquum sit. Ego vero nihil inde moveor, saltem hominum
                    quorundam effrenem malitiam et conscientiam nimis latam demiror, quibus sibi
                    ipsi plus nocent quam mihi. Iudex generalis [Bergensis], qui cum suis
                    assessoribus sententiam protulit, eam facile tuebitur, si ius locum invenerit,
                    sin minus, transeant ista cum cæteris. Ego me ijs, nisi admodum fuerit
                    necessarium, non miscebo. Interim tamen, quæ a me accepisti, [<persName
                        ref="Laumann">Laumanno</persName>] communica, ut, quæcunque ex ijs
                    probationis contrariæ loco expetierit, habeat, aut etiam [Præfectus meus] prius
                    ab [<persName ref="bille_eske_1552">ESCILLO BILLE</persName> et te] instinctus illa
                    proponet. Addam adhuc plura, si quæ invenero huc facientia. Sententiam
                    conscriptam iudex ipsemet adferet, nec difficulter obiectionibus singulis
                    obviabit. Scripsi ad illum nonnulla hac de re, sed nihil adhuc responsi accepi.
                    Citationem unâ misi, quam is tamen forte prius obtinuit. Mihi nihil de ea, [nisi
                    ex te] constat. An [<placeName ref="I
                        Uraniborg"
                        >Uraniburgi</placeName>] lecta sit, aut adhuc legenda, ignoro. Sed quidquid
                    sit, perinde est, nec teneor secundum Leges, si modo pondus haberent, citationi
                    illegitimæ et non annuæ auscultare, etiamsi res maioris esset momenti. <foreign
                        xml:lang="da"><hi rend="it">Dette er lige saa gott som allt dett andit; naar
                            de erre trette aff dette, saa kand de <pb ed="A" n="2r"/>finde paa nogen
                            ny Huffrœ</hi></foreign>. Ego interim alia cogito. Quod tam fuse cum
                        [<persName ref="Hardenberg, Mette "> uxore</persName>] de me rebusque meis
                    locutus sis, recte et cordate a te factum. Vellem adhuc particulariora scire,
                    atque ut ea ipsa per occasionem (dummodo induciæ inter vos sunt) denuo
                    inculcares, additis commentarijs et amplificationibus. Existimant
                    [Machiavellistæ isti] suas machinationes ita latere, ut nemo in [<placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName>] præter authores eas intelligat. Interim
                    exteræ nationes de his loquuntur et scribunt; uti vel ex hac epistola mihi a tuo
                    discessu missa, quam prope rem ipsam in <placeName ref="England"
                        >Anglia</placeName> attigerint, cognosces. Ipsum originale addidi, mihi, ubi
                    descripseris, remittendum, ut eo certius probetur, me nihil in eo mutasse.
                    Doctor <persName ref="Mulius">IANUS MULIUS</persName>, qui hîc nuper apud me
                    fuit, Doctorem illum, qui ea scripsit, in <placeName ref="Italy"
                        >Italia</placeName>, antequam promotus est, novit, et ex alijs literis ad se
                    datis eius, uti mihi retulit, chirographum cognovit. Is tibi secreto sciscitanti
                    plura referet. Nam et illi exemplum, ut sibi describeret, permisi, quo eo
                    facilius [Machiavellistis] innotesceret, atque ut hinc perciperent, quam caute
                    et prudenter sibi ipsis consuluerint. Quid eruditi passim in <placeName
                        ref="Germany">Germania</placeName> atque alibi de mea isthinc emigratione
                    sentiant, longum foret referre, neque nostratibus forte satis honorificum. Habes
                    hîc unâ solius <persName ref="Monavius">MONAVIJ</persName>
                    <placeName ref="Wrosław">Wratislaviensis</placeName> literas ad me nuperas, quas
                    cupio mihi remitti, quibus in quantum hunc casum <pb ed="A" n="2v"/>exaggeret,
                    percipies, adeo ut quodam in loco nimis hyperbolice <pb ed="TBOO" n="VIII.61"
                    />loquatur. <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">Det var noch hand var en
                            Jyde</hi></foreign>. Ego semper <persName ref="christian_4_1577"
                        >Regem</persName> nostrum Serenissimum, aliosque in patria cordatos viros
                    excusare soleo. Cæteri satis sunt [famosi] tam intra quam extra Regnum, ut me
                    notatore non indigeant. Exemi quoque et Regem et quosvis integros viros ab ijs,
                    quæ mihi evenerunt, in prioribus meis ad <persName ref="Monavius"
                        >MONAVIUM</persName>. Hinc est, quod ait, me recte facere, quod discernam
                    actorem a Poëta fabulæ. Quod vero de administratore nihil apud [prædictam]
                    attuleris, consulte factum est. De <persName ref="ulfeldt_jakob_dy_1567">ULFELDIO</persName>
                    quod scribis, eum ementita omnia, quæ tacite tibi significaram, asseverasse,
                    equidem facile ita esse credo, cum nunquam pro veris ea habuerim, cumque multa
                    alia ijs graviora efficta sciam.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="Rantzau, Gert">GERHARDO RANZOVIO</persName> de equis
                    scripsi, prout a te indicatum est, nec tamen me eos <app><lem>expetere</lem><rdg><note>ex <q>expectare</q> corr. A</note></rdg></app> ante festum
                    Pentecostes. Victualia iam antea intellexi in <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName> et cara esse, et ne eveherentur prohibitum. Nescio tamen,
                    quo iure viro e familia Nobili isthic oriundo, qui in œconomiæ propriæ subsidium
                    ijs uti vellet, nec lucrum aut mercaturam circa ea exercere, interdictio obstare
                    possit, præsertim si per alium virum nobilem, non autem mercatores negotium hoc
                    procuretur. Sed cum maioribus in Patria carere possim, cur non et istis? Curabo
                    aliunde e vicinis locis minori<pb ed="A" n="3r"/>bus (uti spero) difficultatibus
                    id effectum dari. Interim tua propensa voluntas mihi apprime grata est. Baronem
                    illum, cuius inter nos mentio facta, in Austriam abijsse intellexi, nec scitur,
                    an reversus sit. De maledico isto scripto, cuius caussa ad ipsum literas dare
                    volui, non sum sollicitus, nam author eius tanta impudentia verecundiæ et
                    veritatis limites in eo superavit, ut nulla alia redargutione, quam propria
                    ipsius temeritate et scurrilitate opus habeat, prout Eruditi et cordati omnes
                    fatentur, uti colliges ex postscriptis quibusdam ad <persName
                        ref="Hagecius, Thaddæus">THADDÆUM</persName>, quid hac de re mihi <placeName
                        ref="Helmstedt">Helmstadio</placeName> significatum sit; ubi etiam appositum
                    est, quid Mathematicus <placeName ref="Wittenberg">Wittebergensis</placeName>
                    <placeName ref="Rostock">Rostochium</placeName> ad <persName ref="longomontanus_christen_sorensen_1562"
                        >CHRISTIERNUM SEVERINI</persName>, qui mecum per aliquot annos fuit,
                    perscripserit. Habes quoque exemplum literarum <persName ref="Rollenhagen"
                        >ROLLENHAGIJ</persName>, quas his ipsis diebus accepi, qui fusius de his
                    agit et librum istum scurrilem unâ misit, quem <persName ref="Lange. Erik">ERICO
                        LANGIO</persName> destinavi, siquidem author eum semel atque iterum isthic
                    pro testimonio in re falsissima alleget. Verum iste calumniator alia ratione per
                    oportunitatem castigandus est; ubi superfluum habuero exemplar, tibi mittam; aut
                    obtinebis forte aliunde. Nam in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName>
                    famosum illum librum iam antea venisse intellexi. Habebunt in hoc mei osores,
                    quibus se titillent; multaque proprijs commentis non dissimilia ibidem
                    reperient; licet non ita κατ’ ἐξοχήν quidvis fingere ausi sint. Sed valeant
                    ista. <pb ed="nil"/></p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="3v"/> Venit heri in manus meas liber Ephemeridum
                    cuiusdam <persName ref="Everhartus">MARTINI EVERHARTI</persName> (ut et hoc
                    obiter intermisceam) quas ex novis suis tabulis <pb ed="TBOO" n="VIII.62"
                    />Belgicis se supputasse in frontispicio asserit, atque in epistola dedicatoria
                    [ad <persName ref="christian_4_1577">Regem</persName> nostrum] multa de ijsdem
                    pollicetur. Et recte quidem ad apparentias Cœlestes appellat, modo pro ipso
                    sententiam ferre vellent, cuius tamen contrarium deprehenditur, adeo ut ne
                    fixarum quidem loca nedum Erraticarum hinc inquirenda ipsi Cœlo consona
                    protulerit. In fixis enim stellis retinuit ubique easdem longitudines et
                    latitudines, quæ ex calculo Prutenico derivantur. Quæ si rite se habuissent,
                    quantis laboribus et quot millibus Ioachimicorum parcere potuissem? In Planetis
                    motus eorum ex utroque calculo nimirum <persName ref="Alfonso 10."
                        >Alphonsino</persName> et <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"><app><lem wit="#TBOO">Coperniceo</lem><rdg wit="#A">Copernici</rdg></app></persName>
                    simul mixto, et huic quam illi pro arbitrio propius accedendo, quodlibetice, quo
                    imperitis fucum faceret, consarcinavit, maiori sane compendio, quam si ex ipso
                    Cœlo (prout ait) omnia deduxisset, an vero pari certitudine, non dixerim.
                    Arbiter ille, quem pro se allegavit, constans est, nec in ullius gratiam, aut ex
                    affectu vel inscitia quidpiam facit: adeo ut difficilem teneat tali sub iudice
                    caussam. Si ad terrestres rem detulisset, minori id foret periculo; tunc enim
                    similia similibus congruerent atque placerent. Cupio ex te scire, quid
                    remunerationis loco [a <persName ref="christian_4_1577">Rege</persName> nostro]
                    acceperit, et an fides illi habita, eum in recessu præstare, quod primo accessu
                    pollicetur. <pb ed="A" n="4r"/>Non crediderim, eius oblationem liberalius
                    exceptam, quam Iureconsultorum et aliorum. Verum hoc extra propositum, nec de
                    istis mentionem ullam fecissem, nisi ex te etiam scire animus foret, quomodo
                    nostrates ex ijs, qui mei odio laborant, quosque satis nosti, de utroque scripto
                    pronuncient. Neque enim dubito ursinum et ferinum istud ijs multum solatij
                    additurum, quo malevolentiam propriam aliena probent, mendacia mendacijs,
                    iniurias iniurijs. Atqui hæc demonstratio talibus sufficiat, qui veriora nec
                    amant, nec cupiunt, nec tolerant. Ab Everhartianis Ephemeridibus solaque earum
                    inscriptione et præfatione inducere possunt ea, quæ ego tot annis molitus sum,
                    et necdum absolvi, ab alio quodam iam peracta esse et Regi dedicata; ut tanto
                    apparatu Astronomico, tantisque impensis, prout ego feci, non fuerit opus;
                    Tabulas iam ab alio esse confectas, quæ diu frustra a me expectabantur; minori
                    negotio iam omnia peracta esse, ita ut totus meus frustretur labor. Hæc et
                    sexcenta alia eiuscemodi pro iudicij libertate seu potius levitate, procul dubio
                    comminiscentur, et facilis est assensus. Quis enim Cœlo inconsulto hæc
                    dijudicarit? Cœlum vero consulere quotusquisque rite novit? Sed suo tempore
                    patebit, quam parum aut potius nihil ab <persName ref="Everhartus"
                        >EVERHARTO</persName> isto præstitum sit, motusque siderum potius confusione
                    quadam utriusque calculi sic intricatos quam extricatos esse, adeo ut nullo
                    certo, sed saltem opinabili et pro authoris arbitrio utcunque assumpto nitan<pb
                        ed="A" n="4v"/>tur fundamento; quod potius est Astronomiam depravare quam
                    instaurare, destruere quam ædificare. Tuum erit nostrorum hominum, præsertim
                    eorum, quos nosti, acre (si <pb ed="TBOO" n="VIII.63"/>Dijs placet) iudicium de
                    utroque libro, quatenus clam expiscari licuit, mihi tacite innuere. Exemplum
                    literarum tuarum, quod requiris, mitto, originale autem reservo. Quidquid in hoc
                    mutaveris, idem fiet in altero, nec quidpiam tuorum edam, nisi consenseris. Quod
                    [a <persName ref="Rantzau, Gert">GERHARDO RANZOVIO</persName> pecuniam nanciscij
                    nequiveris, facile credo. Servant enim [Holsati ea elocanda] stata tempora. A
                    mercatore illo Hamburgense [nihil impetrare licuit] uti [† nerue] nec
                    Flensburgense, unde incommoditatibus quibusdam aliquandiu obnoxius fui. Nemini
                    potius quam tibi multis de causis ædes illas meas Haffniæ extructas concederem.
                    Et de pretio facile inter nos conveniret, si prius nimium tibi videretur. Da
                    adhuc operam, ut eas præ alijs possideas. Invenies (uti existimo) isthic pro
                    aliqua saltem pecuniæ parte conquirenda rationes non admodum difficiles aut tibi
                    (quod nollem) damnosas. Si minus, effice, ut alium emptorem habeam, quem
                    censueris non incompetentem. De libris tuis apud D. <persName ref="Bœkelius"
                        >BŒKELIUM</persName> residuis aliquoties diligenter egi, sed is multa quærit
                    subterfugia. Minatus sum, me rem ad iudices delaturum, et ne sic quidem profeci.
                    Neque per [<persName ref="winsheim_veit_1521">WINSHEMIUM</persName>] tuum alias, uti
                    haberi vult, Amicum quidpiam efficere potui, uti ex schedis quibusdam, quas
                    conquisitas adiungam, ipsemet colliges. Solam <persName ref="Vesalius"
                        >VESALIJ</persName>
                    <pb ed="A" n="5r"/>Anatomiam unâ cum <persName ref="Pierius">PERIJ</persName> in
                    Genesin Tomo primo nactus sum, quorum hic libellus est in 8<hi rend="sup"
                        >vo</hi>. Utrumque mitto. Nam licet <persName ref="Vesalius"
                        >VESALIUM</persName>, ut mihi reservarem, liberum concesseris, nolui tamen
                    id facere, nisi æquivalens quid ex mea reciperes bibliotheca. Sed nescio,
                    quidnam in ea sit, quod tibi arrideat. Præterieram fere ea, quæ de commentarijs
                    tibi notis ais, te per oportunitatem in ijs laborare, ut propediem obtineam unâ
                    cum responsione ad [<placeName ref="Germany">Germaniam</placeName>,] in quorum
                    utroque rem acceptam præstiteris, tibique res meas curæ esse, eo plus
                    probaveris. Mitto autem nunc carmen illud <placeName ref="Germany"
                        >Germaniæ</placeName> ad <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName>. Si
                    quid in hoc critizare volueris, tibi liberum erit. Responde luculenter, prout
                    commodum fuerit, et replica nonnulla in <placeName ref="Germany"
                        >Germaniam</placeName> acute. Patriam quoque et Regem excusa aliosque
                    integros et cordatos viros, præteritis ijs vel potius tacite notatis, qui culpa
                    non vacant; et in fine me <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName>
                    <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> commendet, siquidem ita evenit, ut me
                    carere debuerit. Sed nihil hîc tibi præscribo. Per te ipsum facile invenies
                    responsionem. Materia est locuples et tibi non ignota. Præstiterit autem mea
                    Sententia, carmen esse Elegiacum, et rationes addere ab initio, quare non
                    Heroico et pomposo versu rescribas. Sed audi quidpiam aliud, sive fortuitum,
                    sive quod sic fieri debuit; cum [<persName ref="christian_4_1577">Rex</persName>
                    <placeName ref="Haderslav">Haderslebiæ</placeName>
                    <persName ref="rantzau_henrik_1526">RANZOVIJ</persName>] hospitium ingressus,
                    forte fortuna in eius conclave venisset, illo absente, in mensa calendarium
                    [Ranzovianum] reperiens, cui Elegia nostra ad Daniam inserta erat, quam <pb
                        ed="A" n="5v"/>[<persName ref="rantzau_henrik_1526">RANZOVIO</persName>]
                    miseram, conspecto [<persName ref="christian_4_1577">Rex</persName>] titulo et mei
                    nominis subscriptione (uti existimo) <pb ed="TBOO" n="VIII.64"/>avide Elegiam
                    illam perlegit, adeo ut circiter horam in ea perspicienda absumpserit, statimque
                    seposito Libro tacitus discessit. Quod ubi [<persName ref="rantzau_henrik_1526"
                        >RANZOVIUS</persName>] a ministris percepit, valde succensuit pueris, quod
                    librum illum non amovissent, illi autem per ignorantiam se excusarunt. Sed
                        [<persName ref="christian_4_1577">Rex</persName>] nullum verbum de hoc ad
                        [<persName ref="rantzau_henrik_1526">RANZOVIUM</persName>] retulit, neque mei
                    ullam fecit mentionem toto illo tempore dum <placeName ref="Haderslev"
                        >Haderslebiæ</placeName> esset, uti neque <placeName ref="Breitenburg"
                        >Bredenbergæ</placeName> cum in vicinia a <persName ref="rantzau_henrik_1526"
                        >RANZOVIO</persName> splendide exciperetur; quod consulto factum esse
                    existimamus. Ego vero ubi rescivi, [<persName ref="christian_4_1577"
                        >Regem</persName>] Elegiam illam tam studiose evolvisse, mihi volupe erat
                    ita factum. Utinam saltem omnia in ea ad unguem intellexisset. Et optassem, ut
                    carmen <persName ref="Sommer">SOMMERI</persName>, qui hîc nobiscum aderat, unâ
                    adiunctum fuisset, quod is domum reversus mihi misit, in quo manes regis
                        <persName ref="Frederik 2,">FRIDERICI</persName> Danos alloquentes deque meo
                    abitu cum ijs quasi expostulantes introducit, cuius etiam hîc exemplum adiungo,
                    et tuæ censuræ subijcio. Si et illi sive per te sive alium quempiam respondere
                    placuerit, liberum erit. Videtur is, nescio quo furore Poëtico percitus,
                    veritatem in multis libere ebuccinare. Et pro tali authore Carmen non est
                    inelegans. Subiunxi insuper denuo nostram Elegiam ad Patriam, ut habeas
                    correctius quam antea exemplum. Est enim distichon quoddam additum, quod prius
                    aliqua incuria omissum erat, cum a [<persName ref="christian_4_1577"
                    >Rege</persName>] tam diligenter perlustratum præter morem in talibus, et <pb
                        ed="A" n="6r"/>sic eiusdem silentio quasi authenticum redditum sit.</p>
                <p rend="indent">Astronomia nostra Mechanica iam typis absoluta est, cuius exemplar
                    dono mitto secreto habendum, et nulli communicandum, nisi forte <persName
                        ref="brahe_sophie_1578"><persName ref="Brahe Sophie"
                        >SOPHIÆ</persName></persName> nostræ utrique, si placuerit, tacite
                    ostendendum. Addita sunt paucula quædam ad tuum carmen, ut compleretur pagina,
                    sententia tamen manente ut prius. Videbis in fine <persName ref="Caukerchius"
                        >RUDOLPHI</persName> illius, qui me hîc invisere solet, odam Horatianam,
                    quæ, nisi animus me fallit, tibi non displicebit. Æmulatur Poëtam illum
                    Wittebergensem F. <persName ref="Taubmann">TAUBMANNUM</persName>, qui etiam
                    quædam de meo abitu nunc concinnare dicitur, unâ cum plærisque alijs hinc inde
                    Poëtis, quæ ubi nactus fuero, tibi impertiar. Habebis etiam cum hoc eodem nuncio
                    Stellarum octavæ sphæræ restitutionem, etiam <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsari</persName> dedicatam, sed saltem in membrana manuscriptam. Quin et
                    tertium quendam eiusdem quantitatis et formæ librum ad <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsarem</persName> adorno, qui &#x2609; et &#x263E; motus velut in
                    Ephemeride ad aliquot sequentes annos, quotquot mature absolvere licuerit,
                    continebit, apposita ad singulos dies differentia utriusque calculi, Alphonsini
                    et Copernicei, quæ subinde maior est quam putatur, etiam additis quibusdam
                    alijs, huc proprie et utiliter facientibus, quo habeat Imperator Specimen
                    quoddam in ambobus luminaribus nostræ instaurationis Astronomicæ, donec ea, quæ
                    pariter in quinque Planetis molior, penitus absolvantur, qua in parte nunc
                    strenue laboro; et com<pb ed="TBOO" n="VIII.65"/>pendia quædam adinveni, quibus
                    id commode exequi liceat, etiam ante<pb ed="A" n="6v"/>quam Tabulæ nostræ huc
                    facientes prorsus consummatæ fuerint. Nam ea, quæ principaliter huc conducunt,
                    in promptu habeo. Ablegavi autem hisce diebus <persName ref="tengnagel_frans_1576"
                        >FRANCISCUM TEGNAGLIUM</persName> nostrum ad Archiepiscopum <placeName
                        ref="Köln">Coloniensem</placeName> cum exemplaribus duobus librorum iam
                    paratorum. Deditque unâ <persName ref="rantzau_henrik_1526">RANZOVIUS</persName>
                    ad eum meo nomine diligenter literas, meis quas hîc vidisti adiunctas. Intentio
                    est, ut impetrem a Coloniensi literas ad <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaream
                            Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName>, quibus me meaque studia ei serio
                    commendet, illisque adiutus eo confidentius <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsari</persName> postea mea offeram, atque ea, quæ desidero, proponam.
                    Interim <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> ad <persName
                        ref="Hagecius, Thaddæus">THADDÆUM</persName> singularem meum amicum scripsi,
                    et eum de proposito meo secreto certiorem reddidi, ut omnia tacite exquirat,
                    quid in his consultum fuerit, meque de eo admoneat; spero me propediem responsum
                    obtenturum. De negotio apud Illustrissimum Administratorem, qui nunc est
                    Septemvir Imperij, sic habe: cum filius meus <persName ref="brahe_tyge_1581"
                        >TYCHO</persName>
                    <placeName ref="Berlin">Berlini</placeName> diu substitisset, quod ob plurima
                    irrepentia in ea Electoratus mutatione obstacula essent in Aula alias
                    occupatissimi, post nonam tandem hebdomadem reversus unâ cum <persName
                        ref="Moller, Johannes">IOHANNE MÜLLERO</persName> Mathematico Principis et
                    liberorum eius instructore, literas quidem tam ab <persName ref="Joachim Friedrich"
                        >Electore</persName> quam <persName ref="Katharina ">Electorissa</persName>
                    attulerunt, et <persName ref="christian_4_1577">Regi</persName> nostro Ser<hi
                        rend="sup">mo</hi> et <persName ref="Anna Cathrine">Reginæ</persName> inscriptas, tum quoque <persName ref="Valkendorf, Christoffer">aulæ Magistro</persName> et
                    <persName ref="friis_christian_1556">Cancellario</persName>, ac ad me etiam seorsim dederunt literas tam is quam illa unâque
                    eorum Cancellarius. At ego cum omnes perlustrassem, et ex copijs earum, quæ
                    obsignatæ erant, <pb ed="A" n="7r"/>contenta perspexissem, vidi nimis aulico
                    more compositas esse, parumque ad rem facere. Fundantur præcipue literis illis
                    quas <placeName ref="Bramstedt">Bramstedij</placeName> Principi præsens obtuli, quæ obiter in ea festinatione (siquidem
                    summo mane Princeps discedere voluit) exaratæ erant. At Instructio, quam postea
                    <persName
                        ref="Moller, Johannes">MÜLLERO</persName> tradidi, alia quædam et particulariora continebat, quorum minima pars in
                    literis Electoris attingitur. Incertus itaque sum, an literas hasce non magni
                    ponderis ad <persName ref="christian_4_1577">Regem</persName> et <persName ref="Anna Cathrine">Reginam</persName> mittere velim, cum mihi usui isthic futuras vix
                    putem. Si Megapolitanæ tam diligenter scriptæ nihil profuerunt, adeo ut ne
                    responsionem quidem promereri potuerint, multo minus hæ. Sed mitto tibi earundem
                    Exemplaria, ut tu ea secreto perlegas, et nulli nisi <persName ref="bille_eske_1552"
                        >ESCILLO</persName> nostro aperiens deliberare et mihi significare possis,
                    an in Comitijs proximis exhibendæ sint eæ literæ vel secus? Tum quoque an Regi
                    duo illi libri de Astronomia Mechanica et Stellis cum meis ad ipsum literis
                    offerendi, et an quidpiam ad Senatum Regni scribere conducat, de restituendis
                    mihi impensis, siquidem ea, quæ molitus sum, ex Regis <persName
                        ref="frederik_2_1534">FRIDERICI</persName> et eorum consensu ac comprobatione
                    iuxta Senatusconsulti tenorem et pollicitationem conservari nequeant; et de
                    instrumentis meis isthic residuis in Germaniam transvehendis, cum in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>
                    otiosa <pb ed="TBOO" n="VIII.66"/>sint: ac quibusdam alijs ad res nostras
                    peculiariter facientibus. Quod si tale quid tentandum censueris, de ijs, quæ
                    principaliter attingenda, captato etiam cum alijs, quos fideles nosti, præsertim
                        <persName ref="bille_eske_1552">ESCILLO</persName> nostro, con<pb ed="A" n="7v"
                    />silio, me mature admone; et simul commentaria in utranque Epistolam (uti
                    nosti) mitte. In responsione ad Germaniam non opus est festinatione. Fiat id per
                    oportunitatem et otium. [Genealogias et Geneses Aulæ Magistri et Cancellarij,]
                    tum quoque res gestas, prout inter nos facta est mentio, tacite inquire,
                    mecumque communica. Cætera habes in scheda memoriali tibi tradita, nec quidpiam
                    hæsito, quin operam daturus sis, ut nihil in ijs prætereatur. Plura itaque nunc
                    non addam, cum forte in his nimius fuerim, teque plus satis (quod amicitiæ
                    nostræ tribuas) molestarim. Unum saltem addam, quod te tuamque terrigenam
                        <persName ref="brahe_sophie_1578">SOPHIAM</persName> concernit. Scripsi
                    mox a tuo hinc discessu <persName ref="brahe_axel_1550">AXILLO</persName> fratri,
                    eique hortator fui, ut permitteret te ex arbitrio Nuptias tuas disponere atque
                    celebrare, et rationes addidi, cur id suaderem. At si vera sunt, quæ nuper hîc a
                    cive quodam <placeName ref="Malmø">Malmogiensi</placeName> inaudivi, parum profeci hoc meo consilio. Aiebat enim
                    ille, quod <persName ref="brahe_axel_1550">AXILLUS</persName> frater trium filiarum
                    e suis Nuptias uno eodemque tempore <placeName ref="Malmø">Malmogij</placeName> circa medium Augusti celebrare
                    decreverit, quare et tuæ inter eas erunt. Si id tibi non satis placuerit, æqua
                    mente ferendum est, quod aliter fieri nequit. Scis Damasellas hîc fata regere,
                    neque ullis rationibus moveri posse. Verum ego hoc saltem ex indicatione illius
                    civis scribo nihil certi alias habens. Tu vero, quid in his futurum nosti,
                    indica, atque per circumstantias explica, Deique providentiæ (uti facis) om<pb
                        ed="A" n="8r"/>nia committe. Is tibi et tuæ omnia fausta ex animi sententia
                    largiatur. Vale et resaluta ex me <persName ref="Lange, Dorthe"
                        >Matrem</persName> tuam officiosissime, tum quoque fratrem <persName
                        ref="Brahe Axel">AXILLUM</persName> unâ cum coniuge et liberis, non
                    præterita, quam nosti, <persName ref="brahe_sophie_1578">SOPHIA</persName>, in quo nomine acquiescere lubet. Dabantur subito
                    <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> die 8<hi rend="sup">vo</hi> Anni 98.</p>
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
                <lb/>
                <p>Feci superius mentionem libri de Mechanica Astronomia, quod eum tibi mitterem,
                    verum postea consultius duxi exemplar illud, quod <persName ref="christian_4_1577">Regi</persName> nostro destinavi, unâ cum
                    altero libro fixarum restitutionem continente, ad te dirigere, ut utrunque in
                    hisce Comitijs (modo tibi visum fuerit) ipsi meo nomine submisse offeras, et
                    siquidem talibus non delectetur, uti a te et alijs cognovi, tibi facile expetenti
                    ambos concedet. Da itaque operam, ut obtineas, et ne veniat in manus ac
                    potestatem aliorum, mihi forte minus faventium. Quod si <persName ref="christian_4_1577">Rex</persName> te ijs non donarit,
                    habebis a me postea alia exemplaria. Monstra hæc saltem sorori <persName ref="brahe_sophie_1559">SOPHIÆ</persName> et <persName ref="krag_niels_1550">KRAGIO</persName>
                    nostro et fratribus meis, si qui ex ijs talia curant. Attende vero ad ea, quæ
                    infra Insulæ <placeName ref="Hven">Huennæ</placeName> Topographiam consignata sunt <pb ed="TBOO" n="VIII.67"
                    />iuxta calcem, <hi rend="it">Saa skal I see hor høfflig ieg haver ganget om der med, for Sandhed lader sig
                    icke siige:</hi> sed forte malevoli et hæc sinistre interpretabuntur more solito.</p>
                <lb/>
                <p rend="center">POSTSCRIPTA.</p>
                <p>LITERAS alias, quas scis me ad varias Principes Germaniæ scripsisse, <pb ed="A"
                        n="8v"/>non duxi consultum ijs mittere, antequam de Cæsaris voluntate,
                    postquam intercessorias Coloniensis et meas ipsi cum libris destinatas
                    acceperit, quidpiam certi compertum habeam, ne in pluribus locis negotium hoc
                    tentatum difficilius forte fiat, et pluribus anfractibus involutum reddatur
                    iuxta tritum illud: qui Lepores binos etc. Interea tamen iussi, ut <persName ref="tengnagel_frans_1576">FRANCISCUS</persName>
                    noster cum Comite <persName ref="Maurits af Oranje">MAURITIO</persName> in transitu per illa loca meo nomine secreto
                    loquatur, ut intelligere queam, quid spei sit apud Batavos, si <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> et <placeName ref="Germany">Germania</placeName>
                    oblata non acceptarint, dedique hac de re ad <persName ref="Maurits af Oranje">MAURITIUM</persName> literas, ita tamen ut
                    nihil absolute statuerem, sed <persName ref="tengnagel_frans_1576">FRANCISCO</persName> omnia hypothetice saltem proponenda et
                    expiscanda concredidi, obtuli etiam <persName ref="Maurits af Oranje">MAURITIO</persName> duo librorum exemplaria, hac
                    tamen cautela, ut eas tacite sibi soli reservaret, donec Cæsari, cui dedicantur,
                    exhibiti essent. Habet etiam alias <persName ref="tengnagel_frans_1576">FRANCISCUS</persName> secum ex operibus meis singula
                    quædam Exemplaria, quæ illustribus et præcipuis viris, prout oportunum fuerit,
                    monstrare poterit, quo videant rem serio agi. Iamque iterum vale, et Doctorem
                    <persName ref="krag_niels_1550">NICOLAUM KRAGIUM</persName> nostrum, ad vos procul dubio reversum, de <app><lem wit="#Friis">ijs</lem><rdg wit="#A">hijs</rdg></app> quæ hisce literis
                    scripsi, certiorem redde, quatenus eum scire conveniat, et carmina atque
                    literas, ut singula per otium perlegat, cum ipso clam communica, et illius
                    quoque de ijs, quæ perscripsi, consilium exquire. De ipso enim nihil addubito,
                    quin rebus nostris ex animo bene cupiat.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="9r"/> Postquam hæc exarata erant, accepi <persName ref="Cramer">CRAMERI</persName> tui
                    literas et binas ad te scriptas, quarum alteræ a me lectæ sunt, prout ille in
                    inscriptione concessit. Habes hîc utrasque; cuperem tamen Apologeticas illas
                    mihi remitti, sed prius monstrentur Doctori <persName ref="krag_niels_1550">NICOLAO</persName>, ut videat quam ingenue
                    <persName ref="Cramer">CRAMERUS</persName> veritatem contra Scotum illum profiteatur. Addidi et eas, quas mihi
                    scripsit, licet id vetuerit, ut videas ex ipsiusmet verbis, quid velit me suo
                    nomine apud te agere, quod tuo relinquo arbitrio, qui optime nosti, quid hac in
                    re conveniat vel secus.</p>
                <p rend="indent">Non fuit mihi otium literas hasce relegendi, sed tu pro tua
                    industria sententiam facile percipies, si qua in parte inter scribendum
                    aberratum est, aut forte prætermissum.</p><lb/>
                <p rend="rightMargin">T. T. B. </p>
                
                <lb/>

                <p rend="center"><pb ed="TBOO" n="VIII.68"/>POSTSCRIPTA ALIA</p>
                <p><pb ed="A" n="1"/>POSTQUAM has ad te absolvissem literas, accepi <placeName ref="Praha">Praga</placeName> Responsum 
                    a <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO</persName> nostro ad ea, quæ illi scripseram, quæ hîc legisti, quod satis bene se
                    habet pro hoc primo initio. Exemplum Epistolæ illius inclusi ijs literis, quas
                    Doctori <persName ref="krag_niels_1550">NICOLAO KRAGIO</persName>, communi nostro amico, scripsi; is te eius faciat
                    participem. Tuum erit unâ cum <persName ref="bille_eske_1552">ESCILLO BILLEO</persName> consilium capere, quid vobis
                    videatur ex re mea esse hîc facere vel omittere; libenter enim amicorum, qui
                    integri sunt, consilijs ausculto. Poteris etiam, si tibi tutum videbitur, <persName ref="gyldenstierne_axel_1542">AXILLO
                    GYLDENSTIERN</persName> hæc ipsa clam aperire, nam et is, uti existimo, mihi bene cupit. De
                    fratribus meis vix habeo quod dicam, videntur enim illi me meaque obiter curare
                    et ne curare quidem, quod nimis multis comperi indicijs, licet id ipsum
                    patienter feram atque me intelligere dissimulem. Ego sane aliter pro ijs
                    laborassem, si ea alicui eorum evenissent, quæ mihi. <hi rend="it">Mens dett er nu saa
                    viit kommen y verden, att den giør en møgitt gott, som giør en intedt ont. Gid jeg kunde
                    kun nyde dett derpaa</hi>. Sed quo degredior? quo me iustus trahit dolor? nec tamen 
                    doleo, siquidem ita seculum hoc ferat; miror saltem, nihil ferme integri et
                    prisci moris retinere BRAHEOS meos, qui longo temporum tractu constantiæ et
                    mutuæ fidei nomen promeriti sunt. Sic mutantur et trans<pb ed="A" n="1v"
                    />plantantur omnia. Iterum et sæpius, diuque multumque cum tua tuisque vale.
                    Raptim <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> die 28. Maij Anni 98.</p><lb/>
                <p rend="rightMargin">TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
