<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <bibl>Manuscript copy in the Copenhagen copy of P.J. Resen,
                                <title>Inscriptiones Haffnienses</title>, Hauniæ 1668</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 92-100</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-08-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Niels Krag</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598-08-20</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-27" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.92"/><pb ed="A" n="34r"/>EXCELLENTISSIMO ET
                    PRÆSTANTISSIMO VIRO DOMINO <persName ref="Krag, Niels">NICOLAO CRAGIO</persName>
                    I. V. DOCTORI, HISTORICO REGIO ET ACADEMIÆ HAFFNIENSIS PROFESSORI EXIMIO, AMICO
                    SUO EX INTIMIS UNI ET SINCERE DILECTO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="28r"/>S. P.</p>
                <p>ANTE octiduum primum huc reversus est <persName ref="Mule, Claus"
                        >MULÆUS</persName>, literasque tuas, Præstantissime et amantissime Vir,
                    attulit, multo serius quam sperâram. Detentus quidem ab <persName
                        ref="Bille, Eske">ESCHILLO</persName> et <persName ref="Gyldenstierne, Axel"
                        >ACCIO</persName>, at non, ut causas moræ interea per literas significaret
                    prohibitus. Quod tamen serio ei in mandatis dederam. Nec tanta illi secreta aut
                    mysteria scribenda erant, quod interfuerit, in quorumcumque tandem manus literæ
                    eæ venirent. Et quod omnium maxime displicet, <app>
                        <lem wit="#Friis">præcipuo</lem>
                        <rdg wit="#A">præcipue</rdg>
                    </app> ne<pb ed="TBOO" n="VIII.93"/>gocio, nempe pecuniario, infecto reversus
                    est. Quod tamen non tam illi quam dictis duobus imputo, et <persName
                        ref="Gyldenstierne, Axel">ACCIO</persName> potius quam <persName
                        ref="Bille, Eske">ESCHILLO</persName>. Nam hic ministrum suum <placeName
                        ref="Flensburg">Flensburgum</placeName> misit pro duobus millibus
                    Ioachimicis meâ causâ isthic obtinendis, sed frustra. Ille solutionem summæ
                    debitæ tergiversatur, et dilationem petit ob debita fratris defuncti et nescio
                    quas alias impensas; cum tamen sit in bona re, et Cancellario nunc affine
                    gaudeat, quem diutina avaritia et tenacitas satis nummosum reddidit. <foreign
                        xml:lang="da"><hi rend="it">Huor kand da <persName ref="Gyldenstierne, Axel"
                                >AXEL</persName> staa til at trenge?</hi></foreign> At ego totius
                    summæ restitutionem denuo urgeo. Nolo enim quidpiam mearum pecuniarum amplius in
                        <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> hærere, præsertim in istâ invisâ
                    affinitate. Ego quidem non incircumspecte hactenus eidem <persName
                        ref="Gyldenstierne, Axel">ACCIO</persName> scripsi. Nam quamvis non obscura
                    mihi cum eo intercesserit familiaritas præter sangvinis rationem, quæ hac
                    tempestate etiam inter ipsos fratres in aquam degeneravit (ideoque eam minus
                    reputo) tamen nos satis novimus nos, et plus esse in verbis quam factis
                    compertum habemus. Si is serio rem egisset tacentibus fratribus meis cæterisque
                    consangvineis, et Regno et <persName ref="Christian 4.">Regi</persName> et
                    Parenti servatus fuisset is, de quo scribis, forte honor. Ille enim ferme solus,
                    quæ et quanta in istâ Insulâ confeceram, rectius novit, partim ob habitationis
                    suæ vicinitatem, dum Landscroniæ Præses erat, partim quod nonnunquam me invisere
                    solitus, eaque inspicere, et de ijs me referentem audire. Attamen ad literas
                    mihi obsignatas, quibus unâ subscripserat, non minus quam cæteri obticuit, magno
                    equidem omnium illorum honore, et ad posteritatem historijs commendando. O
                    prisca fides! ô obsoleta veterum Danorum con<pb ed="A" n="28v"/>stantia! sed fit
                    nunc perinde, prout <placeName ref="Germany">Germania</placeName> nostra vestræ
                    nuper scripsit <placeName ref="Denmark">Daniæ</placeName>:</p>
                <lg>
                    <l rend="indent">Curat se quilibet unum,</l>
                    <l>non alios, metuitque sibi, si causa probetur</l>
                    <l>alterius, sit iusta licet.</l>
                </lg>
                <p>Sed utinam hæc de solo <persName ref="Gyldenstierne, Axel">ACCIO</persName>, quod
                    ad plurimos alios, qui ipso mihi coniunctiores esse debebant, redundat, dicere
                    liceret. <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">Det var en gott, om der var ingen
                            værre end hand.</hi></foreign> Si non multum boni præstat, attamen non
                    ita nocet, ut cæteri. <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">Och det er en stor
                            naade i denne tiid.</hi></foreign> Et interdum etiam consolari videtur,
                    meliorisque fortunæ spem facere, quam tamen in vestrâ Daniâ nec exspecto nec
                    expeto. Bene mecum actum iudicarem, si absentem et non modice læsum immeritis
                    cavillis et calumnijs persequi nonnulli e vobis abstinere possent, quamvis et
                    has nugas non plus morer, quam Cynthia pleno sublimis fulgensque lumine canum
                    oblatrantium insipientiam, quos et generosi equi negligentes prætereunt, modo
                    non plane mordeant. Tunc enim ne calcitrant. Egregiam sane consolationem vafra
                    ista et Machiavellica inter quosdam e vobis Gymnasiarchis confederatio hinc
                    nacta est, quod ve<pb ed="TBOO" n="VIII.94"/>tus ille meus domesticus, qui per
                    me ad potiora promotus est, nunc ingratus cuculus ijs scurrile et mendacissimum
                    efferi istius <persName ref="Ursus">URSI</persName> scriptum impertitus sit. Sic
                    enim habent quo sibi abblandiantur, quasi de re bene gesta, quod eorum
                    antesignanus ipsissima ut ut latens caussa fuerit, cur patria me nunc careat:
                    exiguâ sane iacturâ, si ista convicia atque calumniæ vim Geometricæ veritatis
                    obtinerent. <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">Dersom den
                        herlige</hi></foreign> Distractor famosorum librorum <foreign xml:lang="da"
                            ><hi rend="it">sad endnu i Narrehuset thill Augsburg, der jeg en gang
                            løste ham ud for 18 Cruner</hi></foreign>, cum vinum suffuratus erat,
                        <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">da skulle hand sidde der saa lenge til
                            hand kunde recitere Bogen uden ad, och kand skee æde den op til
                            bedringe, førend jeg skulle løse ham der ud igien,</hi></foreign> ut et
                    ipse sic ex hac incorporatione melius addisceret, quam antea mentiri, <pb ed="A"
                        n="9r"/>pugillare, fallere, peierare, et plures eiuscemodi virtutes, quibus
                    liber iste scatet, et quarum ipse non ignarus est. Istud impurum scriptum
                    Academiæ <placeName ref="Wittenberg">Witembergensis</placeName>, <placeName
                        ref="Leipzig">Lipsensis</placeName>, <placeName ref="Helmstedt"
                        >Helmstadiensis</placeName>, <placeName ref="Rostock"
                        >Rostochiensis</placeName> et plures in <placeName ref="Germany"
                        >Germaniâ</placeName> detestantur, authoremque eius tanquam bonorum
                    consortio amplius indignum, qui tamen apud quosdam vestratium decantatur,
                    laudatur (<foreign xml:lang="da"><hi rend="it">got folch tilhobe</hi></foreign>)
                    execrantur; quod et literis apud me testatum reliquerunt. <placeName
                        ref="Breisgau">Brisgoiensis</placeName> sane Academia non obscure mihi
                    significavit, se in Poëtastrum istum, qui contumeliosum illud distichon
                    concinnârat et subiunxerat, prout meruit, animadversuram fuisse (modo is author
                    esset, et non potius ursina bestia) si adhuc in vivis esset. Nam ante
                    quadriennium in summa egestate eum obijsse mihi relatum est. Sic et viri
                    Principes tantam impudentiam abominantur. Apud Brunsvicensem author officij,
                    quod in schola ambivit, ea de causa repulsam passus est. Dux <persName
                        ref="Johan Adolf">ADOLPHUS</persName> Holsaticus, quamprimum nænias istas
                    vidit, statim addita execratione folia omnia laceravit, atque ad Cancellarium
                    suum D.D. <persName ref="Gutsloff ">IONATHAM GUTSLOVIUM</persName> librum igne
                    absumendum proiecit. Quod et factum est. <persName ref="Rantzau, Heinrich"
                        >RANZOVIUS</persName> noster non minus movebatur paucis solummodo
                    introspectis verbis, omnia dira authori imprecans, et capitis pœna mactandum
                    secundum IOB tam infandum facinus censens. <app>
                        <lem wit="#Friis">En</lem>
                        <rdg wit="#A">In</rdg>
                    </app> nonnulli ex eruditis vestris huic applaudent, in sinu vident, sibique
                    hunc librum congratulantur, ne quid superesset, quod ingrata Patria, aut potius
                    in ea ingrati quidam contra me <app>
                        <lem wit="#Friis">auderent</lem>
                        <rdg wit="#A">audirent</rdg>
                    </app>. Id tamen cum cæteris omnibus flocci facio, nec calumniatorem istum
                    responsione dignum arbitror, sed pœna potius secundum statuta Imperij. Quod et
                    me impetraturum confido. Tunc demum triumphent ipsius applausores. <foreign
                        xml:lang="da"><hi rend="it">Man skulle med rette iche rose aff Marchen,
                            førend torffvet bleff holdet</hi></foreign>. Sed valeant <pb ed="A"
                        n="9v"/>et iste et isti, indigni de quibus hæc scriberem, non sine chartæ
                    detrimento, cui vesanum istud scriptum obfuit, non vero existimationi nostræ, ut
                    cum <persName ref="Scaliger">SCALIGERO</persName> nostro loquar. Quare pluribus
                    de his nunc supersedeo.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.95"/>A <persName
                        ref="Scaliger, Joseph Justus">SCALIGERO</persName>, cuius modo memini,
                    litteras mihi attulit <persName ref="Tengnagel">FRANCISCUS
                        TENGNAGLIUS</persName> meus ante biduum redux, rebus bene expeditis.
                        <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">Thi det var paa thiden en gang att tale
                            om gott folch, och lade de andre fare</hi></foreign>. Est autem Epistola
                    illa admodum erudite et humaniter scripta (uti sunt summi illius viri omnia)
                    cuius exemplum tecum communico. Quæ de Polis diversis Mundi et Æquatoris, deque
                    Polari stellâ, fixarum progressu, anni quantitate, <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLOMÆI</persName> crassa hallucinatione ex ortu Caniculæ eodem die
                    Iuliano, tot interlapsis seculis, atque similibus commemorat, minus sibi
                    constant. Nam et bonus interdum dormitat <persName ref="Homeros"
                        >HOMERUS</persName>. Quâ de re, ubi rescribendi otium nactus fuero, ipsum
                    candide admonere constitui. Is nostra plurimi facit, uti non saltem ex his
                    literis, sed et ex ipsa redintegrata temporum emendatione nuper publicatâ
                    liquet, in quâ meas Æquinoctiorum observationes, quas Danicas vocat (<foreign
                        xml:lang="da"><hi rend="it">som vel forskyldt er</hi></foreign> a quibusdam
                    Danis, <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">att de skulde saa
                        kaldis</hi></foreign>) supra istius <persName ref="Hipparchos"
                        >HIPPARCHI</persName> inventa (quæ tamen et <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLOMÆI</persName> et omnium veterum traditionibus præfert) longe evehit.
                    Utrum ipsius hîc censuræ, qui rem ponderat atque intelligit, potius standum sit,
                    quam Curiæ Magistri apud vos, qui horum plane rudis est et nil nisi pecunias
                    somniat, ac Rusticorum opera Astronomiæ et Iurisprudentiæ anteferre non
                    erubescit, tibi et alijs absque glaucomate negocium introspicientibus æstimandum
                    relinquo. Is adeo lætatus est, quando <persName ref="Tengnagel"
                        >TENGNAGLIUS</persName> cum meis illum accessit, ut præ gaudio exilierit, et
                    quodvis humanitatis officium adeoque pecuniam, si eâ destitueretur (quod alias
                    rarissimum est) illi obtulerit, nihilque magis in votis habuit, quam ut a
                    Batavis accirer. Ideoque in partes Imperatoris minus in<pb ed="A" n="30r"
                    />clinavit. Et cum de pollicitis Principis <persName ref="Maurits"
                        >MAURITIJ</persName>, qui etiam mihi Germanice admodum humaniter scripsit,
                    ac <persName ref="Barneveld">BARNEFELDIJ</persName> nonnulla illi retulisset
                        <persName ref="Tengnagel">FRANCISCUS</persName>, subiunxit <persName
                        ref="Scaliger, Joseph Justus">SCALIGER</persName>, lenta admodum esse
                    illorum consilia. Sed se eos adhortaturum, ut mature rem agant, et me eo
                    pertrahere elaborent. Omnino enim oportere ut Batavis, non alijs cedam.</p>
                <p rend="indent">Qua vero clementiâ et benignitate <persName ref="Ernst">Elector
                        Coloniensis</persName> (qui Cæsaris potius partes hac in re tuetur, ut et
                    tu) eum exceperit, verbis satis exprimere non potest. Mansit apud ipsum usque in
                    quartam hebdomadam, singulis pene diebus ad secretum eius colloquium per aliquot
                    horas vocatus, adeo ut consiliariorum suorum interpellationes subinde eâ de
                    caussâ averterit, multa sciscitatus, multa respondit, libros meos diligenter
                    evolvit, laudavit; scripta etiam quæcunque <persName ref="Tengnagel"
                        >FRANCISCUS</persName> ex meis secum habuit, ad se recepit, pauca restituit
                    nec ea nisi descripta, adeo ut ne carminibus quidem in mei gratiam concinnatis <app>
                        <lem wit="#Friis">parcere</lem>
                        <rdg wit="#A">parere</rdg>
                    </app> voluerit, occasiones abitus mei e Dania non sine admiratione expendit, et
                    percunctatus <persName ref="Tengnagel">FRANCISCUM</persName> quantum id fuerit,
                    quod istic quot<pb ed="TBOO" n="VIII.96"/>annis in reditibus habuerim,
                    respondente illo, et summam in honorem <persName ref="Christian 4."
                        >Regis</persName> et Regni aliquantulum augente (<foreign xml:lang="da"><hi
                            rend="it">det var noch hand var eders landmand</hi></foreign>) quatuor
                    millia thalerorum eam attigisse; subiunxit Princeps hæc formalia verba: <foreign
                        xml:lang="da"><hi rend="it">Was? Solte man sölichen Man vmb so ein geringes
                            Geltt aus dem Lande ziehn lassen? Schande ist es. Ein Herr verspielet
                            mehr auff einen abent; Gelt bekommet man allezeit, aber sölche leute
                            nicht allzeitt.</hi></foreign> Tandem litteras promotoriales ad
                    Imperatorem exquisitâ diligentiâ ipsemet et composuit, et suapte manu scripsit,
                    inscio tam Cancellario quam Secretario, <pb ed="A" n="30v"/>quarum tenorem unâ
                    cum ijs, quas ad <persName ref="Barwitz">BARBITIUM</persName> supremum <persName
                        ref="Rudolf 2.">Imperatoris</persName> Secretarium, qui ab ipso ad hoc
                    dignitatis fastigium evectus est, et <app>
                        <lem wit="#Friis">annua</lem>
                        <rdg wit="#A">anima</rdg>
                    </app> etiamnum habet stipendia, pariter dedit, te accepisse existimo. Scripsit
                    etiam ad me succinctas et eruditas, quas suo cubiculario mane in lecto ipsemet
                    dictavit, eo quod <persName ref="Tengnagel">FRANCISCUS</persName> abitum
                    festinaret. Earum etiam hîc exemplum habes, cum ijs, quas ad Dominum <persName
                        ref="Rantzau, Heinrich">RANZOVIUM</persName> unâ dedit. Placuit illi quam
                    maxime, quod in <placeName ref="Germany">Germania</placeName> postmodum habitare
                    decreverim et se charissima omnia, quæ haberet, depositurum aiebat, quod
                        <persName ref="Rudolf 2.">Imperator</persName> Clementissimo et summo favore
                    me meaque studia sit prosecuturus et liberaliter sustentaturus; addebatque, quod
                    si <persName ref="Rudolf 2.">Cæsar</persName> præter omnem suam exspectationem
                    in eo difficilem se præberet, tunc seipsum proprijs impensis id effecturum, et
                    omnino curaturum, ne extra Germaniam abeam, aut ad Danos redeam: egitque Deo
                    gratias, quod ipsi iam propior essem quam antea; et siquidem ipsum tam cito ac
                    vellem, invisere (quod tamen admodum in votis habuit) haud possem, se quendam
                    nobilium suorum intimum huc ad me missurum, antequam in superiorem <persName
                        ref="Germany">Germaniam</persName> me conferrem, dicebat, qui de secretis
                    quibusdam ad artes abstrusas pertinentibus mecum ageret, atque ad ipsum ea quæ
                    percepisset, referret. Et ut paucis rem absolvam (siquidem omnia narrare nimis
                    foret prolixum) cum alias tum præsertim ubi <persName ref="Tengnagel"
                        >FRANCISCO</persName> discedenti valediceret, tenens illum diu per manum,
                    his ipsis verbis conclusit: <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">Sagett dem <pb
                                ed="A" n="31r"/>gutten ehrlichen Man viel gutes von meinent Wegent,
                            meinen gnedigen Grues, auch daneben, das er mich freilich von seinen
                            besten freundt halten soll den er hatt, vnd das ich ihn hin wiederumb
                            nicht anders haben, vnd bey ihm thun will, als wan er mein leiblicher
                            Bruder were, vnd ich ihn mein lebenlang vnd von jugent auff gekantt
                            hette. So wohl gefältt er mir. Vnd so baldt ich gehen <placeName
                                ref="Praha">Prag</placeName> kommen werde, will ich ihn besuchen, es
                            sei wo er in Ihr Kais. Mayt. gebiet zu finden:</hi></foreign> adeo
                    certus erat, se isthic me reperturum. Atque hæc de optimi illius Principis
                    Clementi erga me favore paucis indicata sunto. Ex quibus tute † cæteros parvo
                    æstimavit, nulli facile cætera colliges, quodque non tam invisus atque despectui
                    habitus sim in <placeName ref="Germany">Germania</placeName> at<pb ed="TBOO"
                        n="VIII.97"/>que apud quosdam in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>,
                    vel inde ratiocinaberis. Quin et vestrates etiamnum omnem mei curam abijcere
                    video, nec quicquam ut isthuc absque meo incommodo restituar, sollicitos esse.
                    Nam si eo usque expectent, donec ego ijs supplex futurus <app>
                        <lem wit="#TBOO">sim</lem>
                        <rdg wit="#A">sum</rdg>
                    </app>, ad calendas Græcas (uti tu recte auguraris) expectabunt. Nihil equidem
                    satius ducerem quam Patriæ et <persName ref="Christian 4.">Regis</persName> mei
                    honori studere, vel ob optimum illum et laudatissimæ memoriæ <placeName
                        ref="Frederik 2.">FRIDERICUM</placeName> huius Parentem, qui præclare de me
                    meritus est. Sed quid faciam, cum ipsi me respuerint, contempserint, detrimento
                    non exiguo atque multis iniurijs affecerint, odio et invidia persecuti sint,
                    artis, quam tam diu excolui, quamque totus pene orbis a me efflagitat,
                    instaurationem non saltem non promovere voluerint, sed et sustentationem
                    denegarint, ac subsidia, quæ prius habui, <pb ed="A" n="31v"/> subtraxerint? Si
                    mihi more cæterorum Nobilium vivendum foret, nec altiora peragenda suscepissem,
                    reliquos inglorius annos isthic traxissem, Bacchum et Cererem consumere natus.
                    Hæc et similia <persName ref="Ramel">RAMELIO</persName> nostro, qui erga te ob
                    itineris molestias non ingratus (quod laudo) fuit, quemque ego pro sincero habeo
                    Amico, indices quæso, ne interrogatus de abitus mei caussis respondeat se nullas
                    scire, sed me sponte meâ citra ullas necessitates isthinc abijsse; veluti heri
                    Generosus Dominus <persName ref="Slawata">GULIELMUS SLAWATA</persName>, Liber
                    Baro in <hi rend="it">Chlum</hi> et <hi rend="it">Koschumbergk</hi>, ex
                    commendatione <persName ref="Rantzau, Heinrich">RANTZOVIJ</persName> me hîc in
                    visens mihi retulit, sibi perconctanti a <persName ref="Ramel"><app>
                            <lem wit="#Friis">RAMELIO</lem>
                            <rdg wit="#A">Remelio</rdg>
                        </app></persName> responsum esse. Satis quidem polite et Politice, an vero
                    satis caussæ Amici rationes ita habuerit, qui sic leviter et <app>
                        <lem wit="#Friis">citra</lem>
                        <rdg wit="#A">circa</rdg>
                    </app> iustas rationes quidpiam admisisse tacite insimulatur, præteritis ijs,
                    qui in causa fuerunt, non dixerim. Quod <persName ref="Christian 4."
                        >Rex</persName> Serenissimus, quotiescunque mei incidit mentio, nullam
                    malevoli animi significationem ostendat, veluti tu scribis, et <persName
                        ref="Ramel">RAMELIUS</persName> etiam <persName ref="Mule, Claus">CLAUDIO
                        MULÆO</persName> insinuavit, et credo et lubenter audio. Nam cur male volet
                    illi, qui ipsum dicto factove nunquam offendit, caussas non habet. Sufficit me
                    tacere, et quæ passus sum, dissimulare. Si reliqui duo nunc proximi a <persName
                        ref="Christian 4.">Rege</persName>, quibus meæ emigrationis caussas verius
                    imputo, adhuc clanculario mei laborant odio, fit id iuxta proverbium: <hi
                        rend="it">Quem læseris, oderis</hi>; ideoque nihil novi. Quod etiam ex alto
                    potioribus intentus negligo.</p>
                <p rend="indent">Etsi vero per totam pene æstatem de <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsaris</persName> Clementissimo erga me favore et propensione, tum quoque
                    aliorum quorun<pb ed="A" n="32r"/>dam Principum, mihi constiterit; tamen nihil
                    movere, aut certi quid de mea hinc profectione statuere volui, antequam
                    ............. huc reversus, ut id quod iam .............. nullos videlicet
                    isthic vel ex ............ ipso nihil dicam, qui talibus minus attendit) mearum
                    rerum curam suscepturos, vel Patriæ caussa nedum mei. Idque nunc satis
                    demonstratum arbitror, ut eo magis excusabilis sim apud omnes cordatos et
                    sinceros viros, quod me alio, re sic urgente, conferam. Constitui itaque favente
                        <pb ed="TBOO" n="VIII.98"/>Divinâ clementiâ, quamprimum currus meos, quos
                    adorno, cameraque parata habuero, <placeName ref="Praha">Pragam</placeName>
                    proficisci atque <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareæ Maiestatis</persName> in me
                    Clementissimam voluntatem experiri, relictâ hîc interim familiâ meâ muliebri, ad
                    quam aut ante hyemem, si Deo ita visum fuerit, revertar; aut si Cæsar id
                    voluerit, mihique loci oblati commoditas placuerit, eam isthuc addito certo et
                    fideli comitatu evocari curabo. Si conditiones apud <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsarem</persName> meis desiderijs non arriserint, ad <persName ref="Ernst"
                        >Coloniensem</persName> me convertam. Et si nec ibi, ad Batavos. Pollicitus
                    enim est Princeps <persName ref="Maurits">MAURITIUS</persName>, <app>
                        <lem wit="#Friis">se</lem>
                        <rdg wit="#A">si</rdg>
                    </app> apud ordines confœderatos meâ de caussa sedulo acturum. Idem et <persName
                        ref="Barneveld">BARNEVELDIUS</persName> addixit se facturum, quamprimum ex
                        <placeName ref="England">Anglia</placeName> redierit, ubi nunc Legatum agit.
                    Sed <persName ref="Tengnagel">FRANCISCUS</persName>, qui cum utroque oretenus
                    hac de re egit, ut secreta omnia haberent, nec quidpiam Ordinibus proponerent,
                    eos tacite monuit, donec de mea voluntate certi quid resciscerent. Æquum enim
                    esse, ut <persName ref="Rudolf 2.">Imperatori</persName> meam operam honoris
                    caussa primum offeram. Quam si renuerit, tunc demum de alijs medijs cogitandum.
                    In <placeName ref="England">Angliam</placeName> quibuscunque tandem
                    pollicitationibus allectus vix iturus <pb ed="A" n="32v"/>sum. Nam et mihi mores
                    gentis suspecti sunt, præter id quod <persName ref="Elizabeth 1."
                        >Reginæ</persName> vetulæ obitus magnos motus ciebit peregrinis maxime
                    formidabiles et perniciosos. Quæ omnia propterea fusius tibi scribo, ut de meis
                    consilijs mearumque rerum statu te (quod non dubito) sollicitum certiorem
                    facerem.</p>
                <p rend="indent">Quod literæ <persName ref="Joachim Friedrich">Electoris</persName>
                    Soceri <persName ref="Christian 4.">Regis</persName> non sunt exhibitæ, parum
                    moror. Nam et parum habent ponderis, nimisque Politice et aulice conscriptæ. Non
                    amplius mare Balthicum transibunt. Videbo tamen, quomodo apud <persName
                        ref="Joachim Friedrich">Electorem</persName> et <persName ref="Katharina "
                        >Electorissam</persName>, qui mihi favere videri volunt, id civiliter
                    excusem. At libros quos <persName ref="Christian 4.">Regi</persName> destinavi,
                    maluissem oblatos esse certis de causis: non tamen quod ego aut sperem aut
                    cupiam, <persName ref="Christian 4.">Regem</persName> eos magni facturum, qui
                    alias videtur literis non admodum delectari. <persName ref="Rosenkrantz, Holger"
                        >OLIGERUM</persName> etiam nostrum instruxi, quomodo is eos statim dono
                    obtineret, ne in aliorum potestatem devenirent; non quod inimicorum
                    cavillationes et malevolas interpretationes verear, talibus satis assuetus, sed
                    ne ij, quos indignos reputo, meis gaudeant laboribus. Quocirca eos adhuc
                        <persName ref="Christian 4.">Regi</persName> per <persName
                        ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERUM</persName> ............ uti et illi
                    scripsi. Si tamen id facere non audeat ............ ita tamen ut libri <persName
                        ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO</persName>, si <persName
                        ref="Christian 4.">Rex</persName> eos (u ti ........... alij cedant. Habebit
                        <persName ref="Ramel">RAMELIUS</persName>, si voluerit, altera Exemplaria.
                    Ad cætera quæ scribis, quia me parum concernunt, non respondeo. Id saltem
                    superaddam, si <persName ref="Brahe, Peder">PETRUS BRAHE</persName> cognatus
                    meus, quem fratris loco semper dilexi, propterea corbizatori et magno meo bono
                    fœdifrago isti valetudinem primogeniti sui filij, de cuius <pb ed="A" n="33r"
                    />indole multa præclara inaudieram (adeo ut sperârim eum familiæ nostræ, modo
                    disciplinæ isthic aliquem locum mererentur, decus futurum) concredidit, eumque
                    sic amisit, proh dolor (cum plus sæpe periculi a <pb ed="TBOO" n="VIII.99"
                    />Medico quam morbo, præsertim tam vulgari) certe male pro se ultus est
                    iniuriam, si qua erat, quod cum <persName ref="Crassaeus">CRASSÆO</persName> bis
                    vel ter <placeName ref="Rostock">Rostochij</placeName> locutus sum, et nullum
                    tamen aliud officium aut operam ipsi præstiti. Neque enim ab omni humanitate tam
                    alienus esse poteram, ut tergiversatione eius alloquij satis superque afflicti
                    afflictionem adderem, qui commiseratione potius quam odio dignus est. Et si
                    Salvatoris nostri monitis auscultaret <persName ref="Brahe, Peder"
                        >PETRUS</persName>, culpam improvisam tam enixe deprecanti Dei saltem et
                    conscientiæ caussâ remitteret. Sed fit ut plurimum id quod infers; volumus nobis
                    maxima a Deo debita condonari; nos autem proximo ne minima quidem. Vere igitur
                    nostri Deus misereatur, atque hanc etiam obstinationem, et ab eius voluntate
                    aversionem clementer ignoscat. Cui te tuamque <persName ref="Mule, Else"
                        >ELSULAM</persName> et liberos omnesque tuos commendo. Vale, et prolixitatem
                    hanc boni consule. Dedi tibi sic exemplum, ut et tu solito fusius ad me
                    scriberes. Ignoramus enim an postea, cum longius disiuncti fuerimus, ea dabitur,
                    quæ nunc, literas inter nos commutandi oportunitas. Quæ de <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName> et <persName ref="Ernst"
                        >Coloniense</persName>, meisque rebus nunc indicavi, <persName
                        ref="Brahe, Sophie">sorori</persName> meæ, <persName ref="Bille, Eske"
                        >ESCHILLO BILLEO</persName> et <persName ref="Rosenkrantz, Holger"
                        >ROSÆCRANTZIO</persName> nostro secreto impertire, nec ullis alijs. Iamque
                    iterum unâ cum ijs cæterisque Amicis, qui forte (uti fit) nunc mihi de multis
                    unus et alter erunt, quam felicissime vale. Dabantur <placeName ref="Wandsburg"
                        >Wandesburgo</placeName> die 20. Augusti st. vet. Anno 98.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRHAE,<lb/>manu propria.</p>
                <lb/>
                <p><pb ed="A" n="33v"/>Addidi præter ea, quæ ultimo misi, et alia duo Exemplaria
                    literarum <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆI</persName>, quas ante
                    triduum accepi, ut hinc videas, quam serio me expectent.</p>
                <p rend="indent">Cum <persName ref="Styggius">IOHANNES STYGGIUS</persName>, qui nunc
                    Hamburgi est, undecunque rescivisset tandem, quosdam ex Professoribus apud vos
                    famosum istud de me scriptum magni facere, quodque <persName ref="Aalborg"
                        >OLBURGENSIS</persName> id illis procurarit, tantæ iniquitatis impatiens,
                    quasdam ad ipsum direxit literas, ita consulto scriptas, quasi hoc factum
                    approbare et laudare videretur: quemadmodum author libri, quem <hi rend="it"
                        >Beinkorf</hi> vocant, Pontifices contrarium sentiendo commendat. Mittit
                    tibi <persName ref="Mule, Claus">MULÆUS</persName> exemplum, quod ipsi <persName
                        ref="Styggius">STYGGIUS</persName> tradidit, tibi impertiendum. Habeas tamen
                    omnia secreta. Nec nisi cum <persName ref="Rosenkrantz, Holger"
                        >OLIGERO</persName> nostro aut etiam <persName ref="Brahe, Sophie"
                        >sorore</persName> quidpiam hac de re communices. Et tacite interim inquiri
                    procures, quomodo hæ literæ factioni cui <persName ref="Aalborg"
                        >OLBURGENSIS</persName> adhæret, placuerint. Rogo, velis hunc amanuensem
                    meum Germanicum promovere in lis, quæ isthic meo nomine expedienda habet, atque
                    urgere, ut quam citissime huc revertatur: idque intra 14 dies, si ullo modo
                    fieri possit, ac remittas cum eodem famosum istud scriptum. Neque enim eo carere
                    possim ob mea <pb ed="TBOO" n="VIII.100"/>elogia quæ deprædicat; siquidem hoc
                    unicum habeam Exemplum, et author huius non palam sed clam distrahi
                    procuret.</p>
                <p rend="indent">Addidi Exemplar Germanicum caussarum discessus mei e <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName>, quod Domino <persName ref="Ramel"
                        >RAMELIO</persName> per occasionem legendum dare poteris; ut si nescius sit,
                    quas habuerim abitus rationes, et immemor eorum, quæ cum ipso <placeName
                        ref="Rostock">Rostochij</placeName> locutus sum, hinc discat, et in memoriam
                    revocet; alias forte hæc <pb ed="A" n="34r"/>ipsa penitius et <app>
                        <lem wit="#Friis">ulterius</lem>
                        <rdg wit="#A">alterius</rdg>
                    </app> consignabo. Tu interim chartam hanc a <persName ref="Ramel"
                        >RAMELIO</persName> receptam secreto penes te serva in memoriam rei bene
                    gestæ, cum sis historicus. Vix enim in cæteris veriora habes documenta: Licet
                    historiam <placeName ref="Hven">Huennensem</placeName> posteriorum præsertim
                    Annorum narrare non audeas, quia veritas odium parit. Facient id tamen forte
                    alij. Neque enim ignota est hæc Metamorphosis, aut alibi ira tacita ut apud nos.
                    Scribunt enim et loquuntur multi ea de re, quos mallem tacere. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
