<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 88-92</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-08-10"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 10. august</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-26" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.88"/><pb ed="A" n="10v"/>TAM ANTIQUÆ PROSAPIÆ QUAM
                    PROPRIA VIRTUTE INPRIMIS NOBILI ET ERUDITIONE SIMUL SOLIDA CLARO VIRO DOMINO
                        <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO ROSÆKRANTZIO</persName> DE
                    ROSENHOLM, CONSANGVINEO, AFFINI ET AMICO INTEGERRIMO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p>
                <p>QUAS ante discessum tuum ex ultimis Comitijs <placeName ref="København"
                        >Hafniensibus</placeName> deproperasti, desideratissime mi <persName
                        ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, Consangvinee, Affinis, et
                    (quod plus reputo) Amice integerrime, his ipsis diebus ob moras, quas isthic
                    nectebat <persName ref="mule_claus_1575">MULIUS</persName>, pridie accepi. Erantque utut
                    festinanter scriptæ, et ad singula, quæ expectabam, propter otij penuriam non
                    respondentes, admodum gratæ. Quod literæ <persName ref="Joachim Friedrich"
                        >Electoris</persName> et <persName ref="Katharina">Electorissæ</persName>
                    Brandenburgensis <persName ref="Christian 4.">Regi</persName> et <persName
                        ref="Anna Cathrine">Reginæ</persName> oblatæ non sint, parum moror. Neque
                    enim ob <app>
                        <lem>[id]</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app> eas misi, quod magnopere cuperem, ut exhiberentur. Ideoque (uti scis)
                    liberum id tibi reliqui. Scio eas scatere [politic[is]mis et aulicismis], <pb
                        ed="A" n="1v"/>uti fit apud tales homines. <foreign xml:lang="da"><hi
                            rend="it">Allene det var anderledes lovet; naar jeg seer til, da
                            colluderer de begge [Canceler] med hverandre, for den eene ravn piller
                            ikke øyet ud paa den anden:</hi></foreign> quamvis alterum magis
                    integrum et sincerum duxerim, quam vestrum istum <persName ref="Machiavelli"
                        >NICOLAI MACHIAVELLI</persName> Neophitum, qui adhuc quotidie discit a suo
                    [præceptore contiguo]. Nec tamen id quod tu insinuas, inde inferri posse, si
                    traditæ fuissent literæ, existimarim. Nam conditio mea nullatenus isthic
                    defletur. Et cur hoc, cum ego ipse hanc prætulerim et etiamnum præferam priori?
                    Neque commutarem, <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">om man endskiønt <pb
                                ed="A" n="2r"/>vilde give mig Penge til, som naar man
                        bytter.</hi></foreign> Nec ullis modis reditum captavi per literas illas,
                    utut tam vestratibus quam mihi invisum, plus tamen forte mihi quam illis.
                    Ideoque sollicite excepi apud Principem hunc urgentem, ne tale quid verbo
                    scriptove moveret. Neque eæ, quas <placeName ref="Bramstedt"
                        >Bramstedij</placeName> illi obtuli, quarum exemplar (ni fallor) habes, tale
                    quid præ se ferunt. Recompensationem solummodo expensarum moderate requirebam,
                    suo forte tempore validius. Videbo, quomodo literæ illæ suis restituantur
                    autoribus, modo id citra offensam per aliqualem excusationem fieri queat, vel
                    (si mavis) <pb ed="A" n="2v"/>prætextum. Quod autem <persName
                        rend="Christian 4.">Regi</persName> libros destinatos non tradideris, nec
                    tuum nec aliorum probo consilium. Maluissem enim certis de causis mature
                    exhibitos, quam retentos. Neque tamen suspicor, te tenacitate quadam, et amore
                    mei atque librorum eos pro te ipso servare voluisse, ne forte æmuli nostri et
                    malevoli ad se [dono <persName ref="Christian 4."><app>
                            <lem wit="#Friis">Regis</lem>
                            <rdg><note><q>rogis</q> A per litteras secretiores</note></rdg>
                        </app></persName>] reciperent. An [<persName ref="Christian 4."
                        >Regi</persName>] placi<pb ed="TBOO" n="VIII.89"/>turi sint nec ne, susque
                    deque fero. Nec sane ob id illi communicandos censeo, quod sic ipsius gratiam
                    aucupari cupiam; cum sat sciam, ne quidem gratiori munere aliquo aut quovis
                    officio ob eos, quibus magis auscultat, id impetrari posse (quod et cordate
                    fero) vel literæ meæ <placeName ref="Rostock">Rostochio</placeName> scriptæ cum
                    suo responso (necdum <pb ed="A" n="3r"/>uti pollicebaris, critizatæ) satis
                    superque testatum relinquunt. Nec si[c] intempestive [supplex] fio, cum nihil
                    petam, nihil deprecer, nihil supplicem, sed potius labores meos quos [ille] cum
                    suis aspernatus est, me Cæsari nunc dedicare, aliumque atque adeo summum Imperij
                    caput pro studiorum meorum Mæcenate quærere, posthabitis invidentibus et
                    detrectantibus [Danis] ostendo ostentoque, ut hoc potius (si quid foret
                    insimulandum) culpæ imputari posset, quam quod nimis me demitterem. Tu itaque,
                    mi <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, omnino libros
                        [<persName ref="Christian 4.">Regi</persName>] trade in manus, sive
                    [volenti] sive [repugnanti], aut si id tibi commodum non fuerit, fac ut per
                    aliquem alium meorum, aut etiam [<persName ref="Ramel">RAMELIUM</persName>] id
                    fiat; ita tamen, <pb ed="A" n="3v"/>ut per quoscunque sive temet ipsum vel alios
                        <persName ref="Christian 4.">Regi</persName> porrigantur, tibi, siquidem
                        <persName ref="Christian 4.">Rex</persName> (uti scio) talibus [imo nullis
                    (quod dolendum)] libris delectatur, cedant. Invenies facile rationem. Quod et
                    antea, cum mecum hîc esses, præmonui. Sin [Rex] ipsemet (quod [miraculi] loco
                    duxerim) eos retinere voluerit, aut etiam præter omnem nostram prævisionem et
                    amolitionem in aliorum, quorum quam minime vellemus, potestatem devenerint, id
                    ferendum erit. Habeant, quod tacite suspiciant atque admirentur, quodque capere
                    aut imitari non possint, palam vero contra conscientiam (uti solent) rodant,
                    extenuent, invertant et cavillentur. Id populus curat scilicet. Faxo autem, <pb
                        ed="A" n="4r"/>si res ita ceciderit, ut tu nova, etiam picta et ornata
                    obtineas exemplaria, quibus hanc iacturam leves, præfixis etiam carminibus, sed
                    in te directis, qualia nuper, dum Duci <persName ref="Johan Adolf">IOHANNI
                        ADOLPHO</persName> hos libros dono mitterem, præposueram, quorum tenorem in
                    adiuncta scheda habes. Liber de Stellis erat in charta, non membrana scriptus.
                    Et hunc Duci <persName ref="Ulrich">ULDARICO</persName> Megapolitano non
                    concessi, cum alterum nuper antepositis etiam suis carminibus dono mitterem.
                    Quanti utrunque fecerit, quam comiter et benigne <persName ref="tengnagel_frans_1576"
                        >TENGNAGLIUM</persName> meum exceperit, quam gratus erga me fuerit, atque in
                    posterum esse velit, et quam clementi <pb ed="A" n="4v"/>denique favore me
                    prosequatur Ser<hi rend="up">mus</hi>
                    <persName ref="Ernst">Elector Coloniensis</persName>, ex ijs, quæ ad <persName
                        ref="Krag, Niels">CRAGIUM</persName> nostrum scripsi, cognosces, et
                    aliquatenus etiam ex adiunctis literarum exemplis, quæ cum <persName
                        ref="Krag, Niels">CRAGIO</persName> quoque communices, præsertim quæ antea
                    non habet, velim, ut et ille nostra tibi. Quæ enim alteri vestrum scribo
                    mittoque, utrique scribo et mitto pauculis differentibus. Exemplum scripti
                    istius famosi apud <persName ref="Krag, Niels">CRAGIUM</persName> videbis, quale
                    mihi <placeName ref="Helmstedt">Helmstadio</placeName> missum est. Addidit
                    quidam ex meis studiosis annotationes marginales, ubi præcipue fit mei
                    honorifica mentio, ne diu tam memorabilia locum quæ<pb ed="TBOO" n="VIII.90"
                    />renda forent. Egregius sane liber, qui a Professoribus <placeName
                        ref="København">Hafniensibus</placeName> tanto applausu, licet tacito <pb
                        ed="A" n="5r"/>murmure inter eos susurrato excipiatur. Gaudent monstris
                    monstrosa ingenia et prava pravis. Ostendet tibi dictus noster communis secreto
                    literas quasdam a [<persName ref="Styggius">IOANNE STUGGIO</persName>] IOANNI
                    Omnivendæ, vel potius Ardelioni ex composito scriptas adinstar <foreign
                        xml:lang="de"><hi rend="it">Beinenkorf</hi></foreign>, ut ille et ij, quibus
                    hoc scurrile scriptum magni et grati muneris instar congratulatus est, sibi sic
                    assensum et laudem præberi frustra lætentur; aut si fucum capiunt, sciant alios
                    scire, quam parum veri bonique illi sciant vel sapiant, quamque insulsi invidi
                    et malevoli sint censores, quodque nos eos clam se titillantes et conridentes
                    palam pungamus et rideamus, imo ex alto despiciamus. <pb ed="A" n="5v"/>Librum
                    autem hunc, qui mea Elogia deprædicat et ebuccinat, mihi per hunc ipsum nuncium
                    remitti volo. Nullum enim aliud habeo exemplar. Ubi plura nactus fuero, vobis et
                    alijs communicabo. Eroque adhuc facilior, quam institor iste vester librorum.
                    Nam gratis dabo et aperte faciam, quod is subdole et tecte. Ephemerides istæ
                    novæ ex novis (si Dijs placet) Tabulis supputatæ ne quidem apud Germanos fidem
                    merentur, quam autor in Præfatione venditat, nedum apud [vos Danos], qui terrena
                    potius quam Cœlestia curatis. Heu tam aversus Equos vestris Sol iungit ab oris.
                    In Septentrione enim semper habitavit <pb ed="A" n="6r"/>barbaries. Et verendum,
                    ut ne nunc quidem satis extirpata sit, aut postliminio redeat, contemptis
                    ingenuis et humanioribus literis unâ cum virtutis integritate. Quod Cognatus
                    meus [<persName ref="Lindenov">LINDENOVIUS</persName>], ea quæ ipsemet non
                    invite, antequam disiungeremur, promisit, nunc concedere tergiversetur, licet
                    tunc æque erat in Politicis prudens atque nunc, non miror. Cimber enim est, cur
                    non Cimbrizet et nippizet? Quamvis (ut dicam quod res est) parum curem, sive
                    communicet, sive non. Potioribus enim intentus sum, quam ut talibus Mundanæ
                    scenæ frivolis nugis immorer. Volebam saltem memoriæ et rei <pb ed="A" n="6v"
                    />bene gestæ causa hanc historiolam penes me habere, <foreign xml:lang="da"><hi
                            rend="it">att man kunde læse den som et Eventyr om
                        Afftenen.</hi></foreign> Scripsit is ad me, et quod in diversis locis
                    hæreret hæc confabulatio, non mitti excusavit. Tum quoque de Comœdia, quæ isthic
                    a personato Anglo introducta est, quodque ferme in Tragœdiam versa fuerit,
                    indicavit. <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">Kan skee den
                        [gammele]</hi></foreign> pater conscriptus <foreign xml:lang="da"><hi
                            rend="it">lader ikke af</hi></foreign>, furijs sic impellentibus, etiam
                    in defunctum sævire, <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">førend han staar op
                            igien og giør Jertegn.</hi></foreign> recte, ut circumspecte in
                    quibusdam agam. Quod et facio, faciamque. Imo plus taceo, dissimuloque <pb
                        ed="A" n="7r"/>in tantis iniuris, tamque falsis obiectionibus, quam forte
                    opus esset. Sed serviendum est tempori et loco. Quod differtur, non aufertur.
                    Sunt Regibus, fateor, longæ manus. At Philosophis et veritatem tuentibus adhuc
                    longiores et fortiores. Nam ipsorum Imperia et Iurisdictiones etiam ultra fata
                    mortalium se extendunt. <pb ed="TBOO" n="VIII.91"/>Cætera momentanea et caduca
                    sunt. Tandem bona causa triumphat. Reges et Dominos habere debent, qui se non
                    habent, et non concupiscunt, quæ Reges Dominique concupiscunt. Illi semper
                    metuant, ne fractus labatur axis, et pavidos feriant ruinæ. Rex est, qui metuit
                    nihil. Hoc Regnum sibi quisque dat. Sed de his satis. </p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="7v"/>Ædes meas <placeName ref="København"
                        >Hafniacas</placeName> pro duobus millibus non vendam. Constiterunt mihi,
                    antequam ultimo ibi essem, et quædam in ijs complevissem, ultra 3000
                    Ioachimorum. Tunc vero vix intra millenos in eas ulterius erogavi. Satis est
                    constans structura, quæ alijs in Civitate lapideis domibus duratione sua non
                    cedet. Nec fundus ille paludosus, quem tanta arte emendavi, ponderosiorem
                    sustinuit. Si vendi iusto precio nequiverint, date saltem operam, mei Amici, ut
                    inquilinum fidelem pro ijs ad Michaëlis festum obtineam, qui id quod æquum erit,
                    inde solvat. Causa <persName ref="Pepler">PEPLERI</persName> etiam invitis (uti
                    existimo) <pb ed="A" n="8r"/>ijs, qui eam promovere satagebant, male illi
                    cessit, et prout revera meritus erat, imo mitius. Si <placeName ref="Amsterdam"
                        >Amstelredami</placeName> mansisset, neque [<persName
                        ref="Valkendorf, Christoffer">HUITFELDIO</persName>] auscultasset, sed apud
                    me in Norvegia rursus habitandi veniam unâ cum culpa deprecatus fuisset,
                    siquidem me ad condonandum non futurum difficilem <persName ref="Isacus Petri"
                        >ISAACUS PETRI</persName> iam antea illi indicarat, forte rectius sibi
                    consuluisset. Sed confisus meis adversarijs nunc prædominantibus (apud quos ego,
                    etiamsi Geometrice demonstrarem, nihil veri iustique obtineo) maluit hanc
                    Camarinam movere, et maiora subire pericula maioresque miserias. Cum <persName
                        ref="Boekelius">BŒKELIO</persName> per <persName ref="Mule Claus"
                        >MULÆUM</persName>
                    <pb ed="A" n="8v"/>uti voluisti, agam, ubi fuerit, nunc enim peregre abest. Quid
                    obtinuero, ex adiuncto responso videbis. Pecuniam totam iam antea tradiderat
                    illi <persName ref="winsheim_veit_1521">WINSHEMIUS</persName>, me inscio, nec tamen,
                    postquam rescivi, multum dissentiente. Erat enim is valde importunus, præsertim
                    vero uxor; et minabantur, <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">at de vilde slaae
                            Skade og Interesse paa</hi></foreign>. Et nescio, quæ alia crocitabant.
                    Quid igitur faceremus? Litem forensem ob id movere tibi forte ingratum fuisset,
                    nec nobis volupe. Et habet is inter iudices sibi addictos, ut vix aliquid
                    obtinuissemus. Nam et hîc iudicia sunt personalia, non realia, ferme ut apud
                    vos, licet paulo minus ob processum Iuris Civilis in cognoscendis <pb ed="A"
                        n="9r"/>causis et non præiudicandis magis æquum et legitimum. Dabo operam,
                    quantum in me est, ut eos, quos adhuc desideras, nanciscaris. Quod si obtinere
                    nequivero, transeant cum cæteris. Satis habes librorum. Unica <persName
                        ref="Brahe, Sophie niece">SOPHIA</persName> omni prævalebit Philosophiæ,
                    etiam Platonicæ et veriori, nedum Aristotelicæ et fucatæ, atque in Logimachijs
                    verborum fundatæ. Ignosces, quod de Præceptore tuo id quod res est, dicam. Nam
                    et ipsi Itali, qui alias ei admodum mancipati sunt, illum hoc (uti scis) elogio
                    deprædicare non sunt veriti:</p>
                <lg>
                    <l>Doctorem calamo ingratus, Dominumque veneno</l>
                    <l rend="indent">Perdidit, igne Patrum dogmata, nos tenebris.</l>
                </lg>
                <p><pb ed="TBOO" n="VIII.92"/>Non tamen reprehendenda <pb ed="A" n="9v"/>duxerim,
                    quæ in ipso laudabilia et recte constituta sunt, qualia te Lynceis oculis
                    discernere posse non ambigo. Præstabit tamen (uti opinor) vivæ illi palpabili et
                    tractabili <persName ref="Brahe, Sophie niece">SOPHIÆ</persName> operam dare,
                    quæ pro libris liberos dabit, pro facundia fæcunditatem, ut pulchra faciet te
                    prole parentem. Quod ante revolutionem Phœbi annuam faxit Deus. Cecini tibi
                    breve et fortuito incidens Epigramma loco Epithalamij; quod nescio an acceperis,
                    siquidem nullam in literis eius facis mentionem, nisi serius forte nactus sis,
                    quam eas scriberes. In omnem itaque eventum denuo reliquis, quæ mitto, cum alias
                    sit breve, addidi. Restituas mihi velim <pb ed="A" n="10r"/>carmen <persName
                        ref="Cramer">CRAMERI</persName> tui, quod cum cæteris in hoc genere
                    coacervare lubet. Multa enim hinc inde talia ab Eruditis in mei gratiam
                    cuduntur, ut suo tempore videbis. Plura nunc non addo. Ubi tu plura rescripseris
                    et currum promissum, quem indies expeto expectoque, ne iter meum retardetur,
                    miseris, ulterius respondebo. Vide saltem, ne quidpiam eorum silentio prætereas,
                    de quibus antea movi, quæque memoriæ causa denotata habes. Iamque felix et
                    incolumis cum tua costa vale, et matrem tuam officiose ex me saluta. Hancque non
                    neglige, atque non detento hoc Nuncio actutum rescribe. Iterumque vale. Dabantur
                        <pb ed="A" n="10v"/>Wandesburgo die 10. Augusti Anni 1598.</p>
                <lb/>
                <p rend="indent"><persName ref="Boekelius">BŒKELIUS</persName> hisce diebus domi non
                    fuit, ut responsum eius tibi mittere nunc possem. Quam primum is redierit, omnem
                    hac in re movebo lapidem, ut desiderijs tuis satisfiat. </p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
