<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 134-135</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1598-12-31"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 31. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-05" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.134"/><pb ed="A" n="2v"/>GENIO, INGENIO, GENERE VIRO
                    EXIMIE DECORATO ET CONSPICUO <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO
                        ROSENKRANTZIO</persName>, AMICO CONSANGVINEO, AFFINI
                    INTEGERRIMO.<lb/><hi rend="it">ROSENHOLM.</hi></opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p><p>SCRIPSI tibi, desideratiss. mi <persName
                        ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, quamprimum huc <placeName
                        ref="Wittenberg">Witebergam</placeName> veni, et de statu rerum mearum te
                    certiorem reddidi, quas literas te accepisse existimo, ideoque ijs indicata
                    repetere nolo. Cum vero commodum sese obtulisset hic Tabellarius, qui se etiam
                    Arhusiam venturum aiebat, non intermittendum duxi, quin aliquas saltem denuo ad
                    te darem. Cupio autem per eundem ex te cognoscere, quomodo vivas et valeas, et
                    quid rerum agas, tum quoque, si quid mea interest scire, ut fideliter et amice
                    significes. Ego hîc volente Numine hybernabo, cum <placeName ref="Bohemia"
                        >Bohemiam</placeName> nunc ingredi lues Epidemica illic magis magisque
                    invalescens non sinat, <persName ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName> ipso vix ibi
                    locum satis huius contagij convenientem inveniente, ut ob id eum inde excedere
                    animum induxisse nonnulli referant. Familia mea muliebris necdum advenit, pro
                    qua adducenda misi <persName ref="Brahe, Tycho junior">TYCHONEM</persName>
                    filium cum equis et curribus meis. Quam primum advenerit, quod intra paucos dies
                    futurum existimo, equos in nundinis <placeName ref="Leipzig">Lipsensibus</placeName> distrahere constitui, ne mihi
                    sint, interea dum hîc subsisto, oneri. Facile, uti spero, alios instante vere
                    recepturus. Interea Typographicum laborem urgeo, ut complean<pb ed="TBOO"
                        n="VIII.135"/>tur Libri mei, in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>
                    non absoluti, nec etiam prorsus <placeName ref="Wandsburg"
                        >Wandesburgi</placeName>. Paro adhuc alios pro <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsare</persName>, quantum otium hoc ferre poterit.</p>
                <p rend="indent">Cæterum hoc insuper incidit, quod antea exciderat, ut te
                    interrogarem de duobus illis libris <persName ref="Christian 4.">Regi</persName> vestro offerendis, an id factum sit,
                    necne. Si exhibiti sunt, cupio scire, per quem, et quomodo excepti, <pb ed="A"
                        n="1v"/>et a quo postea accepti, cum is, uti constat, talibus non
                    afficiatur, quæ tamen omnia parum moror, veluti etiam nullam inde gratiam aut
                    affectavi aut speravi, uti neque antea ex tot non sine meo damno meritis ullam
                    promereri potui, quod pariter ex alto negligo. Sin vero hi libri adhuc penes te
                    sunt, cuperem eos bene ab iniuria aëris et pluviarum munitos (quod per lineum
                    cera imbutum facile præstatur) per hunc Tabellarium mihi remitti, quo in
                    quibusdam eos recognoscere et locupletare queam, præsertim quoad stellarum
                    restitutionem, et addito deinde tertio quodam eiusdem formæ et magnitudinis,
                    quem etiam <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsari</persName> dedico; omnes enim tres, præfixo singulis peculiari
                    Epigrammate, <persName ref="Christian 4.">Regi</persName> in Comitijs proximæ æstatis exhiberi, Deo volente, procurabo,
                    sive per te sive per alium quempiam ex meis, si tibi id non fuerit commodum.
                    Adiungentur, uti spero, quædam alia ex meis operibus, hisce maiora, ut videant
                    vestrates, si quos ea cura tangat, me isthic non fuisse otiosum, nec tempus
                    inutiliter collocasse, nostrosque labores non ob id negligi aut interire, quod
                    quidam ex ijs eos pessundare conati sint. Habeo etiam alias rationes, cur sic
                    fieri velim, nec censuris contrarijs, undecunque petitis, afficior.</p>
                <p rend="indent">Cum <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> essem, adfuit mihi
                    <persName ref="Friis, Ivar">IVARDUS FRISIUS</persName>, fratrem <persName ref="Christian 4.">Regis</persName>
                    comitatus; is forte tibi nonnulla de me rettulit, aut alijs. Vellem eum satis
                    attentum fuisse, ut adhuc plura referre potuisset, non tam tibi quam ijs. Si
                        me<pb ed="A" n="2r"/>moriam, vel potius facundiam eius inaudivisti,
                    indicatione pande, et quomodo illa intellecta acceptaque fuerint. Scis quid
                    velim, de pluribus etiam, uti et prius rogavi, me (cum tam certus adsit
                    internuntius) commonefacias; Exemplaria omnium librorum meorum, tam alibi quam
                    hîc absolutorum, brevi, favente Deo, obtinebis, ut duorum illorum, quos
                    habuisti, iactura cum fœnore resarciatur. Salutavi nuper ex te, quamvis non
                    rogatus, Doctorem <persName ref="Hunnius">HUNNIUM</persName>, cum simul in arce,
                    unâ cum alijs Professoribus, a Præside invitati essemus. Is te vicissim
                    resalutat. Quin et alii hîc Professores, qui te norunt et plurimi faciunt,
                    salutem tibi dicunt. Inter quos etiam est Hospes meus Dominus D. <persName
                        ref="Jessenius">IOHANNES IESSENIUS</persName>. Vale cum <persName ref="Brahe, Sophie niece">Coniuge tua</persName>, mea
                    Nepte, quam felicissime, et instantem annum, feliciter inchoatum, quam
                    prosperrime etiam absolvite, multosque insuper alios. Et his proximis det Deus,
                    ut vobis ludat ROSENKRANTZIUS [in] aula Parvulus. Saluta <persName ref="Lange, Dorthe">Matrem</persName>, <persName ref="Brahe, Sophie niece">coniugem</persName>, et
                    amicos meos, si quos absentia mei adhuc memores esse admittit. Dabantur
                    properanter <placeName ref="Wittenberg">Witeberga</placeName>, pridie novi Anni
                    1599.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
