<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol.35, Fol.6f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 133-34</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Tycho Brahe (1546-1601)</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-02-07"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Christian 4.</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598-02-07</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-08" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-18" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.133"/>AD <persName ref="christian_4_1577">REGEM</persName>
                    DANIÆ.</opener>

                <p>SERENISSIME et potentissime <persName ref="christian_4_1577">rex</persName>, domine
                    clementissime. <persName ref="christian_4_1577">Regiæ tuæ Majestati</persName> in
                    hoc novo conjugio adeoque toto regimine optima quæque et faustissima ex animo
                    precor et voveo ac gratias, quas possum, maximas pro beneficiis a laudatissimæ
                    memoriæ parente <persName ref="frederik_2_1534">Friderico</persName> mihi præstitis
                    quamplurimis submisse ago, quodque inde ab eo anno, quo <persName
                        ref="christian_4_1577">Regia Tua Majestas</persName> in lucem hanc prodiit,
                    divina illa scientia astronomica in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>,
                    patria mea dulcissima, liberaliter sustentata sit. Et sane non minora de
                    <persName ref="christian_4_1577">Regia Tua Majestate</persName> mihi indubie
                    pollicebar et citra frustraneam spem expertus fuissem, ni quorundam insatiabili
                    mei odio laborantium (uti non exiguis indiciis reor) malevolus in me animus
                    obstitisset, quos tamen nullo pacto læsi unquam, imo cuidam, quem horum latentem
                    et inveteratum machinatorem existimo non parum profui. Quamobrem statim a
                        <persName ref="christian_4_1577">Regiæ Tuæ Ma:tis</persName> coronatione
                    mutationum incidere occasiones, uti sunt rerum humanarum subinde quædam
                    vicissitudines. Idque forte fataliter evenit, ipsis jam astris artis suæ
                    excercitium alio dirigentibus et destinantibus, cum et tertius annorum
                    climactericus, per se alterationibus obnoxius, a prima <placeName
                        ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> isthic fundatione ageretur. Præterea
                        <persName ref="christian_4_1577">Regiæ Tuæ Majestati</persName> humiliter et
                    enixe gratias habeo, quod, siquidem ita necessitas postularet, ut me cum iis,
                    quibus tantopere invigilo, exercitiis astro<pb ed="TBOO" n="XIV.134"/>nomicis in
                    vicinam <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName> conferrem, nec iter
                    impedire, nec retinere, nec etiam, cum <placeName ref="Rostock"
                        >Rostochii</placeName> per anni quadrantem in propinquo manerem, aut postea,
                    dum in extremis <placeName ref="Holstein">Holsatiæ</placeName> finibus moror,
                    revocare voluerit, quo mea studia non retardarentur, et astronomiam
                    universaliter, ut toti orbi noster undiquaque inserviret labor et acceptum sit
                    condendi propositum. Quo sane nomine eo magis <persName ref="christian_4_1577">Regiæ
                        Tuæ Majestati</persName> me obstrictum video. Nam licet hoc maximo meo
                    factum fuisset incommodo, et majore fortassis aliorum, qui nostra undiquaque
                    avide expetunt et nequaquam contemptui habent, ob amorem tamen in Patriam et
                    honorem regi meo serenissimo præstandum nolens volens obtemperare atque
                    particularia universalibus præponere coactus fuissem, cum minori meo et aliorum
                    emolumento. Quapropter etiam, cum <placeName ref="Rostock">Rostochii</placeName>
                    ea de caussa tam diu non sine periculo ob luem epidemicam isthic grassantem
                    neque sine magnis expensis ob familiæ copiam et annonæ caritatem subsisterem, ad
                        <persName ref="christian_4_1577">Regiam Tuam Maiestatem</persName> submisse
                    literas dedi et abitus mei caussas nonnihil, quantum licuit, attigi, meamque
                    operam <persName ref="christian_4_1577">Regiæ Tuæ Majestati</persName> et patriæ
                    submisso animo sinceraque intentione obtuli, in omnibus, quæ in ipsius et patriæ
                    honorem per me unquam præstari possent, modo tolerabilibus conditionibus id
                    fieret, et indemnitati meæ competenter consuleretur. Quæ literæ, quod non eo,
                    quo a me scriptæ, candido nimirum et in patriam studioso affectu animoque in
                    serenissimum regem meum submisse obsequioso, acceptæ sint <app>
                        <lem>aliorum, uti existimo, eas sinistre admodum interpretantium
                            malevolentia admissum est, sive quod aliquo clanculario mei laborarent
                            odio (cujus tamen me iis caussas dedisse non sum conscius) sive quod suo
                            sic abundare sensu vellent. Quod equidem nec iis invideo, nec ægre fero.
                            Regiam vero <persName ref="christian_4_1577">Ma:tem Tuam</persName>, horum
                            neutiquam consciam, lubenter in his excusatam habeo.</lem>
                        <rdg><note>in A deleta sunt</note></rdg>
                    </app> Verum sit hoc quicquid velit, quod veritas, temporis filia, aliquando
                    prodet meamque integritatem tuebitur, tamen de patria mea (uti par est)
                    honorifice sentire, et <persName ref="christian_4_1577">Regiæ Majestatis
                        Tuæ</persName> honori, quantum in me est, submisse studere ejusque virtutes
                    deprædicare non desinam. Utque id aliqua nunc ex parte declarem atque <persName
                        ref="christian_4_1577">Majestati Tuæ</persName> pro beneficiis clementer
                    præstitis, qua possum, submissione me gratum ostendam, duos eidem libros, in
                    ipsius regno primum natos, hic vero in <placeName ref="Germany"
                        >Germaniæ</placeName> vicinæ finibus nuper completos offero et exhibeo.
                    Regiam etiam <persName ref="christian_4_1577">Tuam Majestatem</persName>, cum et
                    aliis regibus et principibus viris eadem mittam, præterire minime decuit aut
                    licuit. Submisse itaque et humiliter rogo, <persName ref="christian_4_1577">Regia
                        Tua Majestas</persName> hoc regio et clementi animo acceptare non
                    dedignetur. Plura et his majora de rebus astronomicis, annuente astrorum
                    opifice, subjuncturus sum, quorum maiorem partem itidem in <persName
                        ref="christian_4_1577">Regiæ Tuæ Majestatis</persName> regno, patria mea
                    charissima, pluribus jam annis a me elaboratam, reliquam vero hic per otium
                    hybernum ulterius confectam atque absolutam, in <persName ref="christian_4_1577"
                        >Regiæ tuæ Majestatis</persName> et regni honorem, favente eodem numine,
                    propediem publicare decrevi et <persName ref="christian_4_1577">Regiæ Tuæ
                        Majestati</persName>, modo id ei non ingratum intellexero, demisse offerre.
                    Interim et semper, ut <persName ref="christian_4_1577">Regiæ Tuæ
                        Majestati</persName> ego meaque omnia quam commendatissima sint, qua possum
                    et decet submissione precor.</p>
                <p rend="indent">Deus opt: max: <persName ref="christian_4_1577">Regiam Tuam
                        Ma:tem</persName> in regnorum et ditionum gubernandorum utilitatem et
                    commodum cum ser:ma et optima conjuge quam diutissime florentem et incolumem
                    conservet. </p>
                <closer><dateline>Datæ ex <placeName ref="Wandsburg">arce Ranzoviana
                            Wandesburgk</placeName>, prope <placeName ref="Hamburg"
                            >Hamburgum</placeName> sita, die 7. februarii anni
                    1598.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
