<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Georg Rollenhagen</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno/>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 72-73</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Georg Rollenhagen</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                    <date when="1598-06-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598. 18. juni</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-25" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.71"/><persName ref="Rollenhagen">GEORGIUS
                        ROLLENHAGIUS</persName> AD TYCHONEM BRAHE.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S.</p><p>ETSI nihil erat, Nobilissime et Doctissime TYCHO, quod ad te
                    præcipue nunc scriberem, tamen cum forte accederet me Tabellarius Lipsicus,
                    volui te hisce salutare, et quæ meus affinis ad me de <persName ref="Ursus"
                        >URSO</persName> et de exspectatione tui scribit, tecum communicare. Is
                    affinis meus arte quidem est gemmarum scalptor ingeniosus, sed officio apparitor
                    Cæsaris, estque hoc eius, quod mitto, chirographum, ut si nota tibi iam tamen
                    sint, intelligas ibi quoque innotuisse; sin ignota, deliberes, quid ad eam
                    exspectationem tibi sit faciendum. Quod bene vertat ad salutem tuam et Uranies
                    Deus Opt. Max., cum Ill<hi rend="sup">mo</hi> D. <persName
                        ref="hertugen af Braunschweig">Brunsvicensi</persName> de negotio tuo
                    locutus sum. Ille quidem præclare de te sentit, sed Regni et Regis desertionem
                    causatur. Et quamvis causas declararem tuas, et <persName ref="Christian 4."
                        >Regem</persName> ab alijs regi dicerem, tamen mansit in sententia, ideo
                    quod a suis Nobilibus se deseri, et coram camera accusari molestissime fert.
                    Coniunx existimabat exspectandam esse occasionem, qua coram Regem ipsum
                    convenires: sic omnia facile te impetraturum. Princeps in vinculis habet
                        <persName ref="Hagen">PETRUM HAGEN</persName> L. L. Salderiorum advocatum.
                    Ipsos quoque fratres Salderios <placeName ref="Lemgo">Lemgaviæ</placeName> sub
                    Comite <placeName ref="Lippe">Lipiensi</placeName> nuper cœpit, propediem eosdem
                    in Lycaoniam suam attractare. Habent enim Leones Leonina <pb ed="A" n="1v"
                    />ingenia. Deus, in cuius manu est cor Principis, dirigat illud ad clementiam et
                    iustitiam. Saluto generosum senem Mæcenatem meum D. <persName
                        ref="Rantzau, Heinrich">HENRICUM RANZOVIUM</persName>, eique facilem,
                    viridem, et lætam senectutem precor. Pestis grassatur passim in vicinia,
                    præsertim <placeName ref="Halberstadt">Halberstadij</placeName>, et ad nos eius
                    semina quædam allata sunt. Deus avertat ulteriora. Vale. Datæ die 18. Iunij Anno
                    98.</p>
                <div n="Copy of letter from Casper Lehmann">
                    <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.72"/>EXEMPLUM LITERARUM GERMANICARUM QUÆ LATINIS
                        HISCE INCLUSÆ ERANT.</opener>
                    <p><foreign xml:lang="de">MEIN gandtzwillig dienst jedertzeit beuor. Insunder
                            gunstiger her Swager, das es Euch, samt Euhren lieben Hausfrauwen
                            wolginge, frisch vnd gesundt wehrt, solde mir lieb sein. Ick danck Godt
                            den Almechtigen vor liebes gesundheit, der erhalte uns ferner nac seinem
                            willen, amen.</foreign></p>
                    <p rend="indent"><foreign xml:lang="de">Nachdem mir der Her Swager vor diesem
                            von des <persName ref="Ursus">VRSI</persName> halben gescriben, hab ich
                            ein weinig nachfrag gehabt allhie bei Ihr May. Camerdiener, ob
                            derselbige <persName ref="Ursus">VRSUS</persName> im vngnaden wehre bey
                            Ihr May. saa hab ich den bericht bekommen, das ehr woll nicht im
                            vngnaden sei, alleine das ehr sich vor viell ausßgeben vndt itzundt
                            nicht sich befindet, vnd in astrologia das geringest nicht vorstehet
                            etc. Es hatt sich also begeben, das ehr von Ihr May. ist probiert
                            worden, mit des Fürsten von Siebenbürgen seiner natiuitet, darinne er
                            wider den anfangk, noch ende gewust, dadurch <pb ed="A" n="2r"/>ehr in
                            vorachtung vnd vorlachung kommen, vnd dieweil ehr das ziell vnd die
                            warheit nicht gesetzt, vnd sein judicium falsch, will itzundt dagegen
                            scriben, vnd vorachtet vnd scalliert die Astrologiam aus das Höegste
                            auss, es sein lauter lügen vnd bedrug darin, da ehr sie doch von ersten
                            gelobt vnd dardurch zu Ihr May. gekommen. Die ander vrsach ist das wi
                            man ihm gefragt worumb ehr den sich zu hoff angegeben darfür, vnd Ihr.
                            May. Herrn Brüdters Höegstseliger gedechnusß Ihr Thema gemacht (welch
                            sich recht befunden) vnd itzundt dar wider sei, hat er nichts wissen
                            zubeantworden. Man hat aber ehrfaren, das ehr solchs nicht selbst
                            gemacht, sondern auss des <persName ref="Preuss">ELIÆ
                                PREUSENS</persName> seinen Büchern genommen, vnd sich dardurch also
                            herfür gethan etc. So hab ich auch vornommen, das TICHO BRAHE alhier
                            ahn vnsern hoff wirdt kommen, vnd Ihr. May. grosse vorlangen nach ihm
                            haben, vnd werden ihm ein Sloß ihngeben drey meil wegs von <placeName ref="Praha">Prag</placeName>, dar
                            ehr seinen residentz soll haben, ein seer lustiger Ort, Brandeiss genant.
                            Deß von <persName ref="Dieffenbach">DIEFFENBACHS</persName> Söne sein alhier zu Prag, die werden nach
                            Strasburg geschicht zu studiern, vnd wen der Her Swager will schrieben
                            an die örter, dar ehr meint, will ichs woll behendigen, vnd habe gutte
                            gelegenheitt darzu. Sonsten aus diesmal nicht mehr. Den Godt beuohlen
                            samt Euhren lieben Haus<pb ed="A" n="2v"/>frauwen vnd kinder, vnd von
                            mihr vnd meinen Hausfrauwen gegrüst. Datum Prag den lesten May stylo
                            nouo 98 Anno.</foreign></p>
                    <lb/>
                    <p rend="rightMargin"><foreign xml:lang="de">E. D. W . Swager vnd
                            Discipulus</foreign></p>
                    <p rend="rightMargin"><foreign xml:lang="de"><persName ref="Lehmann">CASPAR
                                LEHMAN</persName> Röm. Kay.</foreign></p>
                    <p rend="rightMargin"><foreign xml:lang="de">Maytt Hartschir.</foreign></p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
