<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Staatsbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.24</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 36</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wandsburg</placeName>
                    <date when="1598-03-29"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Jakob Bording</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 29. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-07" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.36"/>
                <opener>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Bording">IACOBUM BORDINGUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p>
                <p>CLARISSIME et Excellentissime Domine Doctor <persName ref="Bording">BORDINGE</persName>, Cancellarie dignissime et
                    Amice honorande. Cum hic Mechanicus senex M. <persName ref="Jachenaw">PETRUS IACHENOW</persName> denuo isthuc a me rediret, non omittendum
                    duxi, quin ad Illustrissimum <persName ref="Ulrich">Principem ULDARICUM</persName>, Dominum meum Clementissimum, aliquid
                    literarum submisse darem, siquidem eius Cel<hi rend="sup">nis</hi> Clementissimam erga me voluntatem indies
                    magis magisque experiar. Rogoque ut ipsius Cel<hi rend="sup">ni</hi> easdem meo nomine submisse offeras
                    atque in meliorem partem interpreteris, si quid liberius, re sic urgente, indicavi,
                    idque in silentio secreto prematur, cum ex eâ, quam erga Illustrissimum illum et optimum
                    Principem, tum quoque te, gero fiduciâ, sinceroque animo proficiscantur. Poterunt hæc
                    forte nimis audacter prolata censeri, siquidem veritas plærumque odiosa sit; attamen si
                    rei molem et eorum, quæ mihi immerito contigerunt, cumulum spectemus, vix supremis
                    labris attigisse, quæ dicenda forent, videbor. Verum ego hæc omnia Deo committo.
                    Veritas temporis filia aliquando forte prodet, quid æque aut inique factum sit. Ill<hi rend="sup">mo</hi>
                    Duci necdum quidpiam responsum esse, etiamnum intelligo. Quod et præsagiebam. Quale
                    responsum ad meas receperim, ex ijs utcunque intellexisti, quas <placeName ref="Lübeck">Lubecâ</placeName> tibi perscripsi,
                    cum inde Instrumenta mea et supellectilem librariam huc transferri curarem. Quare</p>
                <p><hi rend="it"><lg>
                    <l>Sat Patriæ nostrisque datum, nunc <placeName ref="Germany">Teuthona</placeName> tellus</l>
                    <l>Excipit, et Patriam largitur maximus Orbis.</l>     
                </lg></hi></p>
                <p>Curo quædam ex meis Operibus hîc labore Typographico compleri, quæ, ubi absoluta fuerint, vobiscum communicabo. <pb ed="A" n="1v"/>In re pecuniariâ
                    me isthic concernente satis actum est. Recepi literas fideiussorias et priores
                    restitui.</p>
                <p rend="indent">Novarum rerum nihil peculiare est, nisi quod res composita dicatur inter Pontificem et
                    <placeName ref="Ferrara">Ferrariæ</placeName> Ducem. Batavos se absentare et tractationem de pace aversari, neque enim
                    hostibus satis fidunt tam sæpe circumventi. Novam Reginam in <placeName ref="England">Anglia</placeName> electam frementibus
                    Scotis narrant. Nihil tamen adhuc certi constat. Vobis proculdubio isthic his plura et
                    certiora innotuerunt. Rex noster Ser<hi rend="sup">mus</hi> fuit apud Dominum <persName ref="Rantzau, Heinrich">RANZOVIUM</persName> <placeName ref="Breitenburg">Bredenbergæ</placeName>
                    præcedente hebdomadâ ab eo isthic magnifice et splendide exceptus et mox inde
                    <placeName>Haderslebiam</placeName> recepit. Plura nunc non vacat. Sum enim occupatissimus. Tu vero mi aman<pb ed="TBOO" n="VIII.37"/>tissime 
                    Domine <persName ref="Bording">BORDINGE</persName> quam felicissime vale, meque solitâ benevolentiâ
                    (quemadmodum et ego tui amorem non deponam unquam) constanter prosequere. Raptim
                    <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> die 29. Martij Anni 1598.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
