<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 142-45</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Johannes Stygge</persName>
                    <placeName ref="Hamburg">Hamburg</placeName>
                    <date when="1598-07-10"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Hans Aalborg</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598-07-10</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-08" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-19" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.142"/>ERUDITISSIMO NEC NON PERSPICATISSIMO VIRO DOMINO
                    M. <persName ref="Aalborg">JOHANNI ALBURGIACO</persName>, BIBLIOPOLÆ HAFFNIENSI
                    PRIMARIO, AMICO MEO PERANTIQUO, DENTUR.</opener>

                <p>S. eruditissime d:ne magister <persName ref="Aalborg">Johannes</persName>, amice
                    rara fide mihi perspecte. Multi, ex quo patriam reliqui, de <hi rend="it"
                        >Tychonis Brahe</hi> e <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> discessu
                    nescio quæ garrire ausi eius causas a me sciscitati sunt, quibus ea, quæ patriæ
                    nostræ honorifica erant, retuli, licet quibusdam, quibus <hi rend="it"
                        >Tycho</hi> iste cum nova sua necdum visa aut explorata mathesi pro oraculo
                    habetur, satisfacere nec valui nec potui, putantibus, me in gratiam patriæ ista
                    excogitare. Multa enim illi, qui <hi rend="it">Tychonis</hi> partibus nimium
                    student (qui sane non pauci sunt, etiam inter viros illustres), cum in patriam
                    tum præcipue in eos, qui rebus isthic nunc præsunt, minus honorifica
                    pronunciant. Quæ quam sint falsa, te minime latere arbitror. Sunt qui <placeName
                        ref="Denmark">Daniam</placeName> utroque orbatam oculo (et quod ipsa non
                    videat, et quod artium lumine destituta conspici ab aliis nequeat) cæcam nunc
                    redditam nimis insolenter dicere præsumant. Nonnulli novam barbariem ex qua
                    exulavere Musæ, vocitant, alii <hi rend="it">Machiavellismum</hi>, alii
                    invidiam, alii subdolam vafriciem, nonnulli avaritiam; quidam etiam quorundam
                    inscitiam et ruditatem prætendunt nobisque exprobrant (quod scilicet instar
                    galli Æsopici inter margaritam et hordei granum discernere nequeamus). Et
                    quomodo, quæso, ego solus tot præstantium virorum præjudicia refellere
                    sustineam? Cum omnes fere <hi rend="it">Tychonem</hi> tanti faciant, quasi non
                    sit alius in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> nobilis, qui melius
                    literas didicerit quam ille, sicque nos alios pro ciphris habent; <foreign
                        xml:lang="da">thi naar een kommer først for ordet at staae tilig op, maae<pb
                            ed="TBOO" n="XIV.143"/> han siden sove saalænge som han vil,</foreign>
                    ut vulgatum fert dicterium. Quare nihil optabilius ducerem, quam extare aliquod
                    scriptum publicum, quo <hi rend="it">Tycho</hi>, quam parum possit et quam
                    inutilis nobis fuerit, ignorantibus patefaciat, sicque patria nostra a calumniis
                    insciorum et <hi rend="it">Tychoni</hi> nimis faventium liberari poterit. Fieri
                    enim posset, ut quæ nunc oretenus saltem inter doctos et præstantes viros
                    narrantur et hinc inde per literas ab iis sparguntur, fidem apud incautos
                    inveniant et fortassis etiam aliquando scriptis eorum publicis immisceantur;
                    patriam itaque nostram ab his vaniloquis liberare, quantum in me est,
                    percuperem. Relatione autem quorundam <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburgensium</placeName>, cum nuper in convivio simul essemus, non sine
                    magno gaudio intellexi, penes te esse librum quendam, quem rarissimæ doctrinæ
                        <persName ref="Ursus">cæsaris mathematicus</persName> contra insolentem hunc
                        <hi rend="it">Tychonem</hi> in publicum <placeName ref="Praha"
                        >Praga</placeName> emisit, at cum apud bibliopolas hic de eodem mox avide
                    conquisivissem, responderunt, illum <placeName ref="Frankfurt am Main"
                        >Francofurti</placeName> non extare, sed existimarunt, bibliopolam præcipuum
                        <placeName ref="København">Hafniensem</placeName> illum undecunque tandem
                    adeptum esse, uti eos te notare non dubitavi. Aderat etiam alius quidam, qui
                    quosdam ex professoribus <placeName ref="København">Hafniensibus</placeName> eum
                    librum pro eximio valdeque grato dono a te accepisse referebat, quodque iis adeo
                    scriptum hoc placeat, ut in sinu gaudeant atque sibi congratulentur, quod
                    aliquis tam egregius vir se <hi rend="it">Tychoni</hi> opposuerit atque illum
                    suis coloribus merito depinxerit. Nam et ego arbitror, sic eos, qui discessus
                    ejus causas e <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> dedisse insimulantur, a
                    suspicione liberari posse atque exteris rectius constare, quam nulla vel
                    perexigua fuerit jactura, quod <hi rend="it">Tychonem</hi> hunc patria nostra
                    amiserit et retinere noluerit. Est quidem adhuc <persName ref="Brahe, Tycho"
                        >Tycho</persName> ille in arce <persName ref="Rantzau, Heinrich"
                        >Ranzoviana</persName> quadam non longe hinc remota, sed rarissime civitatem
                    ingreditur. Et cum accedit, tot curribus et equis tamque pompose venit, ac si
                    plus quam nobilis esset. Titillat enim ipsum, quod e variis <placeName
                        ref="Germany">Germaniæ</placeName> locis, uti audis, veniant multi clari et
                    præstantes viri, qui ipsum invisunt et magni faciunt, et quod primarii quique in
                    urbe ipsum in nimio honore habeant. Ideoque suos conterraneos non amplius
                    agnoscit vixque Danus haberi vult, adeo ut cum proprio suo consobrino <persName
                        ref="Høg, Just"><hi rend="it">Jodoco Hogio</hi></persName>, qui aliquandiu
                    hic fuit, ne semel loqui voluerit, et ille, cum accedere eum videret, tam
                    splendide et insolenter se gerere non est ausus; multo minus ego, quem ne
                    aspicere quidem dignatur, cum in curru sublimi per plateas sex equis, sequente
                    uno et altero, vehitur, circumcurrente magna hominum caterva, qui eum, ac si
                    princeps esset, videre gestiunt. Intellexi quoque, quod, quando templum diebus
                    his solennibus ingreditur, quod tamen raro facit, tunc sternunt in ipsius sella,
                    quam ipsi deputarunt in præcipuo quodam templi loco, ante ipsum sericum pannum
                    et pulvinaria conferunt, <foreign xml:lang="da">ligesom hand var meer end andre
                        got folk</foreign>. Et magnum etiam honorem ipsius conjugi et filiabus
                    tribuunt, <foreign xml:lang="da">saa det var nok, de vare grevinder, saa
                        statzlig holdes de.</foreign> Interim ego lateo et cum magnificentia nihil
                    habeo commercii. Sed ad rem revertar. Quoniam igitur mihi multum subsidii in mea
                    peregrinatione ex hoc libro, si eum mecum habuero et aliis monstrare potuero, ad
                    refutandas aliorum objectiones manare posse confido, te per amicitiam nostram
                    etiam atque etiam obtestor, velis mihi tria aut quatuor exemplaria de eodem
                    concedere honoris eorum tuendi gratia, qui <hi rend="it">Tychonis</hi> abitum
                    clam procurasse referuntur, utque inde habeam plura argumenta, quibus nostrates
                    defendam. Feceris mihi sic rem longe gratissimam et tibi aliisque, uti spero,
                    non inhonorificam. Nam cum doctissimis illis in academia <placeName
                        ref="København">Hafniensi</placeName> scriptum illud summopere, ut etiam
                    meretur, arrideat et illi rectius de <hi rend="it">Tychone</hi>, quem etiam
                    melius norunt, judicare possunt quam <pb ed="TBOO" n="XIV.144"/>cæteri,
                    præsertim inæstimabilis ille mathematicus d:ns d. <persName ref="Finke"><hi
                            rend="it">Thomas Finchius</hi></persName> nunc, ut audio, rector
                    magnificus (qui nequaquam opus habuit, cum in insula ista <hi rend="it"
                        >Tychonis</hi> inutilia instrumenta vidit, a nasutulo illo et cornuto adhuc
                    institui, quomodo vocarentur qualemcunque haberent usum, uti mihi, antequam e
                    patria discederem, relatum est), cuius unius judicium (præsertim cum et ille
                    semigermanus sit et propterea apud Germanos plus fidei merebitur) pluris
                    faciendum quis dubitat, quam mille aliorum sciolorum, qui in <hi rend="it"
                        >Tychonis</hi> instrumenta et scripta tam bene inquirere non norunt? Nec
                    dubito, quin famosissimus ille vir et non saltem in <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName>, sed etiam plurimis aliis in regionibus notus, doctor
                        <persName ref="Sørensen, Peder"><hi rend="it">Petrus
                        Severini</hi></persName>, cum et iste <hi rend="it">Tychonem</hi> intus et
                    in cute plus satis norit, suam acutissimam censuram de eodem argutissimo scripto
                    protulerit, modo eam aperire pro singulari et abstrusa sua prudentia aliisque
                    communicare non dedignatus fuerit. Et quia in tanti viri mentionem hic incido,
                    narrabo quippiam, quæ ex <placeName ref="England">Anglis</placeName> quibusdam
                    studiosis <placeName ref="Hamburg">Hamburgum</placeName>, cum
                    primum huc venissem, transeuntibus audivi, quod non parum ægre ferebam. Erant
                    illi in eodem mecum diversorio, cumque Danum me esse cognovissent (quod tamen
                    inter quosvis doctos, cum ob <hi rend="it">Tychonis</hi> abitum tam male audiant
                    Dani, dissimulare soleo), quæsiverunt a me, an illustrem illum et celeberrimum
                    virum <hi rend="it">Tychonem Brahe</hi>
                    nossem, quod tamen plane abnegare non potui, dicens vidisse quidem in <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName> eum, et, licet nobilis, obscurum tamen alias
                    ibi eum esse nec ita celebrem, ut illi putant. Dicebant, se audivisse, illum
                    nunc in <placeName ref="Germany">Germania</placeName> esse, vellent eum multorum
                    nomine, præcipue cuiusdam, si recte memini, <persName ref="Dee, John"><hi
                            rend="it">Johannis Deen</hi></persName>, salutare. Ego respondi, me, ubi
                    esset, ignorare nec multum curare (nam alias statim concurrissent, quod et
                    postea ab aliis edocti fecerunt). Mox subjunxit quidam eorum <persName
                        ref="Ruffus">Ruffus</persName>: Nescis tu Danus ea, quæ nos in <placeName
                        ref="England">Anglia</placeName> scimus? <persName ref="Sørensen, Peder"><hi
                            rend="it">Severinus</hi></persName>, regis medicus, diutino et
                    clandestino eius odio (ob medicamenta eius <persName ref="Paracelsus"
                        >Theophrastica</persName>, quæ is tam egregie parare novit et olim regi
                        <persName ref="Frederik 2."><hi rend="it">Friderico</hi></persName> et
                    nobilibus postea aliis quoque gratis dare solitus est) laboravit, quia putavit,
                    suæ sic aliquid decedere existimationi. Hunc igitur apud nos dicunt multa
                    subdole in <hi rend="it">Tychonem</hi> machinatum esse, ut tandem is talia
                    indigne ferens discederet. Mox ego respondi: quomodo ille doctor hoc facere
                    posset, cum [non] sit nobilis? <persName ref="Brahe, Tycho"><hi rend="it"
                            >Tycho</hi></persName> est ex clara et magna familia in <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName>, nec habent apud nos tantam autoritatem ut
                    apud vos doctores, et quare non fecit id antea, si potuit, quam nunc? Tunc ille
                    excepit: etiamsi doctor is non est nobilis, tamen habet alios quosdam nobiles et
                    quidem præcipuos, qui apud regem multa possunt, qui <persName
                        ref="Sørensen, Peder">doctori</persName> huic valde auscultant; per eos
                    potuit tanquam per tertiam et quartam manum efficere, quod per semet ipsum non
                    dabatur. Ego inutili[!]: <persName ref="Sørensen, Peder">doctor</persName> ille
                    seorsim et solitarie vivit, sua tantum curat, nec se rebus politicis immiscet,
                    estque <hi rend="it">Tychonis</hi>, uti existimo, propter communia studia
                    amicus. At ille: hi, qui ita latent et nolunt videri id, quod agunt, agere, sed
                    per alios clam agunt, a talibus maxime cavendum, præsertim si habent <placeName
                        ref="Italy">Italica</placeName> ingenia et honores atque divitias supra
                    sortem affectant; se scire aliquot tales in <placeName ref="England"
                        >Anglia</placeName>, etiam humili genere natos, sed ut plurimum illis male
                    cadere solere. Tum ego stomachabundus sic conclusi, quod ista, quæ de <persName
                        ref="Sørensen, Peder">doctore</persName> illo Dano narrant, sunt somnia et
                    meræ suspiciones, nec unquam quid tale in <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName> audivi; quomodo ergo vos, Angli qui estis, sciretis? Et
                    mox discessi, indignum illum reputans, cum quo amplius verba commutarem,
                    veritus, ne a verbis ad verbera res deveniret, visus enim mihi superbe nimis
                    Danis ob hunc <hi rend="it">Tychonem</hi> insultare, quasi non essent in
                        <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> alii boni viri illo longe
                    præstantiores et doctiores. Sed valeant ista (nolo enim <pb ed="TBOO"
                        n="XIV.145"/>omnia, quæ de his audivi, scio sentioque, scribere, nec admodum etiam
                    tutum videtur), fac saltem, ut exemplaria libri expetiti aliquot quocunque
                    tandem pretio certo obtineam. Pecunias, quas expetis, cognatus meus <persName
                        ref="Dyre, Claus"><hi rend="it">Claudius Dyre</hi></persName> tibi solvet,
                    et libros ad me, ubicunque fuero (neque enim hic diu morari <placeName
                        ref="Hamburg">Hamburgi</placeName> constitui), perferri curabit. Rogoque, ut
                    simul mihi tuam quoque censuram de eodem libro scribere non degraveris et me in
                    omnibus voti facere compotem. Si quid sit, in quo tibi vicissem gratificare
                    potero, alacrem me eius habebis executorem. Ante omnia vero cave, ne quis ex
                    amicis <hi rend="it">Tychonis</hi> (si quos forte adhuc ibi habeat) resciscat,
                    me illa exemplaria a te accepisse.</p>
                <closer><salute>His vale cum conjuge tua lectissima, quæ ut plures tibi procreet
                        hæredes, vide.</salute>
                    <dateline><placeName ref="Hamburg">Hamburgo</placeName> 10. die julii anni
                        1598.</dateline><signed><persName ref="Styggius">Johannes
                        Stygge</persName>,<lb/>mea manu.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
