<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Joseph Scaliger</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>München</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>693 in 2do</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks displomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 83-87</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Joseph Scaliger</persName>
                    <placeName>Leiden</placeName>
                    <date when="1598-07-09"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598, 9. juli</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-26" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.83"/><persName ref="scaliger_joseph_justus_1540">IOSEPHUS
                        SCALIGER</persName> AD TYCHONEM BRAHE.</opener>
                <p><pb ed="A" n="135r"/>S. P.</p>
                <p>DISCESSUS tuus ex <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>, Vir generosissime,
                    ut nobis acerbissimus fuit, ita ancipites animi nos semper habuit, quem locum
                    fortunis tuis deligeres. Ubi enim illæ sitæ forent, ibi et animo tuo et serijs
                    studijs tuis aliquid quietis partum iri confidebamus, idque eo impensius
                    optabamus, quo propensior nostra in te semper fuisset voluntas; itaque cum
                    primum accepissem, te <placeName ref="Rostock">Rostochij</placeName> subsedisse,
                    non mediocriter me consolabar, quod ex eo, quod vicinum <placeName ref="Denmark"
                        >Daniæ</placeName> tuæ locum optasses, <pb ed="TBOO" n="VIII.84"/>te cito in
                    patriam rediturum ominabamur. At vero non prius te <placeName ref="Rostock"
                        >Rostochium</placeName> commigrasse renuntiatum, quam ex alijs accepimus, te
                    iam inde pedem extulisse. Ab eo tempore frustra semper quæsivimus de statu rerum
                    tuarum ac de sedibus, quas tibi constituisses. Denique nihil certi ad nos de te
                    ferebatur præter infelicitatem patriæ tuæ, quæ te carere posset. Quare incerta
                    animi mei de statu rerum tuarum sententia non passa est me officio illo erga te
                    fungi, quod tu prior occupasti. Testis est mei consilij iuvenis quidam
                    Mathematicus, qui hîc agit et in vestris domesticis se fuisse profitetur. Ab eo
                    primum ante aliquot dies te in <placeName ref="Wandsburg">Arce
                        Ranzoviana</placeName> degere rescivi et recte se curaturum, si quid ad te
                    literarum vellem. Id meditantem oppressit me adventus Nobilis adolescentis,
                        <persName ref="tengnagel_frans_1576">FRANCISCI TEGNAGLIJ</persName> domestici vestri,
                    qui tuas plenas amoris, humanitatis, eruditionis mihi attulit, ut nondum
                    constituerim, utrum mihi gratuler de tuis illis humanissimis literis, an doleam
                    hoc officium a te præreptum fuisse.</p>
                <p rend="indent">Quod de meo opere de emendatione temporum aliter iudicas ac
                    imperiti, quanquam in eo agnosco amorem tuum in me, tamen exprimet confessionem
                    ab illis, me non operam lusisse, vel eo nomine, quod tanto Viro mea placuerint,
                    præsertim φιλαληθεστάτῳ et harum rerum intelligentissimo. Invidia neque nunc
                    primum neque primi afflati sumus, cui opportunum se facit, quisquis aliquid
                    supra captum plebeculæ facit. Livore ab huiusmodi perstringi, est laborum suorum
                    fructum percipere. Si scirent, quantum addant gloriæ nostræ importunitate sua,
                    cautius agerent, quam agunt. Ego horum neminem vidi, nisi imperitissimum, et
                    quod pluris est, nequissimum. Quicquid scribunt, id vero chartæ detrimento est,
                    non existimationis nostræ. De simiolo Heydelbergensi, quem trophæa <persName
                        ref="Miltiades">MILTIADIS</persName> non sinunt dormire, minus mirarer, si
                        <persName ref="Themistocles">THEMISTOCLES</persName> esse posset. Sed
                    imitari bonos aliorum hominum est, non stercoreorum et barbarorum et ab omni
                    morum humanitate remotissimorum. Sed quid mirer, cum inveniat secutores et
                    admiratores? εὗρεν <app>
                        <lem wit="#Friis">ἄλοκας</lem>
                        <rdg wit="#A">ἁλοπὰς</rdg>
                    </app> τὸ πῶμα. Quid in literis præstiterimus, non est pudoris nostri dicere.
                    Hoc unum ingenue prositemur, neminem vivere, qui plures ad insaniam scriptis
                    suis adegerit. Sed, ut fit, non unius generis homines sunt. Alij a nobis discunt
                    et dissimulant, ne nobis aliquid acceptum ferant. Alij palam carpunt, et tamen
                    nihil illis tam ægre est, quam quod illorum auctores non sint, propter quæ tam
                    hostili animo nos petunt. Sed quid de hac fæce generis humani te morer? igitur
                    de illo opere nostro, quod institueram dicere, fateor me plus laboris, quam
                    industriæ illo contulisse. Vix enim aliter mihi persuadere possum, et nobiscum
                    præclare agi putamus, si studiosiores quam doctiores habemur. Moneo autem me
                    hominem imbecillis ingenij non potuisse tantam telam percurrere, ut non
                    aliquando humanitus dormitarim, cum <pb ed="TBOO" n="VIII.85"/>aliud pro alio
                    contra animi nostri sententiam nobis excidit: quorum partem in Erratis
                    correximus, partim imprudentes omisimus, quale illud, &#187;<hi rend="it"
                        >Saturnum in <app>
                            <lem>annuo</lem>
                            <rdg wit="#A">diurno</rdg>
                        </app> motu duodecimam partem <app>
                            <lem>unius gradus</lem>
                            <rdg wit="#A">gradus unius</rdg>
                        </app> efficere</hi>&#171;, quum vellemus dicere duodecim gradus, de quo et
                    similibus possum iurare sancte: ἡ χεὶρ βέβληκεν, ἡ δὲ φρὴν ἀπόσκοπος. Quare, vir
                    generosissime et doctissime, eiusmodi παροράματα potius quam ἁμαρτήματα, qualia
                    multa in EUDOXO <pb ed="A" n="135v"/>divinus <persName ref="hipparchos_0190"
                        >HIPPARCHUS</persName> civiliter excusat, et quæ ingenui Lectores emendare,
                    non exagitare debent, tuum quoque est aut ἀπροσκόπως καὶ ἀπταίστως præterire,
                    aut, si per graviores tuas occupationes tibi licet, corrigere. At illa parva
                    dictu menda retrimentis istis sunt argumenta novæ fœturæ librorum. Quod
                    Septembrem vocamus, quem modo Octobrem, et feriam quartam, quam modo tertiam
                    dixeramus, hoc typographias excalfacit. Barbaria et impudentia invenit ibi quod
                    agat. Divinæ æquinoctiorum observationes tuæ locum invenerunt in calce librorum
                    nostrorum, non utique quem debebant, sed quem potuerunt. Non enim prius illas
                    acceperamus. Et tamen ibi sunt a nobis collocatæ, ubi convenientissime cum
                        <persName ref="hipparchos_0190">Hipparcheis</persName> conferri possunt. Sane
                    illud continuum quinquennium omnium priscarum observationum dignitatem et fidem
                    elevat, cum tuæ sibi constent, <persName ref="hipparchos_0190">Hipparcheæ</persName>
                    quadrante diei plus aut minus <app>
                        <lem wit="#Friis">distent</lem>
                        <rdg wit="#A #B">dicant</rdg>
                    </app>, quod quidem illa æquinoctia valde suspecta nobis facit. Nos ex septem
                    illud delegimus, quod ab autore ἀκριβέστατον vocatur: quemadmodum et anni forma
                        <persName ref="alfonso_10_1221">ALFONSINI</persName> GELALÆÆ quanquam
                    elegantissimæ nobis prælata est. Tuus annus Cœlestis pauxillo minor GELALÆO.
                        <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName> vero observationes tam nobis
                    falsas esse constat, quam multa alia apud illum scriptorem eximium. Ecce anno
                    886 Nabonassari, Pharmuthi IX, feria prima, Februarij 23, Christi 139, Sol,
                    inquit, erat ἀκριβῶς in <app>
                        <lem wit="#Friis">3&#176;</lem>
                        <rdg><note><q>30</q> AB utroque loco</note></rdg>
                    </app> 30' Piscium. At in meridie prima Thoth primi, Sol erat ἀκριβώς in <app>
                        <lem wit="#Friis">3&#176;</lem>
                        <rdg><note><q>30</q> AB utroque loco</note></rdg>
                    </app> 20' Piscium, eodem teste, nempe 26 Februarij. Ergo in 886 annis προήγησις
                    tridui tantum facta fuerit. Quid absurdius? Hæc et plura ἀτοπήματα diligenter in
                        <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆO</persName> annotavimus. Quare lubricæ
                    sunt eius observationes et male illis fiditur. Itaque non miror, si in 285
                    annis, tot scilicet, quot inter illius et <persName ref="hipparchos_0190"
                        >HIPPARCHI</persName> observationes intersunt, unius diei progressionem
                    æquinoctia tantum fecisse dicit, utpote qui sibi persuasisset in 300 annis id
                    fieri. Itaque hinc illæ lacrimæ. A prima meridie Nabonassari ad æquinoctia ab se
                    observata, sunt fere anni noningenti, et proinde triduum tantummodo æquinoctia
                    εἰς τὸ προηγούμενα promota esse, quare omnes loci Solis ab eo notati ab hac
                    hæresi pendent, et propterea falsi. Neque hac fine stat eius sententia. Si 23.
                    Februarij est 3&#176; 30' Piscium, ergo æquinoctium in 23. Martij, quia anno
                    sequenti ita observarat. Ergo ab hac Epocha æquinoctij verni retro proportione
                    300 annorum addet diebus Iulianis, ut locum <pb ed="TBOO" n="VIII.86"/>Solis
                    designet, quod facit in omnibus eclipsibus veteribus. Quare qui sequitur illas
                    Epochas Solis, sciat se 300 annorum προηγήσεις sequi. Arabes, qui mentem et
                    consilium <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName> non animadverterunt, ex
                    illis æquinoctialibus <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName>
                    observationibus μορμολυκεῖον illud Trepidationis pepererunt, ut ex prægressione
                    æquinoctiorum nihilo monstrosior motus octavæ Sphæræ εἰς τὰ ἑπόμενα natus est.
                    Neque enim ideo ullus motus Trepidationis assignandus, quod <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLEMÆO</persName> Instrumenta sua imposuerunt; neque
                    Sphæram octavam ab occidente in orientem ideo promoveri putandum, quod puncta
                    æquinoctialia in Ecliptica in antecedentia promoventur. Circuli enim
                    æquinoctiales ad illa describuntur. Puncta vero mobilia sunt, ergo et ipsi
                    circuli ad ea descripti sunt mobiles, et consequenter polus æquinoctialis
                    mobilis. Itaque tempore <persName ref="hipparchos_0190">HIPPARCHI</persName> polus
                    æquinoctialis aberat a cauda Cynosuræ gr. 12 24'. Hodie minus distat, quam
                    tribus gradibus. Et tamen omnes putant polum mundi esse non æquinoctialis
                    circuli, et quidem <persName ref="hipparchos_0190">HIPPARCHUS</persName> primus huius
                    eximiæ rei observator in ea hæresi fuit. At error est, neque unquam circulus
                    arcticus ullius loci parallelus fuit Tropicis aut æquinoctiali. Circuli arctici
                    et antarctici polus idem est cum polo mundi. Circuli æquinoctialis polus variat,
                    ut diximus. Hactenus igitur nunquam polus æquinoctialis fuit polus mundi; sed
                    fore aliquando, fidem facit accessus propior ad Cynosuræ caudam, sive ea est
                    polus mundi, sive aliud punctum non longe ab ea remotum. Quid tui iudicij sit,
                    quando illi duo poli convenerint, libenter audiverim. Nam magna res est. Item
                    velim ex te scire an κατάχρησις illa et confusio poli æquinoctialis cum polo
                    mundi aliquem errorem invexerit in collocatione Asterismorum in Sphæra solida.
                    Multa enim <pb ed="A" n="136r"/>in illis desidero et <persName ref="hipparchos_0190"
                        >HIPPARCHUM</persName> ostendemus ea re deceptum. Edituri sumus in calce
                        <persName ref="Manilius">MANILIJ</persName> nostri aureolum libellum
                        <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName> adhuc ἀνέκδοτον περὶ ἀπλανῶν
                    ἀστέρων, in quo per singulos dies anni Actiaci et Iuliani, quæ stella matutino
                    aut vespertino oriatur occidatve in quinque Climatibus, diligentissime
                    designatur. Sed recentiores Asterismorum Astrothesiæ valde illis repugnant,
                    neque bene cum illis pariant tabulæ directionum præclari Artificis <persName
                        ref="Reinhold, Erasmus">REINHOLDI</persName>. Nos omnes omnium Asterismorum
                        <persName ref="hipparchos_0190">Hipparcheas</persName> observationes
                    accuratissime collectas in suos dies Iulianos digessimus, in quibus
                    perfectissimus ille artifex notat, quæ prima stella cuiusque Asterismi, quæve
                    ultima oriatur aut occidat, et cum qua parte Eclipticæ. Deprehendimus male illi
                    cum <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMAEO</persName> convenire, in qua lite
                    componenda, tuo, Vir clarissime, aut nullo auxilio opus est. Vix tandem vanitas
                    anni siderei autore <persName ref="Thebitius">THEBITHIO</persName> nobis
                    comperta est; qui scimus eadem die Iuliana eandem stellam semper oriri
                    vespertino et occidere matutino, quod vere docebat nos Ægyptiorum sententia, quæ
                    semper eodem tempore Iuliano <pb ed="TBOO" n="VIII.87"/>Caniculam oriri sciscit.
                    Quod verum est. Nos tamen illi commentitio anno Sidereo ascensionem
                    accommodavimus, ut et προηγήσει ἰσημερινῇ unius gradus per 70 annos, cuius
                    opinionis auctor <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUS</persName>, <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLEMÆUS</persName> observat unum gradum promotionem fieri
                    in centum annis. Ego vereor, ne in pluribus. Sed tu hæc melius, a quo et alia
                    expectamus. Nam nos homunciones procul spectamus, et intra vestibula sacrarij
                    consistimus, quia nondum ἐπόπται sumus, neque spes unquam fore. Itaque sufficit
                    nobis summorum virorum vestigia adorare, quorum tu Princeps, qui talia diu
                    observasti. Nos vero vobis tantum a labore adesse possumus, quantum a peritia
                    nobis desumus. Itaque quod sedulitas nostra nos docuit, id non pigebit in medium
                    proferre. Aio igitur tempore <persName ref="Hesiodos">HESIODI</persName>
                    Arcturum vespertino oriri solitum in Bœotia et Attica VIII, die Martij Iuliani,
                    eademque die in eodem tractu ortum illum observatum a <persName ref="Meton"
                        >METONE</persName> et <persName ref="Euctemon">EUCTEMONE</persName>, et
                    postremo notatum sæculo <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName>. Hoc
                    confirmat sententiam nostram de confutatione anni siderei, et Ægyptiorum scitum,
                    qui annum, quem Iulianum nos vocamus, κυνικόν vocabant, quod per plus, quam
                    mille quingentos annos Caniculam semper eodem anni Iuliani die oriri
                    prodiderunt. Hæc observatio, ut spero, tibi ingrata non erit. Magnam a nobis
                    inibitis gratiam, si paucularum stellarum, quæ propiores sint Eclipticæ, ut
                    Basilisci et πρόποδος τῶν Διδύμων observationes vestras nobis communicare
                    libuerit cum latitudinibus, longitudinibus et die Iuliana. Fortasse non
                    infeliciter cum illis <persName ref="hipparchos_0190">Hipparcheis</persName> et
                        <persName ref="Ptolemaios">Ptolemaicis</persName> conferentur. Annum
                    cœlestem verum a te prodi unico posse certo scimus, a quo plura in Astrologia
                    quotidie expectamus. Quam ineptus et imperitus fuit auctor Anni Pontificij, non
                    dico nunc. Magis miror, tot millia hominum errores non deprehendisse. Sed te
                    moramur. Vale, Vir Præstantissime. <placeName ref="Leiden">Lugduni
                        Batavorum</placeName> VII. Eid. Quintiles Iulianas, CIↃ. IↃ. XC VIII.</p>
                <p rend="rightMargin">Tibi devotissimus et tuæ<lb/>amplitudinis
                        studiosissimus<lb/><persName ref="scaliger_joseph_justus_1540">IOSEPHUS
                    SCALIGER</persName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
