<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.55</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 56-59</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                    <date when="1598-01-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-20" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.56"/>TYCHO BRAHE AD <persName
                        ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆUM HAGECIUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>Post scripta ad D. D. <persName ref="Hagecius, Thaddaeus"
                        >Thaddæum Hagecium</persName></p>
                <p>IN alteris tuis, optime mi <persName ref="Hagecius, Thaddaeus"
                    >THADDÆE</persName>, facis mentionem istius <persName ref="Ursus">calumniatoris
                        Ditmarsici</persName>, quodque eius scriptum maledicum in <placeName
                        ref="Denmark">Daniam</placeName> ad me mitti, antequam in <placeName
                        ref="Mähren">Moraviam</placeName> abires, procuraveris, mihi significas, <app>
                        <lem wit="#Friis">quo</lem>
                        <rdg wit="#A">quod</rdg>
                    </app> maturius id obtinerem, pro qua tua in me benevolentia gratias habeo.
                    Famosum istum libellum non quidem inde accepi, nescio, an eo pervenerit, literæ
                    enim solæ absque libro mihi redditæ sunt <app>
                        <lem wit="#TBOO">hîc</lem>
                        <rdg wit="#A">tu</rdg>
                    </app>
                    <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName>, e <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName> transmissæ; attamen ante paucos dies istum a quodam
                    studioso <placeName ref="Helmstedt">Helmstadiensi</placeName> mihi missum
                    accepi. Extimas tu quidem, me ad omnia percommode responsurum, quod etiam mihi
                    foret quam facilimum. Verum ego cum tam impudente conviciatore, qui omnes
                    verecundiæ limites transilijt, et totus calumnijs et mendacijs scatet, verba
                    commutare mihi probrosum duco, neque enim dignus est, ut in scriptis meis
                    nominetur, nedum refutetur. Erit forte alius, qui pro me tum quoque <persName
                        ref="Rothmann">ROTHMANNO</persName>, bonæ mem. id faciet, eiusque effrenem
                    maledicentiam retundet. Ego vero eum non verbis sed verberibus dignum censeo, et
                    iuxta leges puniendum, quod contra Imperij constitutiones, tam famosum, impudens
                    et meris nugis, mendacijs et malitijs refertum scriptum in publicum edere non
                    sit veritus, et nihilominus Cæsaris Mathematicum in frontispicio se profitetur,
                    nec tamen Typographi nomen subiungere audet, uti fit in famosis libellis.
                    Constitui itaque, modo cum bona Cæsaris venia, uti spero, id fieri queat, istum
                        <pb ed="A" n="1v"/>pessimum blateronem in ius vocari curare, et publice
                    plagij iniuriarum et mendaciorum accusatum et convictum legibus coerceri et
                    puniri, tum quoque Typographum, qui tam scurrilia impressit citra ordinationes
                    Imperij, mulctari, totumque illud scriptum uti meretur irritum reddi, auctorem
                    vero, unâ cum Typographo, quem tu facile nosti, istic re et corpore in arresto
                    detineri, donec res iure decisa sit. Interim ad præcipuas <placeName
                        ref="Germany">Germaniæ</placeName> Academias tam Pontificias quam alias
                    scriptum istud mittam, et earum censuram, adiuncta mea declaratione, exquiram,
                    quæ omnia postea in ius proponam. Quid <placeName ref="Helmstedt"
                        >Helmstadiensis</placeName> Academia de hoc iudicet, ex ijs, quæ studiosus
                    ille unâ cum libro transmisso ad me perscripsit, videre est, quæ est eiusmodi:
                        &#187;<hi rend="it">Rerum novarum hic nihil est, nisi verum et ferum istum
                            <persName ref="Ursus">Ursum</persName> non hominem (cuius librum hîc
                        quidem non venalem, sed a magno quodam viro acceptum, vobis mitto) pro suo
                        ingenio in vos debacchatum esse, qui, quod vobis gratulamur, sui ipsius ore
                        suam pro<pb ed="TBOO" n="VIII.57"/>didit inscitiam, et innata verborum
                        virulentia ac canina calumniandi rabie vestram probe ultus est iniuriam,
                        utque doctissimus noster <persName ref="Caselius">CASELIUS</persName>,
                        cæteraque Professorum cohors attestatur, quod impuro suo scripto de doctorum
                        virorum cœtu plane se exemit, nec dignus est, ut Cæsaris amplius vocetur
                        Mathematicus, nedum ut sit. Sed næ ego desipio, qui γλαῦκας εἰς Ἀθήνας.
                        Introspiciatis! <placeName ref="Braunschweig">Brunsvicensem</placeName>
                        Cancellarium <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> fuisse, vere ad <pb
                            ed="A" n="2r"/>vos delatum est, <persName ref="Ursus"
                            >URSUMque</persName> exemplar sui operis illi obtulisse, quo pravi
                        ingenij scurrili specimine statuit hîc professionem ambire atque impetrare.
                        Sed ut Cancellarij humanitatis erat, oblatum librum non renuere, ita
                        sapientiæ, tam impurum scriptum plane improbare et irridere, quod etiam ab
                            Ill<hi rend="sup">mo</hi> nostro (uti ab aulico mihi coniunctissimo
                        certo comperi) prorsus damnatum est, adeo ut eius indignitas muneris
                        alicuius illi apud nos deferendi Illustrissimo cogitationem plane ademit.
                        Nos illius torsa in se tela lætamur, vestramque virtutem a tali gregario
                        milite invictam, ut novum quiddam non miramur, qui, si vos isthic agere
                        intellexisset, haud dubie ut in alijs omnibus <app>
                            <lem wit="#TBOO">discessum</lem>
                            <rdg wit="#A">descessum</rdg>
                        </app> e <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> exilij convitio
                        calumniose perstrinxisset. Sed huius monstri calumnias nunquam melius quam
                        silentio retundetis, non enim dignus est ira Cæsaris.</hi>&#171; Hæc ille,
                    et postea in postscriptis quibusdam de <persName ref="Liddel">DUNCANO
                        LIDDELIO</persName> Scoto <app>
                        <lem>Professore</lem>
                        <rdg><q>Professorem</q> TBOO</rdg>
                    </app> isthic agente, quem meas sibi publice arrogasse Hypotheses, quas tamen a
                    me, cum in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> semel atque iterum mihi
                    adesset, didicerat, fama percrebuit, ideoque scire avebam, an res ita se
                    haberet, nec ne, sic proloquitur: &#187;<hi rend="it"><app>
                            <lem>Maxima</lem>
                            <rdg><note>ante <q>Maxima</q> add. <q>T.</q> A.: TBOO del.</note></rdg>
                        </app> diligentia inquisivi de vestris hypothesibus, an <persName
                            ref="Liddel">DUNCANUS</persName> eas sibi arrogaret, nec potui
                        intelligere ex ijs, qui quotidie cum illo conversantur, eum nunquam ausum
                        fuisse eas appellare suas hypotheses, quod etiam in publicis eius
                        prælectionibus nunquam audivi. Scit bene se obtinere non <pb ed="A" n="2v"
                        />posse, ut fides ei adhibeatur, sed aliquoties dixit de suo conterraneo
                            <persName ref="Craig">CRAIGO</persName>, licet saltem privatim apud suos
                        familiares, quem suum vocat Præceptorem, quod vos aliquando scripsistis
                        quædam contra illum, in quibus illum mancipium <persName ref="Aristoteles"
                            >ARISTOTELIS</persName> appellatis, quod eum male habet. Ille, cum
                        Rostochij privatim doceret, vestras Hypotheses Tychonianas appellavit, nec
                        pro suis venditavit, qui satis est conscius a nemine esse excogitatas,
                        antequam vos eas invenissetis, quia in <placeName ref="Denmark"
                            >Dania</placeName> eas a vobis intellexerat, diu antequam <persName
                            ref="Ursus">URSI</persName> istius Ditmarsici plagiarij vestri
                        Fundamentum Astronomicum (si dijs placet) evulgatum est, ubi iste perfrictæ
                        frontis <persName ref="Ursus">URSUS</persName> hanc inventionem, quam <app>
                            <lem wit="#Friis">tamen</lem>
                            <rdg wit="#A">tam</rdg>
                        </app> non satis capere videtur, sibi attribuere non erubescit, quam procul
                        dubio apud vos habuit, cum ante multos annos Nobiliss. viro <persName
                            ref="Lange, Erik">ERICO LANGIO</persName> serviens, <placeName
                            ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName>
                        <pb ed="TBOO" n="VIII.58"/>cum dicto <persName ref="Lange Erik"
                            >ERICO</persName> per multos dies mansisset. De hoc <persName
                            ref="Ursus">URSO</persName>, cum <persName ref="Liddel"
                            >DUNCANUS</persName> maledicum in vos scriptum vidisset, licet vobis ob
                        suum conterraneum et præceptorem <persName ref="Craig">CRAIGUM</persName>
                        non valde faveret, sic dixit: Se satis mirari non posse istius <persName
                            ref="Ursus">URSI</persName> impudentem audaciam, et quod nulla honestas,
                        nulla modestia, nullum virtutis vestigium in eo reperiatur, quod omnes etiam
                        docti coguntur fateri, et aiunt: ipsum evacuasse omnis impudentiæ poculum,
                        ipsumque valde, uti et meritus est, execrantur, neque potest honestus animus
                        cordati cuiusvis viri aliud in posterum sentire de isto impudenti <persName
                            ref="Ursus">URSO</persName>, quam ipsum omnes verecundiæ limi<pb ed="A"
                            n="3r"/>tes supra modum excessisse, neque dignum, ut in consortio
                        honestorum virorum amplius versetur.</hi>&#171;</p>
                <p rend="indent">Hæc nimirum est <placeName ref="Helmstedt"
                        >Helmstadiensium</placeName> Professorum de <persName ref="Ursus"
                        >URSO</persName> isto Ditmarsico sententia, cui plures etiam Academiæ non
                    difficulter adstipulabantur, et quotquot sunt <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburgi</placeName> viri docti, ad quos infamis iste liber pervenit, non
                    meliori Elogio auctorem ornant. Hæc vero ob id tibi paulo prolixius refero,
                    dilectissime <persName ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆE</persName>, quod sciam
                    tibi etiam tam inverecundum et scelestum facinus displicere, rogoque ut rationem
                    ineas, mihique tuum consilium aperias, quomodo is absque <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> offensa de iure castigandus sit, neque
                    enim ad tot tantaque convitia atque calumnias salvo honore meo prorsus silere
                    decet, cum non saltem me, sed et domum meam honestissimam, de qua fama hactenus
                    verita est aliquid improbi loqui aut sentire, scurrilibus mendacijs et
                    infamationibus proscindere non erubescat, multaque alia, quæ piget referre,
                    singula tamen suo tempore, in ipsum, prout meretur, retorquenda; sed hæc
                    aliquantisper dissimulanda censeo, donec in altero negotio, quod longe maioris
                    est momenti, ex voto, uti confido, omnia transacta fuerint. Ista alia suam bene
                    invenient occasionem, præsertim ubi <persName ref="Rudolf 2.">Cæsar</persName>,
                    cum rectius noverit et clam apud <persName ref="hertugen af Braunschweig">Ducem
                        Brunsvicensem</persName> Professionem in Academia <placeName ref="Helmstedt"
                        >Helmstadiensi</placeName> ambivisse, aut repulsam passum esse resciverit.
                    Nec etiam ea, quæ in eodem scripto circa calcem habet, <pb ed="A" n="3v"
                    />admodum honorifice de <persName ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName>, cuius se
                    iactat Mathematicum, prolata videntur, ubi suam penuriam, sibique nihil dari, et
                    nescio quæ alia in Reges et Principes scommata seu potius convitia exaggerat. Os
                    enim ex eo abundat quo cor repletum est. Velim itaque, mi <persName
                        ref="Hagecius, Thaddaeus">THADDÆE</persName>, ut in hoc quoque negotio tuum
                    mihi significes cum consilio iudicium, et quomodo Eruditi atque honesti viri
                    istic tam in aula quam urbe scriptum illud æstiment, et an <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsari</persName> tale quid innotuerit, atque utrum placeat
                    vel displiceat, tum quoque ut de Typographo, quæ scire opus est, cognoscas.
                    Feceris mihi hac etiam in parte rem imprimis acceptam, et nihil addubito, quin
                    tuo hîc non sis defuturus officio, cum sciam te non minus ægre ferre ea, quæ in
                    me evomuntur, maledicta verba, quam si eiusce<pb ed="TBOO" n="VIII.59"/>modi
                    quid tibi ipsi contingeret, velut et ego in te semper pari affectus sum animo.
                    Vale.</p>
                <p rend="indent">Hæc Mathematum quidam Professor <placeName ref="Wittenberg"
                        >Wittebergensis</placeName>, M. <persName ref="Joestelius">MELCHIOR
                        IŒSTELIUS</persName> scripsit ad <persName ref="Longomontanus">CHRISTIANUM
                        SEVERINI LONGOMONTANUM</persName>, meum antea Studiosum, qui sic habet: </p>
                <p rend="indent"><hi rend="it">De <persName ref="Ursus">RAYMARI</persName> nuperrime
                        in te impudentia per librum quendam suum recens, ut intelligo, editum
                        sparsa, idem <persName ref="Joestelius">IŒSTELIUS</persName> literis suis
                        ultimis ad me missis hæc subiungit:</hi></p>
                <p rend="indent">&#187;<hi rend="it">Pervenit ante paucos dies ad manus meas
                        libellus quidam <persName ref="Ursus">RAIMARI</persName>, in quo toto non
                        tam sophistice quam scurriliter in Generosum Dominum TYCHONEM invehitur.
                        Etsi autem certum est, neminem sanum aut cordatum hoc probaturum, Generosum
                        item equum non curare latratum canum, tamen minime dubito, quin saltem
                        coquus Domini TYCHONIS futilitatem et virulentiam ipsius
                    retundet.</hi>&#171;</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
