<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="sis">
                        <persName>
                            <forename type="first">Signe</forename>
                            <surname>Strecker</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 28</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Jakob Monau</persName>
                    <placeName>Wrocław</placeName>
                    <date when="1598-03-07"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598. 7. marts. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-11-04" who="#sis">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="VIII.28"/>
                <opener><persName ref="Monavius">IACOBUS MONAVIUS</persName> AD TYCHONEM
                    BRAHE.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S.</p>
                <p>BONA quidem fide, sed paulo tardius mihi redditus est et in manus meas pervenit
                    fasciculus ille, quem circa finem anni superioris ad me misisti, Nobilissime et
                    præstantissime Domine TYCHO, magnamque debeo gratiam Viro optimo et amico
                    integerrimo Domino <persName ref="Möller, Vincent">VINCENTIO MOLLERO</persName>,
                    quod in eo curando voluit tibique mihique gratificari. Vix autem possum
                    exprimere verbis, quam grata mihi fuerit Epistola tua, tam amice scripta, et
                    quam accepta ea, quæ unâ cum literis tuis ad me pervenire voluisti. Cæterum quod
                    tam serum responsum mitto, non tantum fit eam ob causam, de qua dixi, sed etiam
                    propter invaletudinem meam, quam totis fere tribus mensibus sensi <app>
                        <lem wit="#TBOO">prorsus</lem>
                        <rdg wit="#A">partus</rdg>
                    </app> incommodum, et quæ me velut ineptum <app>
                        <lem wit="#Friis">fecit</lem>
                        <rdg wit="#A">fore</rdg>
                    </app> ad omnes res agendas. Nondum quidem ab ea sum <app>
                        <lem wit="#Friis">prorsus</lem>
                        <rdg wit="#A">partus</rdg>
                    </app> liberatus. Sed tamen per Dei gratiam, habere cœpi melius, et sentio vires
                    tum animi tum corporis non parum firmiores, quam fuerunt. Deus Opt. Max. si
                    volet, poterit hoc robur augere, idque tantum cupio fieri ad gloriam sancti
                    nominis ipsius, et ad animæ meæ, quæ mihi est cura in his terris præcipua,
                    salutem. Quod attinet ad famam obitus mei isthuc ad te perlatam, unde tibi data
                    occasio faciendi mentionem nominis mei in Epistolis tuis, facile potuit hic
                    error committi in aula Cæsaris, ubi fratrem habui unicum Medicum Imperatorium,
                    Virum, quem ab alijs, quam a me prædicari malo, qui <app>
                        <lem>[ante]</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app> annos decem obijt <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName>. Quia autem
                    hic error tibi <app>
                        <lem wit="#Friis">expressit</lem>
                        <rdg wit="#A">expresse</rdg>
                    </app> tam honorificas et amicas voces de me, ut inde, quanti memoriam nominis
                    mei post obitum <pb ed="A" n="1v"/>meum facturus fueris, æstimare liceat:
                    agnosco me plurimum debere tuis erga me amori et animo, quem <app>
                        <lem wit="#Friis">ut</lem>
                        <rdg wit="#A">ne</rdg>
                    </app> mihi conserves, donec vixero, obnixe rogo; ego vicissim, donec in hoc
                    corpore sangvis erit, te vicissim amare observare et colere...prædicare et
                    laudare non desinam. Frater ille meus charissimus, cuius modo feci mentionem,
                    erat rerum Mathematicarum et amantissimus et intelligentissimus, ac propterea
                    tui quoque unice observans et studiosus: ac illum sæpe hoc egisse <app>
                        <lem>[scio]</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app> ut amicitiam tuam consequeretur, a qua cura etiam non abstinuisset, si
                    Deus ei longiora vitæ spatia concessisset. Nunc in alia Schola philosophatur,
                    coram Deum cernens, et cœlos opera manuum eius contemplans......amori erga
                    fratrem, si memoriam illius hoc loco tibi volui commendare. Cæterum quod ad
                    discessum tuum e patria, et præsertim ex <placeName ref="Uraniborg"
                        >Uranoburgo</placeName> attinet: primum de eo certior factus sum, ex literis
                    communis amici Domini DAVIDIS.....postea <pb ed="TBOO" n="VIII.29"/>enim plenius
                    edoctus de omnibus illis circumstantijs a <persName ref="Longomontanus"
                        >CHRISTIANO SEVERINO LONGOMONTANO</persName>, qui circa finem anni
                    superioris ad nos venit.......et quem per aliquot dies apud nos retinuimus, et
                    hospitem gratissimum habuimus; atque utinam tunc venissent ad me literæ tuæ, cum
                    adhuc apud nos hæreret. Erat enim de te valde sollicitus et hac inprimis de
                    causa.</p>
                <p rend="indent">Ego quidem de ijs quid dicam? Cum essem aliquando <placeName
                        ref="Magdeburg">Magdeburgi</placeName>, vidi super domo quadam aureis
                    literis inscriptum saxo, <pb ed="A" n="2r"/>quod erat supra fores, hunc ineptum
                    sensu, sed reipsa nimis verum versum: <hi rend="it">Est erit atque fuit</hi>
                    Vndanck <hi rend="it">in fine laborum</hi>. Hic versiculus mihi subinde venit in
                    mentem, quando de te rebusque tuis cogitavi. Sed et hoc mihi incidit, quod si
                    mundus hic non sit dignus istis Atlanticis bonis et donis nostri TYCHONIS? Etiam
                    hoc cogitavi, quod si hæc Τύχη, quæ Domino TYCHONI contigit, nunciet instare
                    finem mundi? Utut sit, adhuc valde dubito, tuamne vicem <app>
                        <lem>[an patriæ potius tuæ]</lem>
                        <rdg><note>Friis ex litteræ ad Andream Velleium 10 apr. 1598</note></rdg>
                    </app>, imo totius Reipublicæ Christianæ magis dolere debeam. Legi diligenter,
                    quæ ad me misisti, et pro ijs communicatis magnas tibi gratias ago, neque est,
                    ut putes, ea ventura in manus aliorum. Miratus sum Regem nihil voluisse conferre
                    in hæc studia, Regibus et eorum subsidijs atque <app>
                        <lem>[adiumento]</lem>
                        <rdg><note>Friis ex litteræ ad Andream Velleium 10 apr. 1598</note></rdg>
                    </app> dignissima, qui tamen nuper tantos sumptus <app>
                        <lem>fecit</lem>
                        <rdg><note>ex litteræ ad Andream Velleium 10 apr. 1598.: <q>fiunt</q> in
                                    <q>faciunt</q> corr. A (<q>fecerunt</q> in marg.)</note></rdg>
                    </app> in coronationis festo. Aliud fuit iudicium <persName ref="Alfonso 10."
                        >ALFONSI</persName>: imo aliud etiam ipsius patris <persName
                        ref="Frederik 2.">FRIDERICI</persName>. Nolo de his plura; in quibus tamen
                    hoc etiam addo, me idem facere, quod tu facis, hoc est discernere Actorem a
                    Poëta <app>
                        <lem wit="#Friis">fabulæ</lem>
                        <rdg wit="#A">fabula</rdg>
                    </app>. Facis tu etiam hoc præclare, quod tanto animo (nimirum cœlo et astris
                    digno) hæc quæ tibi contigerunt, fers, nec propterea cogitas aliquid omittere in
                    laudabili cursu abs te.....et olim instituto, et per tot annos servato, sed quod
                    cogitas ad metam usque illum.....Da hic Deus ut perficias quod cœpisti.
                        <persName ref="Lazarus">LAZARUS</persName>.......vir magnanimus frequenter
                    in ore solitus fuit habere versum istum: <hi rend="it">Esse aliquid si velle
                        tenes, et posse tenebis</hi>. Tibi vero datum est et velle et posse.
                    Amplissimi <pb ed="A" n="2v"/>viri D. <persName ref="Rantzau, Heinrich">HENRICI
                        RANZOVIJ</persName> maior nunc erit gloria, et fiet ipsius nomen illustre
                    clarius, postquam Musis tuis hospitium <app>
                        <lem wit="#Friis">condit</lem>
                        <rdg wit="#A">coradit</rdg>
                    </app>. Erit enim vicina urbs <placeName ref="Hamburg">Hamburga</placeName>,
                    tibi satis oportuna ad absolvenda ea, quorum editio fuit cœpta in <placeName
                        ref="Hven">Huenna</placeName>. De consilijs tuis, quæ apud........meum
                    deponis, diligenter cogitavi, et spero ea sic geri posse, ut <app>
                        <lem>[non]</lem>
                        <rdg><note>suppl. Friis</note></rdg>
                    </app> plane careat successu, verum opus erit tempore: cum nunc omnia, quæ
                    aguntur in aula Cæsarea, tantum.......Martem in hoc gravissimo Reipublicæ
                    christianæ periculo, quod hoc anno non sine causa (Deus omnia avertat) metuitur.
                    Agam interea, quantum nunc agi potest per amicos, ut quasi via quædam sternatur,
                    ad ea, quæ sunt deinceps.....cura et opera tractanda; faciam te quoque certiorem
                    de rebus omnibus, quæ argumentum facere ad ea, quæ sane tui animi, consilij et instituti<app>
                        <lem>....</lem>
                        <rdg><note>lacunam indicavit Friis</note></rdg>
                    </app> Si viveret adhuc Dominus <persName ref="Curtius">IACO<pb ed="TBOO"
                            n="VIII.30"/>BUS CURTIUS</persName>, quantopere ostenderet sibi esse
                    cordi et curæ res tuas et negotium publicum! Sed tamen spero, non defuturos
                    aliter etiam in aula amicos, de quibus alio tempore, si Deus volet, rebus magis
                    exploratis te monebo. Pro transmisso libro Epistolarum, qui mihi a te est
                    amplissimum munus, magnas ago gratias, et peto magnopere, cum reliqua tua, quæ
                    iam cœpta sunt, ad finem perducta fuerint, ut ijs etiam.......meam ornare non
                    recuses. Dabitur opera, ne te huius......et beneficij iure et merito
                    pœniteat.</p>
                <p rend="indent">Literas tuas ad <persName ref="Rothmann, Johann">IOHANNEM
                        ROTHMANNUM</persName>, quem cognovi <pb ed="A" n="3r"/>nunc vitam agere in
                        <placeName ref="Erfurt">Republica Erfurdensi</placeName>, per certos homines <app>
                        <lem wit="#TBOO">curabo</lem>
                        <rdg wit="#A">curam</rdg>
                    </app>, si <app>
                        <lem wit="#Friis">quid</lem>
                        <rdg wit="#A">quod</rdg>
                    </app> aliud a me postulas fieri, semper tibi parata erit pro viribus fida mea
                    opera. Ex <persName ref="Longomontanus">CHRISTIANO</persName> tuo hoc etiam
                    libenter cognovi: Te nimirum natum esse eodem et anno et mense, quo ego sum in
                    lucem editus, valde etiam delectatus sum, inter...quæ nunc mecum communicasti,
                    lectione carminum tuorum ad........quæ non legi sine varijs animi
                    perturbationibus. Multa enim de multis, tum tuis tum ijs quæ sunt similia, <app>
                        <lem>cogitavi</lem>
                        <rdg><note>ex <q>cogitur</q> corr. A</note></rdg>
                    </app>. <app>
                        <lem wit="#TBOO">Geram</lem>
                        <rdg wit="#A">Horum</rdg>
                    </app> tibi morem in eo quod petis, et curabo, ne aliquis te non
                    indignus........de rebus tuis, quæ te digna sint. Tu vicissim, si non est
                    molestum, exorna meum Symbolum aliquo Epigrammate. Quale sit Symbolum meum,
                    cognosces ex nostro <persName ref="Möller, Vincent">VINCENTIO
                    MOLLERO</persName>, qui, si voles, dabit tibi legendum Libellum quendam nostrum,
                    quem de eodem Symbolo curavi.....publice edi. Equidem miseram ad te exemplum,
                    quod doleo perijsse. Si postuletis aliud, non invitus communicabo. Interim habe
                    tibi hanc inscriptionem.....mei.</p>
                <p rend="indent">Salutat te reverenter amanter et officiose optimus senex Doctor
                        <persName ref="Hermannus">HERMANNUS</persName> noster, cui vix credas quam
                    grata fuerit salus et abs te dicta, et nomine præstantissimi <app>
                        <lem wit="#Friis">senis</lem>
                        <rdg wit="#A">seni</rdg>
                    </app>...</p>
                <p rend="indent">Si non est molestum, rogo ut meis etiam verbis reverenter et
                    officiose salutes Illustrem Dominum <persName ref="Rantzau, Heinrich">HENRICUM
                        RANZOVIUM</persName>, qui suam erga me benevolentiam semel et iterum mihi
                    declaravit. Tu eam, si placet, augebis et con<pb ed="A" n="3v"/>firmabis. Et
                    quoniam <persName ref="Hemmingsen, Niels">HEMMINGIJ</persName>
                    <app>
                        <lem wit="#TBOO">vestri</lem>
                        <rdg wit="#A">verbi</rdg>
                    </app> facta est mentio, tuque de eo nunc liberius scribere potes, rogo te per
                    amicitiam nostram, dic mihi in aures meas, an fidem mereatur hæc inclusa
                    pagella, quæ ante aliquot annos fuit circumlata.</p>
                <p rend="indent">Deus scit me istud quærere nec malo animo, nec ad malam
                    fidem....enim amo et colo istum optimum et optime meritum senem, quem aliquis
                    cum potest amare et colere, sed tantum cœpi mihi constare historiam rei gestæ,
                    de qua mihi et alijs semper iure integrum iudicium. Bene et feliciter vale, vir
                    præstantissime et Nobilissime, mihique conserva tuam......benevolentiam, cuius
                    fundamenta prima, eaque tunc valde tenuia......sunt ante multos annos.....cum ex
                    tuis peregrinationibus reversus per aliquot septimanas viveres in domo et mensa
                        <pb ed="TBOO" n="VIII.31"/>hospitis tunc mei M. <persName
                        ref="Laurentius Danus">LAURENTIJ DANI</persName>. Ego te amare et observare,
                    et meam tibi fidem quocunque potero genere...........nunquam desinam. <placeName
                        ref="Wroclaw"><app>
                            <lem wit="#Friis">Vratislaviæ</lem>
                            <rdg wit="#A">Vratisplaniæ</rdg>
                        </app></placeName> VII. Martij tempore eclipseos Solis 1598.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
