<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Ernst, archbishop of Cologne</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>kopi</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 141, nr. 150</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Ernst, archbishop of Cologne (1554-1612)</persName>
                    <placeName>Liège</placeName>
                    <date when="1598-06-26"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Rudolf 2.</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1598. 26. june n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-18" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.141"/>AN <persName ref="rudolf_2_1552">DIE RÖMISKE KAY:
                        MAYTT:</persName>.</opener>

                <p>ALLERGNEDIGSTER herr vnd vetter. <persName ref="rudolf_2_1552">E: Röm: Kay: Maytt:</persName> kann jch in vnterthenigen
                    vertrawen nicht verhalten, wie das mir der ansehenliche vnd hochberumbte Tycho
                    Brahe gehorsamblich zuerkennen geben, wie daß ehr auß etlichen hochwichtigen
                    vrsachen sein vaterlandt das königreich Dennemarck zuuerlassen, vnd sich mit
                    allen seinen <foreign xml:lang="la">jnstrumentis mathematicis</foreign> vnter E: Kay: Maytt: allergnedigste
                    protection in dem Teutschlandt niderzuthun, gentzlichen endschlossen sey. Vnd
                    wie woll sein <foreign xml:lang="la">doctrina</foreign> vnd berumbter löblicher nahme dermasßen jn vnd ausser
                    Teutschlandt nicht allein, sondern auch E: Kay: Maytt: zuuorderst gnedigst woll
                    bekandt, so hat ehr doch auß dem hohen vertrawen, so ehr propter <foreign xml:lang="la">conformia
                    studia</foreign> zu mir gesetzt, ahn mich gehorsamblich begert, sein personn vnd löbliche
                    intention E: Kay: Maytt: vnterthenigst zu recommendiren. Weil mir dan vorhin
                    wolbewust, dass E: Kay: Maytt: <foreign xml:lang="la">summus <app><lem>fautor</lem><rdg wit="TBOO">sautor</rdg></app></foreign> vnnd <foreign xml:lang="la">protector</foreign> aller gelehrter
                    leut, vnndt insonderheit vnter andern dem <foreign xml:lang="la">mathematico studio</foreign> geneigt sein, so
                    hab jch desto eher diese stoltzigkeit auf mich genommen, dem ehrlichen vnd
                    berumbten man in seinem begeren zuwilfahrenn. Belanget der halben ahn E: Kay:
                    Maytt: mein vnterthenigste bitt, sie wollen jhnen Tycho Brahe sambt seinen
                    <foreign xml:lang="la">studijs</foreign> in jhren kayserlichen schutz vnnd promotion auf- vnd annehmen, auch sich
                    auf seine weitere vorschleg vnd gehorsamblich begeren dermassen allergnedigst
                    resoluiren, damit ehr Tycho Brahe sehenn vnnd spuhrenn möge, das seine löbliche,
                    hochberumbtte vnd <foreign xml:lang="la">indefessi labores</foreign> ein gnedigsten <foreign xml:lang="la">mæcenatem</foreign> bekommen haben.
                    Solche ertzeigte gnadt will nit allein jch, sondern <foreign xml:lang="la">tota Germanica patria</foreign> wirdt
                    gleichsfalß gegen E: Kay: Maytt: gehorsambst zuuerdienen alletzeit geflisßen
                    sein. Weil auch seine <foreign xml:lang="la">merita</foreign> dermassen geschaffen, alßo das ehr billich <foreign xml:lang="la">pater
                    astronomorum et unicus hujus laudatissimæ scientiæ restaurator</foreign> mag genendt
                    werden, so halt jch weitere recommendation vor vnnöttig, sondern das jch
                    vielmehr E: Kay: Maytt: vnterthenigst deßhalben zu congratuliren schuldig mich
                    erkenne, weil derhalben mit meinen weitern schreiben E: Kay: Maytt: nit
                    auffhalten, sondern thue mich derselben zu kayserlichen hulden vnnd gnaden
                    vnterthenigst beuehlenn.  </p>
                <closer><dateline>Luttich d. 26. iunij 98.</dateline><salute/>
                    <signed>E: Kay: Maytt: gehorsamer
                        churfurst vnnd vetter<lb/><persName ref="ernst_1554">Ernst</persName>, ertzbischoff zu Cöllen.</signed></closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
