<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p.184-187 </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1599-09-26"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Daniel Cramer</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599, 26. september n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-18" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.184"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="cramer_daniel_1568">DANIELEM
                        CRAMERUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S.</p>
                <p>RESCRIPSI tibi, clarissime et eruditissime Domine Doctor <persName ref="cramer_daniel_1568"
                        >CRAMERE</persName>, paulo antequam <placeName ref="Wittenberg"
                        >Witeberga</placeName> discederem, quas te accepisse reor. De meis autem
                    rebus, postquam inde abiens in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> ex
                    clementissimo mandato et evocatione augustissimi <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Imperatoris</persName> me contulerim, quia nimis longum foret hîc
                    sigillatim omnia enarrare, iussi describi exemplum nuperarum ad <persName
                        ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERUM ROSÆKRANTZIUM</persName> nostrum a me
                    datarum, quæ historiolam quandam eorum, quæ mihi hîc evenerunt, continent, cuius
                    te facio participem. Inde per circumstantias omnia hauries; cum enim tam arcta
                    sit inter <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERUM</persName> et te
                    amicitia, is, quod descriptum suarum literarum tibi communicem (secretum tamen
                    habendum, nec nisi secretis amicis ostendendum) minime ægre laturus est. Quare
                    de meis negotijs nihil hîc addo, solummodo Deo immortali gratias ago. Agasque tu
                    et omnes pij probique mecum, quod omnia bene et ex voto successerint.</p>
                <p rend="indent">Cæterum est aliud te non minima ex parte concernens, quod te non
                    cælandum duxi. Cum <placeName ref="Wittenberg">Witebergæ</placeName> essem,
                    accesserat eo Danus quidam studiosus mihi familiariter notus, <persName
                        ref="Mule, Bertel">BARTOLDUS IVARI MULÆUS</persName> dictus, qui cum Barone
                    quodam Svetico <persName ref="Bielke, Sten">STENONE BIELCHE</persName> meo
                    consanguineo accesserat, cumque per aliquot dies ibi mecum conver<pb ed="TBOO"
                        n="VIII.185"/>sarentur, accidit, ut <persName ref="Bielke, Sten"
                        >STENO</persName> ille <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNCANI</persName> Scoti
                    mentionem faceret, ambo enim illi <placeName ref="Helmstedt"
                        >Helmstadij</placeName> studiorum caussa, unde etiam venerant, aliquamdiu
                    fuere. Ego mox subijciens plagium eius in me eidem Baroni, <pb ed="A" n="1v"
                    />præsente <persName ref="Mule, Bertel">BARTHOLDO</persName> illo, aperui,
                    cumque miraretur et quasi subhæsitaret, produxi tuas litteras ad <persName
                        ref="Rosenkrantz. Holger">OLIGERUM ROSÆKRANTZIUM</persName> prolixe ea de re
                    scriptas ijsque legendas dedi. Nescio vero quî factum sit, quod, dum in alterum
                    diem eas secum servaret Danicus ille studiosus, sibiipsi exemplum inde tacite
                    exaravit, quod, cum <placeName ref="Helmstedt">Helmstadium</placeName> venisset,
                        <persName ref="liddel_duncan_1561">Scotulo</persName> isti monstravit. Quomodo autem is
                    acceperit, ex ipsius <persName ref="Mule, Bertel">BARTOLDI</persName> literis,
                    quas ante paucos dies nactus sum, verbotenus referam. &#187;<hi rend="it">Deinde
                        quoad Doctoris CRAMERI literas, eas <persName ref="liddel_duncan_1561"
                            >DUNCANO</persName> exhibui, reticens tamen unde perceperim. Ibi homo
                        cœpit impietatem miselli asini (sic enim criminabatur) adeo culpare, ut
                        eundem ingratissimum erga præceptorem cuculum vocitaret, simulque se Magnif.
                        tuæ excusans, meque ad ordinem lectionum, quem hisce adiunxi, remittens, ubi
                        honestissimam vestri mentionem fecisse gloriabatur</hi>&#171;. Hæc ille. Quæ
                    vero insinuat de ordine prælectionum impresso unâque transmisso, e quibus isthic
                    verbis <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNCANUS</persName> se purgare præsumit, ea sub
                    titulo Philosophicarum prælectionum sic habent: &#187;<hi rend="it"><persName
                            ref="liddel_duncan_1561">DUNCANUS LIDDELIUS</persName> Scotus D. publice proponit
                        doctrinam sinuum et triangulorum, qua absoluta, theorias Planetarum,
                        secundum hypothesin <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆI</persName> et
                            <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICI</persName> et illam mundani
                        systematis hypothesin, quam describit TYCHO BRAHE lib. 2 de æthereis
                        Phænomenis.</hi>&#171; Ista iste, egregia sane et honestissima de me mentio,
                    imo vulpeculæ potius dolus; cum enim sibi conscius sit, se meas hypothe<pb
                        ed="A" n="2r"/>ses sibi apud alios clam venditasse, et sic plagium
                    commisisse, cum publice non audeat idem facere, neque meas esse fateri vult, ne
                    contradicat ijs, quæ prius commentus est, ideoque generaliter et astute
                    loquendo, dicit saltem eas hypotheses, quas ego libro illo secundo describo;
                    potest enim aliquis etiam ab alio inventa describere, nec ob id sua esse. Eadem
                    vafritie usus est in thematibus quibusdam anno 95 <placeName ref="Helmstedt"
                        >Helmstadij</placeName> editis, ubi inter Parerga Mathematica (sic enim
                    vocat et recte, nam vere Parerga tractat, et de re inperspecta nugatur)
                    propositione secunda sic habet: &#187;<hi rend="it">Cum tres discrepantes
                        hypotheses sint, quibus apparentiæ cœlestes <app>
                            <lem wit="#TBOO">solvuntur</lem>
                            <rdg wit="#A">solvantur</rdg>
                        </app> et explicantur, quarum una est <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                            >PTOLEMÆI</persName>, altera <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                            >COPERNICI</persName>, tertia est illa, cuius meminit TYCHO BRAHE lib.
                        de Cometa anni 77, dubitatur, an aliqua ex his omnibus diversa dari possit,
                        deinde quænam harum apparentijs magis congruat.</hi>&#171; Vide quam sibi
                    similis et hîc et istic, idque ob eandem, quam dixi, caussam; o! astutule et
                    nasutule <persName ref="liddel_duncan_1561">Scotule</persName>. At non satis recordatur, uti
                    oportebat mendacem memorem esse. In intimatione, quam Decanus Facultatis Medicæ
                    in Academia Iulia <persName ref="Parcovius">FRAN<pb ed="TBOO" n="VIII.186"
                        />CISCUS PARCOVIUS</persName>, sub quo <persName ref="liddel_duncan_1561"
                        >LIDDELIUS</persName> in Doctorem promovit, <app>
                        <lem>...</lem>
                        <rdg><note>lacunam indicavit TBOO (v. 1 post PARCOVIUS indicavit
                                Friis)</note></rdg>
                    </app> hæc verba, se conscio et forte etiam præscribente, inserta esse,
                    publiceque edita et affixa, quæ postquam <persName ref="liddel_duncan_1561"
                        >LIDDELIJ</persName> mentionem, utinam tam veram quam pomposam, fecisset,
                    sic proloquitur: &#187;<hi rend="it">Quod enim ad Mathesin attinet, non solum in
                        veterum hypothesi bene versatus est, sed et recentiorem laboriosam et
                        operosam <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICI</persName> hypothesin <pb
                            ed="A" n="2v"/>optime novit</hi>&#171;, in qua quicquid consecutus sum,
                    ipsi debere me ingenue fateor. Quin et aliam novam hypothesin, quam publice et
                    privatim docuit, licet alterius nomine usurpetur, adinvenit, cuius rei multi
                    eius discipuli clarissimum ei dant testimonium. Sed addo descriptum totius
                    intimationis; misissem impressum exemplar, sed cum unicum saltem habeam, eo
                    carere nequeo. Annon ibi satis aperte proditur <persName ref="liddel_duncan_1561"
                        >DUNCANUM</persName> mea inventa sibi arrogare? Neque enim excusare se
                    potest, quod se inscio hæc a suo promotore ascripta sint; vel si sic, cur non
                    inficiatus est atque se invito factum protestatus? cur se sic alienis plumis
                    ornari cornicula ista passa est? Sed dispiciemus suo tempore Deo volente de his
                    latius. Interea huius pusilli <persName ref="liddel_duncan_1561">Scoti</persName>
                    arrogantiam et insolentiam ex alto despiciemus. Si in viros cordatos et eruditos
                    atque ipso longe meliores scurriliter debacchari et mea de caussa eos misellos
                    asinos ingratissimosque cuculos vocitare, quod veritatem quæsiti non subticeant,
                    perrexerit, efficiam ut publice plagij accusatus et convictus secundum ius luat,
                    id est infamis fiat, nec amplius irritet crabrones. Tu interim pro te, quæ vera
                    et iusta nosti, meditare atque consigna, et si lubuerit, in uno vel altero
                    quaternione in publicum ede, tui meique defensionis gratia, ut habeat iste
                    biliosus <persName ref="liddel_duncan_1561">Scotulus</persName>, quod ipsum mordeat atque
                    remordeat, si possit, donec illi occludatur os. Si Doctor <persName
                        ref="krag_niels_1550">NICOLAUS CRAGIUS</persName>, in <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName> Historicus, quem nosti, velit aperte fateri, quæ hac de
                    re novit, quod eum etiam libenter facturum spero, non longa erit disputatio, <pb
                        ed="A" n="3r"/>an <persName ref="liddel_duncan_1561">LIDDELIUS</persName> istas
                    hypotheses a me didicerit, an vero ego ab illo. Assidebat enim mensæ in arce
                    olim <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgica</placeName> idem Doctor, cum hasce
                    hypotheses <persName ref="liddel_duncan_1561">LIDDELIO</persName>, cui nunquam tale quid
                    antea, ne per somnium quidem, in mentem venerat, aperui. Quin et ipsi Doctori
                        <persName ref="krag_niels_1550">NICOLAO</persName>, ob sinceram inter nos
                    amicitiam, iam diu antea designationem earundem hypothesium in patenti charta,
                    prout a me sedulo expetierat, concesseram, uti ipsemet non invite fatebitur, et
                    quod omnium maxime rem arguit, ipsæ Liddelianæ ad me datæ literæ ipsiusque manu
                    scriptæ, fraudem et plagium eius testabuntur. de istulo nunc satis. Tu quid tui
                    sit officij, facile absque me monitore nosti.</p>
                <p rend="indent">Carmina quædam in mei gratiam a varijs conscripta addam, si ea
                    denuo exarare tempus permiserit, sin minus, habebis alias. Interea tu etiam
                    aliqua ulterius pro tua arguta vena meditare, et <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsaris</persName> in me atque <pb ed="TBOO" n="VIII.187"/>atque ea quæ
                    tracto studia clementissimam benignitatem collauda. Vale atque brevi rescribe.
                    Dabantur ex arce Cæsarea <placeName ref="Benatky">Benachia</placeName> sive
                        <placeName ref="Benatly">Venetijs Bohemorum</placeName> Anno 99 die 26.
                    Septembris stylo renovato.</p>
                <p rend="indent">Alter plagiarius et Mastiges meus impurissima <persName ref="ursus_nicolaus_1551"
                        >fera <app>
                            <lem>Ditmarsica</lem>
                            <rdg wit="#A">Ditmersica</rdg>
                        </app></persName> ante paucas hebdomadas <placeName ref="Praha"
                        >Praga</placeName> se <app>
                        <lem>[subduxit]</lem>
                        <rdg><note>TBOO suppl. coll. litteræ ad Andream Velleium 18. Sept. 1599 et
                                ad Christianum Longomontanum 22. Sept. 1599</note></rdg>
                    </app><!-- NB! Se om noget skal ændres her -->, deserta uxore, quam nuper
                    duxerat, uti perhibent meretricula, sive quod male sibi conscius esset, et pœnas
                    secundum leges metueret, quas etiam vix effugiet, sive quod alibi latitando nova
                    ruminetur mendacia novasque calumnias, pro stabiliendis prioribus, <pb ed="A"
                        n="3v"/>uti fieri solet, sicque decuplo pluribus opus erit, sed obstruetur
                    et illi, Deo volente, os, ita ut mallet facta infecta esse. </p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
