<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 23, Fol. 3 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Originalbrev</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 23, Fol. 3 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Original letter</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 155-56, no. 164</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="ramel_henrik_1550">Henrik Ramel</persName>
                    <placeName>Helsingør</placeName>
                    <date when="1599-09-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_sophie_1559">Sophie Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1599, 20. september.</date><date xml:lang="en">1599, 20 September.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-17" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-19" who="#pz">Korrekturlæst</change>
            <change when="2021-05-20" who="#pz">engelske metadata indsat</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.155"/>ERLIG OCH WELBIURDIGE FRU <persName
                        ref="Sophie Brahe">SOPHIA BRAHE</persName> THILL <placeName ref="Eriksholm"
                        >ERICKSSHOLMB</placeName>, MINN KIERRE SWOGERSKE OCH BESSØNDERLIG GUODE
                    WENN, GANDSCH WENLIGENN THILSCHREFFUENN.</opener>

                <p rend="noIndent">MINN gandsch wenlig hilßenn nu och altid forßent med Wor Herre. Kierre fru
                        <persName ref="brahe_sophie_1559">Sophia Brahe</persName>, suogerske och
                    beßønderlig guode wenn. Nest en wenlig tacksigelße for megen beuist guode, i mig
                    altid giortt och beuist haffuer, huilckett att forskiulde jeg altid will findis
                    gandsch guoduilligenn med huis i kand haffue ehre och gott aff.</p>
                <p rend="indent">Giffuendis ether gandsch wenligen att wide, att eders guode
                    skriffuelße och <hi rend="it">quitantze</hi> er mig tilhende kommenn.
                    Anlangendis thre hunder daller och om de beuiste bøger saa kand jeg eder
                    venligen icke forholde, at jeg nu nogen tiidlang hafuer hafft samme 300 daller
                    till rede, och werrit eders bud foruentendis, och eptherdj det icke føre kommen
                    er, haffuer jeg dennom paa andere steder wdgiffuitt. Dog paa det i icke paa
                    eders foretagne reiße therudoffuer schulle forhindris, saa sender jeg min egen
                    thienere till <persName ref="Sehested, Steen Maltesen">Sten Malteßenn</persName>
                    med samme penge, att hand eder skall betalle, naar hand eders nøiagtige <hi
                        rend="it">quitantz</hi> ther paa bekommer, thi det icke alleniste mig
                    widkommer, mens mine suogere och medarfuinger. Derfor bleffue ocsaa en <hi
                        rend="it">quitantz concipierit</hi> paa <placeName ref="Vittskövle">
                        Widtschøffle</placeName>, wi ware ther tilsammen siste gang, epther alles
                    woris sambtøcke, och eder tilskickitt, thend jeg gierne war begierendis att
                    motte bliffue aff eder forsiglett och wnderschreffuenn; jeg mig icke heller
                    fordriste kandt, <app>
                        <lem>en</lem>
                        <rdg wit="#TBOO">an</rdg>
                    </app> anden <hi rend="it">quitantz</hi> allene att annamme wden de andere
                    medarffuingers widskaff och sambtøcke.</p>
                <p rend="indent">Sammeledis wdi eders <hi rend="it">quitantz</hi>, i mig forßent
                    haffuer, formeldis om it breff paa itt thußind daller och rente penge ther aff,
                    och att her till inted schulle werre der paa bethalledt end 500 daller, med slig
                    andere mehr omstendighedt, huilckett mig for min perßonn aldelis er wbeuift,
                    saawelsom brudschat och andit mehre, bønderne schulle wdgifue.<pb ed="TBOO" n="XIV.156"/></p>
                
                <p rend="indent">Setter det derforre i <persName ref="Sehested, Steen Maltesen">Sten
                        Malteßens</persName> handt, att hand paa mine wegne bestiller, att jeg motte
                    faa <hi rend="it">quitantz</hi> paa det breff, salig <persName
                        ref="Brahe, Henrik">Henrick Brahe</persName> ther om wdgiffuit hafuer, och
                    paa altt andet, som i haffuer hafft att kreffue aff salig fru <persName
                        ref="Thott, Lene">Lene</persName> och nu deris arffuinger. Kierre fru
                        <persName ref="brahe_sophie_1559">Sophia Brahe</persName>, beder jeg gandsch
                    wenligen och gierne, attj hermed ville haffue mig wfortencktt, och at jeg saa
                    bemøder ether med thenne min skriffuelße, thiufflendis icke, att jeg io i slig,
                    ia end vdi større maade hois eder och alle eders med ald tacksom och behagelig
                    tieniste att beuiße will lade mig findis guoduilligenn och wspartt.</p>
                <p rend="indent">Huad bøgerne erre anlangendis, haffuer jeg epther woris affscheid
                    paa <placeName ref="Vittskövle">Widschiøffle</placeName> loffuit att wille eder
                    dennom tilskicke, dog med thend beschedenn, att jeg først wille thalle med
                        <persName ref="christian_4_1577">konng. maytt.</persName> der om, om <persName
                        ref="christian_4_1577">hans maytt.</persName> ware dem begierendis, saa giffuer
                    jeg ether wenligen tilkiende, att jeg wdi <persName ref="friis_christian_1556">chantzelers</persName> neruerelse haffuer
                    tilforne adsport <persName ref="christian_4_1577">hans maytt.</persName>, da haffuer
                    hand suarett, hand icke haffde sønderlig forstandt paa dennom, eller paste der
                    megit om. Endog wille <persName ref="christian_4_1577">hans maytt.</persName> dennom foruare, eptherdj eders kierre broder
                    haffde hannom samme bøger foreritt; haffde det icke werritt, schulle i dennom
                    retteligens gierne och med en guod wilge bekommedtt. Hermed eder och altt dett i
                    well will Gud almegtigste beffallitt, med mange m. guode netter, jegh och
                        <persName ref="Brahe, Else">Elße</persName> ønscher eder och <persName
                        ref="Thott, Tage">Thage</persName>. <hi rend="it"><foreign xml:lang="la"
                            >Actum</foreign></hi> Helsingøer thend 20 septemb. a:o 1599.</p>
                <p rend="indent">Eders <hi rend="it">quitantz</hi>, eders tiener haffde med sig,
                    sender jeg eder och med min thienere.</p>
                <closer><signed><persName ref="Ramel">Henrich Ramell</persName><lb/>m:
                        propria.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
