<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 23, Fol. 7-14.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Originalbrev. Påskrevet note: <q>Genealogia Braheorum,
                                    quam habuit prior canceĺlarius Nicolaus Kaas descriptam, quæ
                                    proculdubio ad sororem eius pervenit, et Bildorum, si haberi
                                    potest.</q></ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 23, Fol. 7-14.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Original letter.</ab><ab>Note on the letter: <q>Genealogia Braheorum,
                                        quam habuit prior canceĺlarius Nicolaus Kaas descriptam, quæ
                                        proculdubio ad sororem eius pervenit, et Bildorum, si haberi
                                        potest.</q></ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 157-59, no. 166</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_sophie_1559">Sophie Brahe</persName>
                    <placeName>Breitenburg</placeName>
                    <date when="1599-10-24"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1599, 24. september.</date><date xml:lang="en">1599, 24 September.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-07" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-19" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.157"/>ERLLIIG OCH WELBYRDIG MAND TTYGE BRAHE TTILL
                    KNUDSTRUP, MYNN ALLERKIERISTE BRODER, GANSKE HULLELIGEN OCH WENLIGENN
                    THILLSKREUIT.</opener>

                <p>MYNN allerkieristhe broder, Gudtt allmectigsthe were nu och alltidtt hos eder och
                    beuare eder nadelig och well fraa alltt dett, som eder kann were skadeligtt till
                    liff eller siell, och Gud wnde migh altid att spørge, att dett maa gaa eder
                    løkelig och well i alle maade, dett will iegh troligen ønske aff Gudtt. M. a. k.
                    broder, giffuer iegh eder ganske wenligen advide, att iegh er nu paa reyssen
                    medtt min <persName ref="Thott, Tage">Ttaghe</persName>, och fulde iegh hanem
                    først till <placeName ref="Haderslev">Hadersløff</placeName>, och der iegh kom
                    did, daa war <persName ref="Rantzau, Gert">Gertt</persName> och <persName
                        ref="Thott, Thale">Ttalle</persName> affdragen hen ttill en aff deris garde,
                    heder <placeName ref="Lindewitt">Lindvid</placeName>, ny mille fra <placeName
                        ref="Haderslev">Harsløff</placeName>, hor hand lader byghe; saa skreff di
                    mig ttill, at jegh wille medtt Ttage kome did ttill dem och saa følgis med dem
                    till <placeName ref="Breitenburg">Briedenburch</placeName>, som er paa vij mille
                    ner <placeName ref="Hamburg">Hamburigh</placeName>, saa ville
                        <placeName>Gertt</placeName> forhøre om selskaff, som <persName
                        ref="Thott, Tage">Ttage</persName> kune kome i følge medt ttill <placeName
                        ref="Braunschweig">Brunsvigh</placeName> och sa ud ttil <placeName
                        ref="Basel">Bassell</placeName>, som ieg vil haa ham henn. Saa drogh jeg daa
                    ttill denem ttill dett <placeName ref="Lindewitt">Lindvid</placeName>, och war
                    der i ttho eller ttre dage, och fulle denem saa hid ttill <placeName
                        ref="Breitenburg">Briedenburgh</placeName> och har werid her i 6 daghe, och
                    giør di migh altt dett gode di kan, sa ieg er komen ttill rett gode wener her,
                    som giør mig altt gott, Gudtt were louitt, och blir jeg her enu ttill paa
                    mandagh, for da drager <persName ref="Rantzau, Gert">Gertt</persName> ttill
                        <placeName ref="Kiel">Kill</placeName> pa en ricksdagh, och systher drager
                    ttill <placeName ref="Haderslev">Harsløff</placeName> igen, for di wentter
                    kongenn did strax mod s. Mortens dagh, for der skall da were en richsdag ttill
                        <placeName ref="Flensburg">Flensburgh</placeName>, hor kongen will were paa
                    dentid. Saa actter jeg met Guds hielp att drage herfraa med <persName
                        ref="Thott, Tage">Ttage</persName> ttill <placeName ref="Wandsbek"
                        >Wandersbeck</placeName> wid <placeName ref="Hamburg">Hamborig</placeName>,
                    och der were en 3 eler 4 dage och forhøre om gott selskaff, som <persName
                        ref="Thott, Tage">Ttage</persName> kan komme i følge med ttill <placeName
                        ref="Braunschweig">Brunsuigh</placeName>, Gud giue ttill løcke.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="Lange, Erik">Titans</persName> skriuer <persName
                        ref="Mikkel">Mikell</persName> hade werid paa <placeName ref="Haderslev"
                        >Hadersløff</placeName> och mentt att fundet mig der for en 3 uger sinn, och
                    der ieg ike da war der, drog han till <placeName ref="Horsens"
                        >Horssens</placeName>, och fik mor fru <persName ref="Gjordsen, Anne"
                        >Anne</persName> breuene till mig, och hun sene dem ouer till <placeName
                        ref="København">Køffuenhaffn</placeName>, och der di kom did, war jeg aff
                    dragen, saa sene jeg it bud fra <placeName ref="Kolding">Koling</placeName> och
                    ouer till <placeName ref="København">Køffuenhaffn</placeName> efftter same
                    breff, och dett bud kom nu hid ttill mig ttill <placeName ref="Breitenburg"
                        >Briedenburg</placeName> i andags gardtt, och fick iegh med dett bud eders
                    søns <persName ref="brahe_tyge_1581">Ttygis</persName> skriffuelsse, hor aff
                    iegh formerker, att hand er i <placeName ref="København"
                        >Køffuenhaffn</placeName> nu och haffuer breff ttil mig fraa eder, huilkett
                    hand ike kune nu sene mig, men ville sielff anttvorde mig dett, om jegh kom ttil
                        <placeName ref="København">Køuenhaffn</placeName> ingen enn 3 ugher; ellers
                    will hand faa dochter <persName ref="Krag, Niels">Nils Krag</persName> breuene,
                    nar hand drager henn; och sener hand mig tthu breffue, itt till min broder
                        <persName ref="Brahe, Knud">Knud</persName>, och itt ttill min systher
                        <persName ref="Brahe, Margrethe">Margrette</persName>, huilke jeg strax will
                    sende denem; och skriuer dochter <persName ref="Krag, Niels">Nils</persName> mig
                    nogitt till om eders lieglighet, hor aff jeg formerker, att i lider nu rett
                    well, Gud were loffuitt, och haffuer faid itt hus aff <persName ref="Rudolf 2."
                        >kiesserenn</persName>, och mer end 4000 gyllen ttill arlligh penge aff
                        <persName ref="Rudolf 2.">kiesseren</persName>; och brød jeg min systher
                        <persName ref="Brahe, Margrethe">Margrettis</persName> breff op och wille
                    och der aff forfare, hor eder lide, di jeg har lenge lengtist efftther bud fra
                    eder, sin i er komen ttill <placeName ref="Praha">Pragh</placeName>; saa er dett
                    mig i sanhedtt saa rett hierttelig kiertt, att jegh forfarer, att dett gaer eder
                    saa well, Gud were loffuitt, att i har <pb ed="TBOO" n="XIV.158"/>funditt en
                    plads, som i kan haa rolighedtt, och folk kann skøn paa eder, och holle aff
                    eders handell, och giøre eder gott.</p>
                <p rend="indent">Jegh hade ttillforn hørtt nogitt aff dette, di dett bleff dochter
                        <persName ref="Krag, Niels">Nils</persName> skreuit till aff <placeName
                        ref="Germany">Ttyskland</placeName>, doch huem jegh sagde dett for, ville
                    ike ttro dett, saa jeg wiste dett doch ike wist, førend jeg kom till <persName
                        ref="Rantzau, Gert">Gertt Ranszuo</persName>; hand sagde mig, ad dett war
                    vist, och ad hand hade selff nyligen skreuitt eder till, och kan i ike ttro, hor
                    kiertt dett er bade ham och <persName ref="Thott, Thale">Ttalle</persName>, ad
                    det gar eder well, y sandhed, jeg kan merkett, att det er dem bade rett kiertt;
                    i hor det er gan til met det snak, der var sagd for eder, daa har det wertt en
                    misforstand, dy har hatt derom, di <persName ref="Thott, Thale">Ttale</persName>
                    er jer och rett god, des wid jegh wist; ieg har formerktt bade aff dem och aff
                        <persName ref="Rantzau, Gert">Gerttis</persName> søster, at fru <persName
                        ref="Halle, Christina von">Kiersten</persName>, hans moder, er eder saa god
                    och forttryder sa hartt, huad di har giortt jer i Danmark, och adtt hun ttaker
                    eder for hinis kintt <persName ref="Rantzau, Elisabeth">Lisebett</persName>, y
                    har hiolpidtt, der ttal hun saa megitt om; saa har jegh nu derfor skreffuitt
                    hinde ttill och ttakett hine saa for altt det gode, hun har beuist eder, och er
                    ier wen sa god, och derhos lader hine wide, huad ttinder jegh har nu sportt om
                    eder, och ad eders søn er i <placeName ref="København">Køffuenhaffn</placeName>
                    efftter di instrumenter, som enu war ttilbaghe. Jegh hauer i disse daghe laditt
                        <persName ref="Rantzau, Gert">Gertt</persName>, sett dett breff, som i hade
                    skreuitt <persName ref="Christian 4.">kongen</persName> til och huad suar i fik
                    derpaa, jegh har selff lest dett for ham och ttyd ham meningen derpaa, sa
                        <persName ref="Thott, Thale">Ttalle</persName> hørdett, di forstod dem well
                    derpaa; saa lod jeg ham och se det lile breff, som <persName ref="Corraduc "
                        >kiesserens canzeller</persName> hade skreuitt eder till.</p>
                <p rend="indent">Jegh var y sist i ttall medtt Mercurius i <placeName ref="Skåne"
                        >Skane</placeName> paa <placeName ref="Landskrona">Lanskrune</placeName>;
                    daa spore hand migh om eder, daa sagde ieg, att jegh hobtist, adtt dett gik eder
                    well, och lod ham saa lesse den same lile copii, som <persName>den romiske
                        canzeler</persName> hade skreuitt; daa sagde hand, det war gott, och war ham
                    kertt, ad det gik jer well; och litt der efftter sagde han mig nogen tiner om
                        <persName ref="Rudolf 2.">kiesseren</persName>, som mig ike behagitt; daa
                    suarid jeg, det kune bli gott eligvell, i hade andre go vener der i haffuidtt;
                    sa sad hand atter litt, saa kom hand med end it snak och sagde, tto aff di, som
                    war eders beste vener der aff <persName ref="Rudolf 2.">kiesserens</persName>
                    rad, di war affsaatt; daa mente ieg dett kun endaa bli gott; dett ser jeg
                    gierne, sagde handtt. Dett war saa smok snak, vi hade, och jegh forstod det saa
                    well. Min bror <persName ref="Brahe, Jørgen (bror)">Jørgen</persName> war och
                    der, han spore mig sa flitig om eder och ønskett saa, att altting kune gaa well
                    for eder der wde.</p>
                <p rend="indent">Nu ttenker jeg well, ad di nu i <placeName ref="København"
                        >Køffuenhaffn</placeName> ttill dene heredagh for besken att wide om eders
                    hanell. M. a. k. broder, nu att skriffue nogitt om <persName ref="Lange, Erik"
                        >Titan</persName>, saa har hand hafft en febris i 3 uger, doch hobis jeg met
                    Guds hielp, att dett er nu gott igen med ham. Dett synis som denn <persName
                        ref="Ernst, Hans">Hanns Ernst</persName> will ike gaa rett om medtt ham;
                        <persName ref="Lange, Erik">Erich</persName> har lertt ham consten, och der
                    war giortt hanell melem dem, adtt huem di skulle lere consten, der skull di bade
                    were om, och bade were lige guode y huad penge di for derfore; nu hade di
                    forskreuen nogenn folk, som di skall haa penge aff, nu wille <persName
                        ref="Ernst, Hans">Hans Ernst</persName> enne haa di penghe; och har hand och
                    skreuit <persName ref="Rudolf 2.">kiesseren</persName> till och ttilbøditt ham
                    consten, och wille ike lade <persName ref="Lange, Erik">Erich</persName> wide
                    der aff; doch <persName ref="Lange, Erik">Erich</persName> hobis hand will kome
                    ham for; ieg ttenker, att <persName ref="Lange, Erik">Erich</persName> will
                    sielff ttill <persName ref="Rudolf 2.">kiesserenn</persName>; och wid jeg wist,
                    att <persName ref="LAnge, Erik">Erich</persName> har consten wist, och hade
                    handtt ttilbøditt wor <persName ref="Christian 4.">konge</persName> denn, men
                    hand ville ingen suar skriffue der paa, men war kun spodsch der offuer, och hade
                        <persName ref="Ernst, Hans">Hans Ernst</persName> och skreuitt <persName
                        ref="Christian 4.">kongenn</persName> ttill siden och begertt, at han ville
                    lade <persName ref="Lange, Erik">Erich</persName> bekome suar, hor aff jegh
                    sener eder enn copii, di jeg lod selff anttvore kongen dett breff med
                    sekreteren, men handtt wille inted suare der till, for di har nu giortt ham her
                    altt huad di kune; nu er di ttillfris medtt ham, och lader som di wid intid <pb
                        ed="TBOO" n="XIV.159"/>aff huad di ttilforn har giortt, di <persName
                        ref="Lange, Erik">Erich</persName> hade erindrid <persName
                        ref="Christian 4.">kongen</persName> nogit derom i sin suplicatz. Nu Gud
                    almectigsthe hielpe well och giøre dett engang bedre for os. Jeg hade skreuitt
                        <persName ref="Lange, Erik">Erich</persName> ttill, ad han ville møde mig
                    istes vid <placeName ref="Haderslev">Harsløff</placeName>, om han war her
                    nogenstes i egnen, sa kune hand da ike møde mig der; nu har ieg skreuitt ham
                    ttill, om han vile kome hid ttil mig eler til <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburig</placeName> eller ttil <placeName ref="Lønborg"
                        >Lüneburg</placeName> eller hor han will, daa will jeg møde ham och ttalle
                    med ham, før jegh drar her aff egnen, och har jeg latt itt bud løffuid ud ttill
                    ham her fraa och wentter dett igen om en 3 eler 4 dage; dersom hand will møde
                    migh her ittstes, da vill jeg bie ham, ellers vill jeg met Guds hielp følge
                        <persName ref="Thott, Tage">Ttage</persName> till <placeName
                        ref="Braunschweig">Brunsuigh</placeName>, saa er det kun en dags reysse
                    ttill dett <placeName>Kelbna</placeName>. Dersom hand holler hus, sa vill jeg
                    drage did till ham, di jegh ma enelig ttalle med ham, men jeg er saa ner ham,
                    med Guds hielp, och wide hor det er met hans hanell. Gud giffue wos løcke och
                    radtt, ad wij motte och faa nogen godtt lieglighedtt engangh.</p>
                <p rend="indent">M. a. k. broder, nu om min <persName ref="Thott, Tage"
                        >Ttage</persName>, saa acter jeg att lade ham drage till <placeName
                        ref="Basel">Bassell</placeName> och bli der itt aar; dochter <persName
                        ref="Krag, Niels">Nils</persName> har skreuitt met ham till den docter
                        <persName ref="Grynaeus">Greneus</persName> der, <persName
                        ref="Bille, Steen">Sten Bille</persName> har och skreuitt enn dochter till,
                    er den andens broder, att di vell forhielpe <persName ref="Thott, Tage"
                        >Ttage</persName> till dett beste. <persName ref="Lange, Erik"
                        >Erich</persName> har skreuitt mig ttill, att ham syntist, att det wor best,
                    att <persName ref="Thott, Tage">Ttage</persName> bleff till <placeName
                        ref="Heidelberg">Hiedellbierg</placeName> først itt aar och lerde sprogitt,
                    att hand ike skulle først lere dett sleme suisisch sprog ttill <placeName
                        ref="Basel">Bassell</placeName>, men ieg will enu se dett ann, før ieg
                    slutter dett, hor han skall were, di han kan vell och lere god ttysk til
                        <placeName ref="Basel">Bassel</placeName>; blir det ike forsnartt forkoltt
                    att feris, da skall hand drage ttill <placeName ref="Basel">Bassell</placeName>,
                    di den haffhanell, der er ttill <placeName ref="Heidelberg"
                        >Hiedelbierg</placeName>, hauer ike migh; nar han nu komer did, som hand
                    først skal vere, sa skall hand strax skriffue eder ttill; saa ttror jeg eder saa
                    vell, att i skriuer for ham ttil di lerde paa det sted, att di vill fordre ham
                    till dett besthe. Gud almectigste beuare ham well, i hor hand komer, och senne
                    ham well hiem till mig ighenn.</p>
                <p rend="indent">M. a. k. broder, jeg ttenker min moder har vell nu faid eders
                    skriuelsse, der blir hun gladtt vid, di hun war nu saa omhygelig for jer, sin i
                    war dragen till <persName ref="Rudolf 2.">kiesseren</persName>. Jeg sener jer
                    itt breff, <persName ref="Ramel">Henrich Romell</persName> skreff mig ttill om
                    di bøgher. Jeg drager till <placeName ref="Fussingø">Fusing</placeName> til
                        <persName ref="Brahe, Margrete">min søster</persName> fra <placeName
                        ref="Haderslev">Harsløff</placeName>, nar jeg komer did igen, di hun har
                    begert det aff migh; hinis søner er nu dragen y gardenn. Jeg skriuer nu dette
                    breff her och sener dett ttill <placeName ref="København"
                        >Køffuenhaffn</placeName>, och hobis, att dett komer der førend eders
                        <persName ref="brahe_tyge_1581">Ttyche</persName> drager derfraa; hade
                    jeg nu bekomid huis i har skreuitt mig till, dett hade jegh gierne seett, men
                    jeg skal skriff efftter dett. M. a. k. broder, saa wid jegh nu intet syneligtt
                    mer att skriffue eder ttill, men i skall altid finde mig for eders hulle
                    systher, der altid gierne will giøre huis jeg wid eder kiertt er, och hobis wi
                    finis well engang, Gud giue wy maa findis glade och helbredtt. Och will nu och
                    altid haffue eder Gud allmectigste beffallidtt, bade till siell och liff, med
                    all løcke och welfartt. Lader <persName ref="Rantzau, Gert">Giertt</persName>
                    och <persName ref="Thott, Thale">Ttalle</persName> och min <persName
                        ref="Thott, Tage">Ttaghe</persName> helsse eder medtt manghe m. guode
                    netther; giører well och siger <persName ref="Kirstine Barbara"
                        >Kirsten</persName> och eders børn och alle eders guode wener (huilke ocssa
                    ere mine) manghe m. guode netter paa minne wegnne.</p>
                <closer><dateline><foreign xml:lang="da">Datum</foreign>
                        <placeName ref="Breitenburg">Briedenburgh</placeName> denn 24. october
                        1599.</dateline>
                    <signed><persName ref="brahe_sophie_1559">Sophia Brahe</persName><lb/>Ottis
                        datter.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
