<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 23, Fol. 17-20.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Original letter</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 160-63</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Eske Bille</persName>
                    <placeName>København</placeName>
                    <date when="1599-10-29"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599-10-29; postscript: 1599-11-11</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-18" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-20" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.160"/>[AD TYCHONEM BRAHE.]</opener>

                <div><p>MYNN ganndtske wennlig helsenn nu och althidt forsendt med Vor Herre. Kierre Tyge
                    Brahe och kierre broder, betaker ieg dig ganndze wennligenn och giernne for
                    alltt gott, du mig giortt och beuist hafuer, huilkid igienn ad forskiulle du
                    althidt skall finde mig villig met huis ieg dig till ehre, villige och tieniste
                    were kanndtt.</p>
                <p rend="indent">Kierre broder, ehr din skriffuelse mig tilhendekommitt her vdj
                        <placeName ref="København">Kiøbenhaffun</placeName> ved din søn <persName
                        ref="Brahe, Tycho junior">Tygge</persName>, och blantt andid, som du
                    skrifuer mig till, lader du mig vide dend guode leiglighedt, du hoeß <persName ref="Rudolf 2.">rom. key.
                    maytt.</persName> erst kommenn vdj, huilked ehr mig (saa vell som flere dinne guoede
                    wenner, som nu her till denne herredag hafuer spurtt det) møgid kiertt, Gud
                    giffue dig fremdelis lyke. Anlangendis dett 50 daller, du skriffuer ieg skulle
                    lade m. <persName ref="Longomontanus">Chrestenn Lenuig</persName>[!] bekomme,
                    saa siger dinn sønn <persName ref="Brahe, Tycho junior">Tyge</persName> dig vell
                    beskeed der om; thi ieg formerker, hand følgis med dennom, ellers skulle hannd
                    giernne haffue bekommid dennom, om dett end haffde werid mere paa att giøre.
                    Anlangendis dine <hi rend="it">jnstrumenter</hi>, saa hafuer ieg sagtt din sønn
                    beskied och min betenke der om, huorledis mig tykis de best kunde komme vd, dog
                    først her fra til <placeName ref="Lübeck">Lybeck</placeName>. Jeg kannd icke fortøffue <pb
                        ed="TBOO" n="XIV.161"/>her saa lenge vdj byen, att <persName
                        ref="Brahe, Tycho junior">Thyge</persName> blifuer ferdig med boede <hi
                        rend="it">jnstrumenterne</hi> att lade indpacke och huis andid hannd skall
                    bestille, thj ieg ehr wdj nogenn <persName ref="Christian 4.">kong. maytt.</persName> befallinger, huor ieg nu vdj dag
                    drager aff, och der henn, som de skall fuldtgiøris.</p>
                <p rend="indent">Jeg formercker, att de 700 daller, som ieg for nogen tidlanng
                    sidenn haffuer sentt dig hen vd, vor dig icke tilhenndekommenn, der din sønn
                    drog fraa dig, dog formercker ieg aff <persName ref="Brahe, Tycho junior"
                        >Tyge</persName>, att hannd pa denne her reise hafuer fait nogenn beskiedenn
                    om thennom. Jeg haffuer endnu icke stilltt fru <persName ref=" Urne, Sidsel"
                        >Sidtzell Vrnne</persName> tilfridtz, thi ieg endnu icke kand kome offuer
                    ens med hinde; hund vill haffue renthenn met hoffuitstollen, ieg will endnu lade
                    hinde hoffuitstollenn tillbiude, vill hund icke aname dennom, daa ehr det att
                    befryctte, at hund lader dig thiltalle for hoffuittstollenn och renten. Och som
                    du schriffuer ieg skulle tage en stefning offuer hinde thill herredagenn, saa
                    vedst du vel, att det ehr icke vertt, att mannd vdj slige sager kannd steffne
                    thill heredage, førind sagenn ehr forfulld thill heritzting och landtzting, och
                    kandschee dett skulle strecke sig ind thill rigenns canzeller, om mand sa skulle
                    talle hinde til effter <persName ref="Gøye, Mette">fru Johann Oxxis</persName>
                    <!-- den eneste fru Johan Oxe jeg kan finde er Mette Gøye, men hun døde længe før dette brev blev skrevet. Og Johanne Oxe, som det også kan være, er også død på dette tidspunkt (og desuden ikke "fru", så vidt jeg kan se?) -->
                    breff; och kandstu vell sielff tenke om sagen gick dig imod, huod for skade och
                    vlelighedt dett ville giffue dig; och paa dett du disbedre kand forfare, att
                    <persName ref="Gøye, Mette">fru Johann Oxis</persName> breff icke kannd gielder stortt, saa
                    sennder ieg dig en copie aff en heritzthings domb, som rodtzens kontractt ehr
                    indførtt, saa du vell all leligheden der aff kannd forfare. Jeg haffuer och
                    ladid din sønn siett ett sandinge breff, som du med eigien hond hafuer
                    vnderskreffuitt, vdj huilke du forplicter dig att betalle hoffuittsummen med
                    huis tilbørlig renthe der aff kannd gaa. Aff din skriffuelse forfarer ieg
                    occsaa, attu ville komme her ind thill heredagenn, nu først komer, saa skallttu
                    vell troe, att her vdj denne sommer icke skeer herredage, effterdj denne heredag
                    hafuer nu standen saa langtt hen paa aaritt; videre hafuer ieg her om tallid med
                    din sønn <persName ref="Brahe, Tycho junior">Tygge</persName>, som hand
                    mundeligenn kannd berette dig.</p>
                <p rend="indent">Huod de 300 daller renthepending ehr anlangendis, som skall
                    forskikis vd ad <placeName ref="Holstein">Lantheholsten</placeName>, de schall bliffue
                    forskikit der vd, huod heller ieg fanger dennom aff <persName
                        ref="Axel Gyldenstierne">Axell Gylldenstierne</persName> eller huor ieg
                    tager dennom; och formerker ieg, du ville giernne haffue hoffuittsumen, som ehr
                    5000 daller, betallid, paa det du kunde bekomme ditt breff vdjgienn, som lydder
                    paa 10,000 daller, saa ved mand icke, om der stander løsßenkiendelse vdj
                    breffuitt, enthen paa halff aar eller paa fiering aar, huorfore du for att sende
                    mig en <hi rend="it">copie</hi> aff breffuitt, att mand til itt andid aar kunde
                    opschriffue dennom; thj nu thill denne omslag troer ieg icke det kand schee,
                    icke heller mand nu saa hastig kand opbringe sadanne en summa pennding,
                    vndertagenn mand haffde vist dett om s. Hannsdag tidtt, eller i dett seniste til
                        <hi rend="it">Lauerentj</hi>. Huod anlangenndis dinn stoedt, du haffde paa
                        <placeName ref="Hven">Huenn</placeName>, saa hafuer ieg denom icke
                    anderledis kunde faitt solld, end ieg motte sende thenom offuer thill <placeName
                        ref="Ellinge">Ellinge</placeName>, der hafuer nu fougedenn sold dennom,
                    somme thill bønder och somme thill prester, saa ieg icke veid, huor dyre hannd
                    hafuer solld dennom, førind ieg kommer nu hiem och kannd forfare det. De heste,
                    som du om skriffuer, att ieg skule kiøbe til dig, 5 hafuer ieg bekommidt vd aff
                        <persName ref="Bille, Oluf">Olluff Byllde</persName>, di 3, som gick for
                    hanns vøund, dend elste 7 och i ottende aar, och kiøbte ieg end vng folle vd aff
                    hanom, som ehr 3 och i fierde aar, som tiend vell til at gaa for vound hoeß de
                    andre thre, dend fembte hafuer ieg kiøbtt thill dig sielff att ride, och er hand
                    i fembte aar, och er icke tiulff paa, att hannd io ehr end edell guoed hest,
                    thersom hannd bliffuer ellers vorid och for haffre nock, daa schall det vell
                    bliffue sadanne en hest, att <pb ed="TBOO" n="XIV.162"/>end første motte vell
                    passere att ridde paa; dersom det icke hafde verid dig paa at giørre, ville
                    ieg i sandhed icke hafde solltenn igienn for 150 daller. Jeg schall gifue hannom
                    for alle 5 hestene 300 daller, och denom betalle nu thill juell. Der ehr 2
                    foller paa <placeName ref="Hven">Huenn</placeName>, som dig tilkommer, end
                    rødblesid och en brunstiernid, som icke kand vere din ganning; thj ieg ville
                    gierne haffue solld denom for 40 daller, och mig icke biudis mer for dennom 
                    begge 2 end 30 daler, dog hafuer ieg rodt din sønn, att hand skulle tage end vd
                    aff dennom met sig, som drengen kunde ride paa och trecke dend anden, paa det
                    dend andenn kunde bliffue forskonnidtt. Dend 6 hest haffuer ieg endnu icke kunde
                    bekomid orsagenn dj formener, her skulle blifue en munstring, huorfor huer
                    hafuer sine heste behouff. Jeg hafuer tagid end kudske i tieniste paa dine
                    veigne, som hafuer lofuid att ville følle din sønn vd, och ieg hafuer lofuid
                    hanom, att nar hand lyster icke lenger att bliffue der vde hoeß dig, at hand da
                    skule fa did pasbor och sin løn, saa hand vel kunde kome her i landid igienn;
                    hand hafuer och loffuid, att hand well vill forholle sig i sin tieniste huoeß
                    dig. Jeg haffuer och antagid enn staldreng paa dinne weignne, som haffuer ract
                    mig sinn hond, att ville thienne dig ett aar, och schall du giffue hannom thill
                    scho och schiorter et aar 6 daller och end engelstklenning och et paar
                    knestøffler; och haffuer ieg i lige mode loffuid hannom, att nar hanns aard ehr
                    ome och hannd icke lyster der vde lennger att thienne, att hannd daa schall faa
                    hanns pasbor och hanns lønn, saa hand kand komme her ind i rigid vdjgienn, och
                    hafde hannd en guoed tienniste, saa det stod hartt, att ieg kunnde faa hannom
                    løß der som hannd thientte.</p>
                <p rend="indent">Huod dj fische ehr annlanngendis, som du wille haffue indsaltidt,
                    har din sønn <persName ref="Brahe, Tycho junior">Tygge</persName> sielff werid
                    der paa lanndid och sielffuer bestilltt med dennom.</p>
                <p rend="indent">Nu haffuer ieg suorid dig paa denne dinn skriffuelse, och videre
                    haffuer ieg tallid med din sønn, som hannd mundligen kannd berette dig. Jeg vor
                    thilfridtz ieg haffde <persName ref="Pedersen, David">Dauid Pedersens</persName>
                    reegenschaff her inde for nogenn orsag schiulldt. </p>
                    <p rend="indent">Disligiste kannd ieg icke
                    heller komme till nogenn ende med <persName ref="Didrik farvers kvinde"
                        >Dirick faruers quinde</persName>, wndertagenns ieg haffde hindis
                    regenschaff igienn, som ieg hafuer sent dig vdt, och befrøcter ieg mig, att hund
                    tør <hi rend="it">suplicere</hi> thill <persName ref="Christian 4.">kong. maytt.</persName> eller thill hofmesteren, saa
                    kannd ieg dog ingenn vei komme met hinde, førind ieg bekommer det regenschaff
                    igienn, som ieg sende dig wdt, huorvdaff mand kannd forfare, att reegenschabidt
                    ehr icke ret klart. Dog kand ieg icke andid forsta effter dinne wdgiffnne
                    seddeller, saa och effter dennd beuiß, hund haffer vdaff kiøbmend och kremmere,
                    attu io bliffuer hinde pending skiulldige.</p>
                <p rend="indent">Prestenn paa <placeName ref="Hven">Hueen</placeName> ehr
                    begierendis, att hannd motte bekomme dend smede, som du haffuer ladidt opsette
                    der paa landidt, thj end stor dog och forfaler, effterdj prestegordenn ehr vdj
                    din tidt blefuen forfaldenn; saa haffuer ieg dog icke same smede hannom ville
                    samtycke, førind ieg fich din ville der om. Ladegordenn stor och forfallder, saa
                    det schall verre att befrycte, att feehusitt schal ner i sommer eller dett
                    faller ner vdaff sig sielffuer; ellers veed ieg dig nu paa denne tidt inthid
                    andidt, att ieg kannd skriffue dig thill, mennd will nu och althid haffue dig
                    Gud alsommectigste befalendis med mannge guoede netter, som minn fader och moder
                    och <persName ref="Brock, Eske">Eschie Brock</persName> och <persName
                        ref="Brockenhus, Jørgen">Jørgenn Brockenhuß</persName> och ieg ynscher dig
                    och alle dinne och di, dig well will.</p> <closer><dateline>Aff <placeName ref="København"
                        >Kiøbenhaffun</placeName> med stoer hast dend 29 <hi rend="it"><foreign xml:lang="la">octobris
                            anno</foreign></hi> 1599.</dateline>

                <signed>Eskie Byllde.</signed></closer></div>

                <div n="P.S."><p>Kierre <persName ref="Tycho Brahe">Thyge</persName>, sidenn dette breff vor
                    schreffuenn, ehr ieg kommen hid thill byenn wdigienn, och hafuer ieg taldt med
                    din sønn, och formerker ieg, att <pb ed="TBOO" n="XIV.163"/>hand hafuer bekomid
                    schriffuelse, att hand endnu skall forschafe dig vd sa mange som en 14 heste
                    thilsammenn, huilkid ieg troer icke mugeligtt ehr, att hannd paa sa stackidt en
                    tidt kan opbringe end 7 heste; thj ieg vdj dise 4 vgger, <persName
                        ref="Brahe, Tycho junior">Thyge</persName> hafuer vert her vdj landidt,
                    hafft stor handell, førind ieg kunde bringe dise till weie, dj ieg hafuer
                    bekommitt. J daug hafuer ieg kiøbitt 2 heste, enn vdaff <persName
                        ref="Oggesen, Axel">Axell Oggesenn</persName> for 45 daller, huilckid hest
                    ieg haffuer vdspurdt att schulle werre en guoed vforderffuitt klepper, saa hannd
                    och vell kannd thienne thill dig sielff att ride, eller huilkenn din venn du
                    willtt giffue denn, daa kandstu ret vell pasere met denn. Denn anndenn kiøbtte
                    ieg vdaff <persName ref="Fox, Baldzer">Baldzer Fox</persName> for 40 daller,
                    schall det och vell bliffue en guoed hest vd aff dend, dog hand ehr vberedenn.
                    Nar hand kommer till foer, kandstu och i lige moder pasere met dend thill huem
                    du villtt giffuenn, thj hand schall och faa et gott riden och et smoct trau, och
                    ehr der ingen vdaff dise 2 heste eldre end i 5 aar, och beløber sig nu vdj
                    pendinge for dj 7 heste, der ieg hafuer forschafid din sønn, halfierdie hunder
                    och 35 daller. Gud giffue di ma vell komme vd thill dig vdenn skade. Jeg vill
                    icke rode dig du schillir dig ved den enne hest, som ieg kiøbtte vdaff <persName
                        ref="Bille, Oluf">Olluff Biillde</persName>. Dersom ieg ville giffue 200
                    daler for en hest thill dig eller enn andenn min venn, viste ieg icke sadane en
                    att kunde bekomme.</p>
                <p rend="indent">Din sønn och ieg hafuer i daug handlidt med din gamlle
                    voundriffuer, saa hand haffuer loffuidt, att vill følis vd met din sønn, och
                    hafuer ieg lofuid hannom till lønn om oridt 14 daller och enn lang kioell, och i
                    lige moder hafuer ieg loffuidt hanom, nar hand lyster icke lennger att bliffue
                    dervde, daa schall hannd faa sin guoede afscheed aff dig, saa hannd vell kannd
                    kome hervdj landid igienn.</p>
                <p rend="indent">Huod din gord ehr anlangendis hervdj byenn, hafuer <persName
                        ref="Paxis, Sophie">Soffi Paxsis</persName> bøden mig 1500 daller forind,
                    dog paa 2 aard att betallind; fru <persName ref="Rosenkrantz, Margrethe"
                        >Margrette Rosenkranzis</persName> hafuer bødenn mig och for dend 1400
                    daller paa ett aard att betalle; dog hafuer ieg intid kiøb kunde indga met nogen
                    aff denom, orsagen din søster <persName ref="Brahe, Sophie">Soffj</persName>
                    icke er i lanndid, och ieg forstar, att hun schall haffue beschieden paa samme
                    gord att selle. Dertillmet, huem same gord vill kiøbe, skall forplicte sig imod
                    dig att schall holle enn faruer vdj samme gord, huilkid ieg icke troer, att
                    nepeligenn nogenn aff dise fruer giør. Giør vell och beholl sielff dend hest,
                    som ieg fick wdaff <persName ref="Bille, Oluf">Olluff Biilde</persName>, din søn
                    thall vell videre med dig om dend. Gud alsommectigste vill ieg haffue dig
                    befalid, som ieg ynscher eder allesammenn.</p>
                <closer><dateline><foreign xml:lang="la">Actum</foreign>
                        <placeName ref="København">Kiøbenhaffun</placeName> dend 11 <hi rend="it"
                            ><foreign xml:lang="la">nouembris anno</foreign></hi> 99.</dateline></closer></div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
