<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>München</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>693 2do</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <collection>Langebeks excerpter</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="C"><msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>transcript in a copy of P.J. Resen, Inscriptiones
                                    Hafnienses, Hauniæ 1668</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 151-153</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1599-04-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Joseph Justus Scaliger</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599, 17. april</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-10" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.151"/>TYCHO BRAHE AD <persName
                        ref="Scaliger, Joseph Justus">IOSEPHUM SCALIGERUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="141r"/>S. P.</p>
                <p>ILLUSTRIS et Magnifice Vir, Amice inprimis honorande. Redditæ mihi sunt tuæ
                    literæ unâ cum libris mihi dono missis serius quam expectassemus, et ego, quod
                    multis distentus fuerim negotijs <app>
                        <lem>atque</lem>
                        <rdg wit="#B #C">et</rdg>
                    </app> alias varie præpeditas, nec in promptu esset, qui meas certo referret,
                    tardius etiam quam decuisset, quamque ipse maluissem, rescribo, quod mihi a tua
                    ingenua humanitate condonari cupio. Pro utroque autem libro mihi tam benigne
                    concesso proque tuo non modico labore in excerpendis ijs, quæ apud <persName
                        ref="Hipparchos">HIPPARCHUM</persName>, et nonnunquam etiam <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLOMÆUM</persName> in hoc negotio de Fixis Sideribus
                    præcipua erant, <app>
                        <lem wit="#B #C">ijsdemque</lem>
                        <rdg wit="#A">ijs denique</rdg>
                    </app> propria manu in mei gratiam tanta diligentia conscriptis, non possum tibi
                    promeritas satisque dignas agere gratias, nedum referre, neque enim video qua
                    ratione hoc tuum tam eximium in me beneficium compensare valeam, animum tamen
                    gratum, et tui honoris studiosissimum semper me servaturum tibi persuadeas, et
                    si quæ ex mea tenuitate in hisce, quibus utrinque afficimur, studijs proficisci
                    poterint, ea non invite tecum vicissim communicabo. Fateris ipsemet, Vir
                    Excellentissime, multa esse in his, quæ circa Fixas tam ab <persName
                        ref="Hipparchos">HIPPARCHO</persName> quam <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLOMÆO</persName> consignata sunt, quæ suis numeris rite non constent,
                    nec sibi ipsis consentiant, et sane res ita se habet; ego enim paucissima in ijs
                    reperio, quæ convenienter ad Cœli normam digesta sint, deviatione satis
                    manifesta prorsusque intolerabili plurimis in locis sese prodente, sive id
                    Observationum incuria (quas tamen sic nimis crassas fuisse oportuisset) sive
                    transcriptorum negligentia aut quacunque alia de causa <app>
                        <lem>id</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> commissum fuisse existimemus. Si loca Fixarum a me summa diligentia
                    præteritis aliquot annis explorata, pro quibus ipsum Cœlum etiamnum testatur,
                    retro ad tempora <persName ref="Ptolemaios">PTOLOMAEI</persName> et <persName
                        ref="Hipparchos">HIPPARCHI</persName>, per motum interea ijs competentem,
                    numeraverimus, atque hinc Declinationes, Culminationes, Ortus et Occasus
                    quoscunque ad eadem quibus illi usi sunt Climata deduxerimus, certe rarissime
                    cum eorum annotatis consentire depræhendentur: Et licet nonnunquam concordantia
                    aliqua inveniatur, tamen ea ἐν πλάτει tantum et nimis lato modo <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.152"/>sumta est; nullatenus <app>
                        <lem>enim</lem>
                        <rdg wit="#B #C">autem</rdg>
                    </app> admitti poterit stellas irregulariter et diversimode interea motas
                    fuisse, cum omnes uniformem et regularem in uno eodemque <app>
                        <lem>Orbe</lem>
                        <rdg wit="#C">ordine</rdg>
                    </app> observent progressionem, <app>
                        <lem>quod</lem>
                        <rdg wit="#C">quid</rdg>
                    </app> invariata earundem ad invicem distantia et dispositio indubitate
                    ostendit, quæ vel hinc liquet, quod omnes Fixæ, quæ ab <persName
                        ref="Hipparchos">HIPPARCHO</persName> et <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLOMÆO</persName> in uno lineæ rectæ ductu existere proditæ sunt,
                    etiamnum eundem prorsus tramitem conservent, prout a nobis sedulo disquisitum
                    est. Miror itaque a tam Excel<pb ed="A" n="141v"/>lentibus Artificibus non satis
                    accuratam in his præstitam esse diligentiam, cum res sit magni momenti, nec
                    Planetarum motiones certo explorari queant, nisi prius ad amussim præfinita sint
                    Fixarum loca, quod etiam me in ijs, quæ <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLOMÆUS</persName> circa Erraticarum apparentias tradidit, non parum
                    reddit ancipitem quoad exactam illam, quam desidero, rationem. Attamen loca
                    inerrantium stellarum, quæ ex Abaco <persName ref="Hipparchos"
                        >HIPPARCHI</persName>
                    <app>
                        <lem>is</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> suo Almagesto inseruit, non videntur tantam enormitatem præ se ferre,
                    atque hæc est, quam liber transmissus in plerisque exhibet.</p>
                <p rend="indent">Verum <app>
                        <lem>his nunc omissis</lem>
                        <rdg wit="#B #C">hæc nunc omitto</rdg>
                    </app>, quæ limitare, atque quatenus fieri potest in concinniorem rationem
                    redigere, suo forte tempore <app>
                        <lem>elaborabimus</lem>
                        <rdg wit="#B #C">elaborabo</rdg>
                    </app>, aliud est quod nunc potius desiderarem, de quo etiam, si recte memini,
                    prius te rogavi, ut nimirum Æquinoctiorum omnium ab <persName ref="Hipparchos"
                        >HIPPARCHO</persName> observatorum rationes designatas obtineam, ita ut
                    Annis Iulianis retro subactis rite applicentur, et simul quomodo Annus ille
                    respectu bissexti se habuerit, indicetur: Cuperem vero ipsa <persName
                        ref="Hipparchos">HIPPARCHI</persName> verba, quatenus <app>
                        <lem>illa</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> eiuscemodi observationes concernunt, nihil enim horum in libris mihi
                    impertitis invenire licuit; tum quoque si quas alias in his vetustissimas in
                    promptu habes cœlitus deductas animadversiones. Australes Asterismos nobis
                    Europæis hactenus incognitos convenienti diligentia observatos necdum vidi,
                    repræsentarunt quidem circa Polum Austrinum stellas quasdam nobis incompertas
                    Globorum in <app>
                        <lem>vestra</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>
                    <placeName ref="Netherlands">Batavia</placeName> confectores; sed nimis ieiuna
                    et parca <app>
                        <lem>est ista</lem>
                        <rdg wit="#B #C">ista est</rdg>
                    </app> designatio, crediderim multo plures isthic apparere. Si plenior et
                    accuratior <app>
                        <lem>earundem descriptio</lem>
                        <rdg wit="#B">descriptio earundem</rdg>
                    </app> penes te est, eamque mecum communicare non degravatus fueris, rem admodum
                    acceptam præstiteris. <persName ref="Albategnius">ALBATEGNIUM</persName> quoque
                    fidelius quam antea <app>
                        <lem>castigatum</lem>
                        <rdg wit="#C">castigatam</rdg>
                    </app>, si tua opera <app>
                        <lem>aliquando</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> obtinuerimus, non parum commodi hisce studijs inde accedet. Utinam
                    Arabicum Exemplum obtinere posses; neque enim dubito quin, cum linguæ illius, <app>
                        <lem>uti et plurimarum aliarum usque ad miraculum</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>, apprime gnarus sis, hac in parte plurimum sis <app>
                        <lem>huic studio</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> profuturus.</p>
                <p rend="indent">Porro ut rerum mearum statum aliquatenus <app>
                        <lem>perspectum</lem>
                        <rdg wit="#B #C">prospectum</rdg>
                    </app> habeas, scias me, postquam e loco prioris meæ habitationis discesseram,
                    in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> ex <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsareæ Maiestatis</persName> clementissima voluntate cogitans, <placeName
                        ref="Dresden">Dresdam Misniæ</placeName> ubi pervenissem, omniaque in
                        <placeName ref="Bohemia">Bohemia</placeName> ob luem <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.153"/>Epidemicam isthic passim grassantem conturbata esse
                    cognovissem, substitisse ibi paulisper, donec mihi ex Aula Cæsarea præscriptum
                    erat, ipsius Maiestatem clementissime cupere, ut alicubi in vicinia me
                    continerem, <pb ed="A" n="142r"/>donec malum illud Epidemicum remitteret.
                    Ideoque huc <placeName ref="Wittenberg">Wittebergam</placeName> propter Academiæ
                    celebritatem me aliquantisper recepi. Evocatus autem sum nuper denuo <placeName
                        ref="Praha">Pragam</placeName>, ex clementissimo <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsaris</persName> mandato, per literas Amplissimi Domini <persName
                        ref="Corraduc">RUDOLPHI CORADUCIJ</persName> Procancellarij Imperialis. Et
                    quamprimum quædam in libris nonnullis, quos <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareæ
                        Maiestati</persName> humilime offerre <app>
                        <lem>decrevi</lem>
                        <rdg wit="#B #C">destinavi</rdg>
                    </app>, plane ahsolvero (quod brevi me effecturum spero) denuo iter Pragense
                    ingredi, atque <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareæ Maiestatis</persName>
                    benignissimæ voluntati debita subiectione morem gerere in animum induxi. Deus
                    Optimus Maximus successus prosperos et exoptatos largiri dignetur. Ubi vero
                    portum aliquem quietum pro meis studijs, <app>
                        <lem>sive isthic sive alibi invenero</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app>, plenius te de rebus nostris edocebo, atque de ijs, quæ studia hæc,
                    quibus <app>
                        <lem>iucunde utrinque afficimur</lem>
                        <rdg wit="#B #C">uterque jucunde afficitur</rdg>
                    </app>, concernunt, uberius <app>
                        <lem>tecum</lem>
                        <rdg><note>om. BC</note></rdg>
                    </app> conferre non intermittam. Interim hæc, ob <app>
                        <lem>plurimas</lem>
                        <rdg><note>post <q>plurimas</q> add. <q>alias</q> BC</note></rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>occupationes</lem>
                        <rdg><note>post <q>occupationes</q> add. <q>deproperata has</q> BC, qui tum
                                om. <q>deproperata</q></note></rdg>
                    </app> pro præsenti mittendi ad vos literas occasione deproperata, boni consule,
                    inque cœpto erga me favore et <app>
                        <lem>amore</lem>
                        <rdg wit="#B #C">benevolentia</rdg>
                    </app> persiste. Vale Vir Illustris et Excellentissime, seculi nostri decus.
                    Dabantur subito <placeName ref="Wittenberg">Wittebergæ</placeName> die 17
                    Aprilis <app>
                        <lem>Anni</lem>
                        <rdg><note>om. C</note></rdg>
                    </app> 99, st. vet.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin"><app>
                        <lem>Illustri Magnif. tuæ addictiss.<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/><app>
                                <lem>manu propria</lem>
                                <rdg><note>om. B</note></rdg>
                            </app>.</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
