<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Axel Gyldenstierne</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 23, Fol. 23 f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Originalbrev</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 23, Fol. 23 f</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Original letter</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 168-69, no. 174</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="gyldenstierne_axel_1542">Axel Gyldenstierne</persName>
                    <placeName xml:lang="da">København</placeName>
                    <placeName xml:lang="en">Copenhaen</placeName>
                    <date when="1599-12-03"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date xml:lang="da">1599, 3. december.</date>
                <date xml:lang="en">1599, 3 December.</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-20" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <pb ed="TBOO" n="XIV.168"/>
                <opener>ERLLIG OCH WELBYURDICH MANDT <persName ref="brahe_tycho_1546">THYGGE
                        BRADE</persName> TILL KNUDSTRUP, HØFFUITZMANDT PAA BENACSIA, MIN KIERRE
                    NESTSSØSCHINDT BARN OCH SYNDERLIG GODE WEN, GANTZ WENLIG THILLSCHREFFUITT. </opener>
                <p rend="noIndent">KIERE <persName ref="brahe_tycho_1546">Thygge</persName> och min
                    kiere morßøfterßenn, Gudt vere althidt huoß thig medt sin helig andt och beuare
                    thig medt altt, huis thig kiert er, fra alltt ont. Jegh thacker thig gandske
                    vennligen och gierne for aaltt beuist erre och gott, huilcket att forschyllde
                    ieg vill althidt findis villige y huis mader meg <pb ed="TBOO" n="XIV.169"
                    />mouligt er. Kiere Thygge, ieg haffuer stackit sidenn bekomit thinn
                    schriffuelße, och theraff formerker thinn leglighedts gode thillstandt ther vde
                    i thendt landtz egn, huilcken er mig som Gudt ßaa kiertt att høre, som du vaarst
                    min egenn sønn heler broder. Och vill ønsche aff Gudt allermegtigste, att thet
                    maa bliffue jo lenger jou beder. Sammelethis, kiere morßøsterßen, som samme thin
                    schriffuelße ochsaa formelder om dj pendinge, ieg thig skylldig er, atu thenom
                    thill thenne omslag maate bekomme, saa schall Gudt vide, att ieg helder end
                    giernne (som och billichtt vaar) ville samme thinn begiering eptherkomme,
                    thersom thet vaar mig mouligtt. Menn nu kandt ieg thenom saa hastig och snnart
                    jcke thill vege bringe, aff thend aarßage jegh nu vdj thenne thillkomindis vgge
                    schall giffue kong. maytt. 6000 daller paa min sallige broder <persName
                        ref="gyldenstierne_peder_1533">Peders</persName> vegnne, och thersom thet
                    icke hafde verit, skulle du for:ne thinne pendinge giernne haffue bekommit, och
                    beder thig ther for, kiere Thygge och kiere mor[sø]sterßøn, paa thet vennligst,
                    du ville haffue gedultt medt for:ne pendinge thill nu jull førstkomindis ett
                    aar, schall <persName ref="bille_eske_1552">Eske Billde</persName> thenom paa
                    thine vegnne, vden alldt vider forhalling heller vndschylding, bekomme. Dog
                    renten er aarligen och endnu thette aar ochsaa bettalidt. Och ther som ieg i
                    nogen mader kandt thienne thig igenn, skaltu i[n]genn thuill haffue paa, ieg
                    giør jou giernne som ieg och pligthig er. Nytt att schriffue theg thill, er her
                    inthet synderligt. Thij huadt vdj Thydschland sig thilldrager, vedst thu beder
                    endt vij j diße lande; thij penninge haffuer affthackidt alle vore
                    pentzionierer, som vj schulle haffue kundschaff aff, saa vell som och ander, vij
                    sider saa secker och frij som en fougell vnder garnedt. <persName ref="karl_9_1550">Hertug
                        Kaarell</persName> aff Suerig thiranißer grußammb, haffuer nu faaedt aldt
                    Findlandt indt och ombragt och ladit rete alle dij adell ther y landit. Jeg
                    frygter <persName ref="sparre_erik_1550">Erick Spaare</persName> och hanns paartie ville snart følge epther, huilckett Gudt
                    aff vennde.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="sigismund_3_vasa_1566">Kongen aff Pollenn</persName> ßende 8 schibbe met 800 mand her igenom sundit,
                    schulle indthage Elsborige, paa huilcke <persName ref="gyllenstierna_johan_1569">johan Gyldenstiern</persName> vaar admierall.
                    Hoffuidtschibbit, som admierall vaar paa, bleff vnder Halldlandtz side medt
                    mieste paartenn skiøtt, huilkedt vij nu lader opthage och bierge oss thill
                    beste, thet andit schibb, nest admierallen, bleff och med thop och thagell; the
                    ander ere kommen thillbage hidt thill Kiøbenhaffuen, ville gierne bliffue her
                    vdj vintherlege (thij the thør icke løbe hiemmb, <persName ref="karl_9_1550">hertug Kaarell</persName> er thenom for i
                    vegenn met 12 schibe); the haffuer huercken att bide eler brydde; erre beuilgidt
                    at maa bliffue her i byen paa nogen thidlang att there for thierris pendinge,
                    huilcket erre saare faa; the haffuer soldt och selger endnu dagelig aff thierris
                    krudt och laadt for pendinge thill vnderholding, doch thet vill icke naa lanngt.
                    Thet er vell snucket verheffthig folck, men the haffuer icke thet, the kunde
                    schyulle thennom vdj.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="seefeld_jacob_1545">Jacop Sieffelltt</persName> haffuer Gudt kaldit nu for xiiij dage forledenn,
                    epther hand haffde giortt thuende sin døthers brøllup med <persName ref="skram_niels_1555">Niels Schrammb</persName> och
                    <persName ref="lindenov_hans_1573">Hans Lindernou</persName> thill Gaffuenøe. Huis andit nytt her er, som icke synderligt
                    haffuer paa sig, thet ved thin sønn thig vell adt berete; thij vill ieg nu icke
                    lennger forhinder thig met thenne min schriffuelße, men vill beffale dig met
                    huiß thig kiertt er thendt gode Gudt udj volldt. </p>
                <closer><dateline>Ex Kiøbenhaffuen thendt 3 decembris <hi rend="it">a:o</hi>
                        99.</dateline><salute/>
                    <signed><persName ref="gyldenstierne_axel_1542">Axell
                        Gyldenstern</persName><lb/>med egen hand.</signed></closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
