<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Hans Georg Herwart von Hohenburg</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>München</settlement>
                                <repository>Univ. Bibl.</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Monacensi Bibl. Univ. 693 fol.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>transcript in a copy of P.J. Resen, Inscriptiones
                                    Hafnienses, Hauniæ 1668</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 157-158</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Hans Georg Herwart von Hohenburg</persName>
                    <placeName>München</placeName>
                    <date when="1599-07-23"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599. 23. juli n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-10" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.157"/><pb ed="A" n="180r"/>NOBILISSIMO DOCTISSIMOQUE
                    VIRO DOMINO TYCHONI BRAHE, DOMINO A KNUDSTRUP, MATHEMATICORUM OMNIUM FACILE
                    PRINCIPI, DOMINO ET AMICO SUO SINGULARI OBSERVANTIA COLENDO.</opener>
                <p>CUM hac <app>
                        <lem>ipsa</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> hora, Vir nobilissime et Mathematicorum omnium facile Princeps, ex urbe
                    Imperatoris literas acceperim, quibus certior factus sum te eo venisse a
                        <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea Maiestate</persName> vocatum, et plane
                    confidam Maiestatem suam pro singulari favore, quo Matheseos artem prosequitur,
                    ut inde aliorsum te conferas, ægre laturam et vix atque adeo ne vix quidem esse
                    passuram, omnino decrevi his literis de adventu isto tuo tibi et mihi gratulari.
                    Quod si aliqua in re studia tua pro exilibus viribus meis iuvare possem, haberes
                    me paratissimum. Mallem equidem hoc saltem primo alloquio, animi mei propensam
                    in te voluntatem aliqua ratione potius declarare, quam quidquam a te petere, sed
                    cum inpræsentiarum nihil <app>
                        <lem>istiusmodi</lem>
                        <rdg wit="#B">eiusmodi</rdg>
                    </app> occurrat, hoc tibi significandum duxi. Ex traditione antiquissimi
                    Authoris Poëtæ Romani, qui eo ipso tempore vixit et floruit, accepi anno ante
                    CHRISTUM quarto inchoante, summi miraculi instar habitum fuisse passim ab
                    omnibus, quod stella Veneris seu Lucifer, cum pro ratione motus sui, ipsissimo
                    illo tempore, ante Solis ortum lucere debuisset, nuspiam in cœlo visa fuerit,
                    atque non apparente Lucifero dies illuxerit. Rationem esse ego conijcio, quod
                    iam dicta Veneris stella tum temporis a stella Mercurij Eclipsin fuerit passa,
                    nec enim video, quanam alia de caussa hæc res prodigij loco posteritati tradita
                    fuisset, <persName ref="Roma">Romæ</persName> præsertim, ubi tum temporis quales <app>
                        <lem>quales</lem>
                        <rdg><note>alterum om. B</note></rdg>
                    </app> saltem astronomi non defuerunt. Adhibui itaque calculum Prutenicum, et
                    reperi, quod currente anno ante CHRISTUM quarto, die <app>
                        <lem>septima</lem>
                        <rdg wit="#B">septimo</rdg>
                    </app> Ianuarij circa Solis ortum stella Mercurij subierit stellam Veneris, sed
                    ex eodem calculo reperi <app>
                        <lem>quoque</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> simul unâ, quod eadem Mercurij stella 2&#176; 44' latitudine tum
                    Borealior Venere fuerit. Quare despondissem animum nisi ex Epistolis tuis
                    Astronomicis, et quæ de Cometis scripsisti, animadvertissem, te latitudines
                    præsertim &#x2640; et &#x263F; longe aliter observasse, quam calculus exhibeat.
                        <pb ed="A" n="180v"/>Rem itaque hanc omnino ad te deferendam esse duxi,
                    cuius de ea iudicium audire <app>
                        <lem>percuperem</lem>
                        <rdg wit="#B">percupio</rdg>
                    </app>, ut quod merito cuiusvis alterius sit præferendum. Ad hanc meam
                    petitionem accedit <app>
                        <lem>etiam</lem>
                        <rdg wit="#B">et</rdg>
                    </app> alia. Soleo identidem Eclipses luminarium, quæ ante CHRISTUM retro vel
                    circa tempora CHRISTI, iuxta traditiones Authorum, contigerunt, ex tabulis
                    Prutenicis suppu<pb ed="TBOO" n="VIII.158"/>tare, et ea quoque, quæ <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLEMÆUS</persName> in magna Syntaxi hac de re tradit,
                    conferre (quæ quidem utplurimum calculo Prutenico consentire videntur). Attamen
                    calculus iste non videtur satis exacte Eclipses exhibere. Intellexi quidem ex
                    præfatis Epistolis tuis Astronomicis te ex nova restauratione cursus &#x2609; et
                    &#x263E; Eclipses luminarium huius nostri seculi, longe aliter et exactius
                    deprehendere, quam ullæ tabulæ hactenus exhibuerint. Utrum vero accuratissimæ
                    istæ tuæ observationes recentes eo rem deducant, ut etiam tempus et quantitatem
                    illarum Eclipsium, quæ circa tempora CHRISTI et ante illam ætatem retro <app>
                        <lem>contigerunt</lem>
                        <rdg wit="#A">contigerint</rdg>
                    </app>, exactius definire queas, id inquam, spero quidem, nescio tamen et non
                    sine ratione addubitare mihi videor, cum veteres utique observationes desideres.
                    Ideoque etiam atque etiam te rogo, ut hac quoque in re iudicium et prudentiam
                    tuam mihi impertiri non dedigneris; summe enim desiderarem defectus luminarium
                    vetustissimos quosque calculo (<app>
                        <lem>quoad eius fieri potest</lem>
                        <rdg><note>verba <q>quoad eius fieri potest</q> ante <q>defectus</q> præbet
                                B</note></rdg>
                    </app>) præcisius assequi, et quanam ratione id fieri queat, rescire. Quodsi
                    ullo genere officiorum studiorumque meorum hoc beneficium tuum in me collatum
                    exæquare potero, semper ero promptissimus. Vale <app>
                        <lem>feliciter</lem>
                        <rdg wit="#B">fideliter</rdg>
                    </app> et has literas meas boni consule. <app>
                        <lem>Datæ <placeName ref="München">Monachij</placeName> 23. Iulij Anno
                            1599</lem>
                        <rdg><wit>om. A</wit></rdg>
                    </app>.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin"><app>
                        <lem>Dom<hi rend="sup">is</hi> Tuæ Nobill<hi rend="sup">mæ</hi>
                                studiosissimus<lb/><persName ref="Herwart">IOAN. GEORGIUS HERWAUART
                                ab Hohenburg</persName>,<lb/>Serenissimo utriusque Bavariæ Duci a
                            consilijs intimis,<lb/>Præses Schuabæ et Statuum
                            provincialium<lb/>Cancellarius, manu propria.</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app><lb/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
