<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <collection>Langebeks excerpter</collection>
                                <idno>179</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>transcript in a copy of P.J. Resen, Inscriptiones
                                    Hafnienses, Hauniæ 1668</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 192-203</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>Girsitz</placeName>
                    <date when="1599-11-16"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Hans Georg Herwart von Hohenburg</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599. 16. november n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-18" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-01-04" who="#pz">Filen færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.192"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Herwart">IOH. G.
                        HERWARTUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>NOBILIS et Magnifice vir, amice plurimum honorande, utrasque
                    tuas, eodem tenore ad me datas, unâ cum Catalogo Bibliothecæ Serenissimorum
                    Principum Bavariæ, recte quidem et satis mature accepi; erantque ea omnia mihi
                    longe gratissima et singularem <app>
                        <lem>tuum</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> atque sincerum et benevolum erga me affectum <app>
                        <lem>liquido</lem>
                        <rdg wit="#B">liquide</rdg>
                    </app> ostendebant. Verum quod tardius respondeam quam debebam, mihi invito ob
                    occupationes varias incidentes evenit. Acceperam tuas, cum in scribendis quam
                    plurimis, tam in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> quam hinc inde in
                        <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName> literis, per <persName
                        ref="Brahe, Tycho junior">filium natu maiorem</persName> dirigendis, quem ex
                    Clementissima <persName ref="Rudolf 2.">Cæs. Mai.</persName> Domini nostri
                    clementissimi voluntate in Patriam pro adferendis residuis instrumentis,
                    ablegavi, eram occupatissimus; <app>
                        <lem>cumque</lem>
                        <rdg wit="#B">cum</rdg>
                    </app> is unâ secum haberet literas <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareæ
                        Maiestatis</persName> ad Magistratum <placeName ref="Magdeburg"
                        >Magdeburgensem</placeName>, quibus clementissime rogabantur, ut quædam ex
                    instrumentis meis Astronomicis, simulque Bibliothecam et meam supellectilem
                    isthic relictam, huc per Albim in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName>
                    transvehi curarent, sperabam id intra tres vel quatuor septimanas confici posse,
                    ideoque ubi libri mei advenissent, me promptius quosnam haberem vel desiderarem
                    ex ijs, qui in Catalogo transmisso memorantur, perspecturum mecum statuebam, tum
                    quoque nonnulla inter res nostras librarias et chartas inventurum, quibus tuis
                    desiderijs pro tempore rectius satisfacerem, ideoque rescriptionem nonnihil data
                    opera procrastinavi, existimans illud tritum locum sic inventurum, <lg>
                        <l>Differ, habent parvæ commoda magna moræ.</l>
                    </lg></p>
                <p rend="indent">Verum præter omnem exspectationem accidit, ut <placeName
                        ref="Magdeburg">Magdeburgenses</placeName> subterfugia quædam in literis
                    Cæsareanis invenientes, de rerum mearum huc transportatione aliquamdiu
                    hæsitarint, tandemque id officij prorsus detrectarint, ut necesse habuerit
                    amicus quidam meus <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgi</placeName>, cui hoc
                    negotium concredideram, mihi Magistratus illius loci <pb ed="TBOO" n="VIII.193"
                    />tergiversationem indicare, misso huc proprio tabellario, quem mox in aulam
                    Cæsareanam cum literis Magnifico Domino <persName ref="Barwitz"
                        >BARVITIO</persName> hæc significantibus amandavi. Is vero alias a <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsarea Maiestate</persName>
                    <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgensibus</placeName> denuo scriptas hisce
                    diebus mihi retulit, quibus significantius et magis serio ijs mandatur, ut suis
                    sumptibus in gratiam <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareæ Ma<hi rend="sup"
                        >tis</hi></persName> hanc operam præstent, quæ literæ ijs nunc adportantur.
                    At quoniam Albis admodum declivis, imo quibusdam in locis vadosus est, ob
                    diuturnam quæ antecessit siccitatem, ignoro, quam cito id fieri possit, ideo
                    responsionem ad tuam epistolam non diutius protrahendam censeo, præsertim cum
                    ante biduum a prædicto Magnif. Domino <persName ref="Barwitz"
                        >BARVITIO</persName>, communi nostro amico, omni honore dignissimo, per
                    literas de rescriptione maturanda rogatus sim. Taceo nunc quod et alia
                    inciderint non pauca, quæ præter voluntatem in respondendo me tardiorem
                    reddiderunt. Præterquam enim quod plurimis curis tam domesticis, quam in
                    structuris pro novo Observatorio atque Laboratorio ex <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsareæ Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName> clementissimo permissu,
                    adornandis et urgendis indies distinerer, accessit et hoc, quod contagia luis
                    epidemicæ <placeName ref="Benatky">arci Benachiæ</placeName> appropinquantia
                    Gynæceum meum (cum sexus ille alias natura sit timidiusculus) ita terruerint ut
                    precibus eius auscultans, huc in aliam arcem Cæsareanam <placeName ref="Girsitz"
                        >Girsitzam</placeName> prope Albim tribus milliaribus <placeName ref="Praha"
                        >Praga</placeName> distantem secedere cum tota familia consultius duxerim,
                    quæ transmigratio non parum otij mihi ad scribendum præripuit. His itaque et
                    alijs de caussis (nolo enim nunc singula referre) cum factum sit, ut nolens
                    volens rescriptione hucusque supersedere necesse habuerim, spero me apud te pro
                    eo, quo præditus es, animi candore, excusationem et veniam reperturum, quod tuæ
                    expeditioni non prius morem gesserim, ideoque hæc purgationis loco, eo latius
                    præfari volui.</p>
                <p rend="indent">Nunc ad litteras tuas, et quæ simul missa sunt, venio, quibus hæc
                    pro temporis occasione respondentia incidunt. Quæ ab initio attingis de
                        <persName ref="Rudolf 2.">Sacræ Cæs. Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName>
                    clementissimo erga me favore et studiorum meorum benignissima promotione, ita
                    futurum, animum tibi præsagijsse, veridicus id equidem genius tibi suggessit.
                    Nam <persName ref="Rudolf 2.">ipsius Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName> non
                    saltem Cæsareum sed et paternum (modo sic loqui liceat) erga me gerere affectum,
                    vel inde liquet, quod nuper bis per prænominatum Mag. Dominum <persName
                        ref="Barwitz">BARVITIUM</persName> ad <app>
                        <lem>vicinum</lem>
                        <rdg wit="#B">unicum</rdg>
                    </app> mihi Dominum <persName ref="Capitaneus Brandeisensis">Capitaneum
                        Brandeisensem</persName>, de me clementissime perscribi <app>
                        <lem>mandavit</lem>
                        <rdg><note>e <q>curavit</q> corr. A</note></rdg>
                    </app>, non saltem quoad ea, quæ salarium mihi benignissime deputatum, ubi et
                    quando obtinendum concernunt, sed et insuper significari, ipsius <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsaream Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName> proprio <app>
                        <lem>motu</lem>
                        <rdg wit="#B">modo</rdg>
                    </app> de <app>
                        <lem>me</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app> clementissime sollicitam esse, ob pericula luis Epidemicæ, quæ <placeName
                        ref="Benatky">Benachiæ</placeName> invaluerunt, ideoque clementissime
                    concedere, ut alio me reciperem, <pb ed="A" n="1v"/>aut etiam Viennam usque, si
                    sic <app>
                        <lem>lubuerit</lem>
                        <rdg wit="#B">luberet</rdg>
                    </app>, proficiscerer, ubi de habitatione commoda et necessarijs <persName
                        ref="Rudolf 2.">ipsius Maiestas</persName>
                    <pb ed="TBOO" n="VIII.194"/>mihi tempestive et clementissime prospicere vellet.
                    Quæ sane benignissimam et non vulgarem <persName ref="Rudolf 2.">Cæs. Ma<hi
                            rend="sup">tis</hi></persName> erga me affectionem haud obscure
                    declarant; quod etiam subiectissimo animo quam gratissime accipio, et dabo
                    operam, adiuvante Numine cœlesti, ut ea quæ <persName ref="Rudolf 2.">ipsius
                            Ma<hi rend="sup">ti</hi></persName> vicissim clementissime accepta et
                    honorifica esse poterint, pro virili quoad vixero humillime et obsequentissime
                    præstem. Licet vero iter Viennense ob longinquitatem et negotia mea necdum
                        <placeName ref="Benatky">Benachiæ</placeName> recte composita, modeste et
                    humiliter excusarim (quod et <persName ref="Rudolf 2.">ipsius Ma<hi rend="sup"
                            >ti</hi></persName> non displicuisse postea intellexi) tamen, uti dictum
                    est, huc <placeName ref="Girsitz">Girsitzam</placeName> secedere non inconsultum
                    duxi. Unde <placeName ref="Benatky">Benachiam</placeName> subinde excurrere,
                    atque structuras isthic pro me inchoatas urgere, quantum per me licet, non
                    intermitto.</p>
                <p rend="indent">Quod de Patria mea mox subiungis, te non mirari, eam me neglexisse,
                    cum ita fieri soleat, ego sane mea de causa nihil inde afficior, cum <app>
                        <lem>ibi esse Patriam</lem>
                        <rdg wit="#B">Patriam ibi esse</rdg>
                    </app>, ubi bene et commode vivitur, censeam. Sed potius ipsius <placeName
                        ref="Denmark">Patriæ</placeName> causa doleo, quæ propterea apud cordatiores
                    male audit, et audiet forsan diutius, quam nonnulli in ea huius mutationis
                    machinatores prævidere aut credere potuerunt. Ut vero rectius perspicias, quam
                    graves habuerim emigrationis huius causas, mitto fasciculum litterarum, eas per
                    circumstantias exponentium, inter quas aliquæ sunt, occasionem, cur in <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsareæ Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName> ditionem
                    transire maluerim, ostendentes. Casum vero hunc iamdudum a me prævisum fuisse,
                    liber noster Epistolarum (quem te ad manus habere, ex prioribus tuis intellexi)
                    innuere poterit, pagina 198 iuxta calcem et in principio sequentis. Cumque
                    prævisa tela minus feriant, ego hanc sortis meæ vicissitudinem, <app>
                        <lem>utut</lem>
                        <rdg wit="#B">ut id</rdg>
                    </app> hac invalescente ætate, et in tanta familiæ copia gravem, patientius et
                    fortius fero. Addidi simul carmina <app>
                        <lem>quædam</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> selecta ex quam plurimis in meam gratiam, postquam <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName> excessi, a varijs hinc inde Poëtis
                    concinnata; exspecto brevi plura, tum ab illustri Domino <persName
                        ref="Scaliger">IOSEPHO SCALIGERO</persName> et Poëtarum nostri seculi
                    antesignano, <persName ref="Melissus">PAULO MELISSO</persName>, tum quoque alijs
                    claris in <placeName ref="Italy">Italia</placeName> et <placeName ref="Germany"
                        >Germania</placeName> ac vicinis Regnis, vatibus; si qui in vestra
                        <placeName ref="Bayern">Bavaria</placeName> aut propinqua <placeName
                        ref="Augsburg">Augusta Vindelicorum</placeName> sunt (uti esse non dubito)
                    qui de Heliconis fontibus suaviter <app>
                        <lem>venas</lem>
                        <rdg wit="#B">venam</rdg>
                    </app> acuerunt, da operam ut numerum adaugeant. Fieri enim potest, ut aliquando
                    ubi in mediocrem libellum excreverint, ea publicari sinam; ita tamen ut
                        <placeName ref="Denmark">Patria</placeName> et <persName ref="Frederik 2."
                        >Rex</persName> virique in ea integri, quibus invitis talia mihi
                    contigerunt, excusabile sint. Duo ultima Epigrammata, cum sæpe dictus Magnif.
                    Dominus <persName ref="Barwitz">BARVITIUS</persName>
                    <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareæ Ma<hi rend="sup
                        "
                            >ti</hi></persName> nomine meo humillime ostendisset, quærendo an
                    liceret ianuæ utrique novi Observatorij et Laboratorij marmori incisa imponere,
                        <persName ref="Rudolf 2.">ipsius Ma<hi rend="sup">tas</hi></persName>
                    clementissime annuit atque sic fieri iussit. Quando otium a gravioribus
                    occupationibus tibi fuerit, poteris et hæc et priora discessum meum e <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName> attingentia, obiter perlustrare tibique
                    reservare.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.195"/>Sed his minus forte huc pertinentibus
                    omissis, venio nunc ad ea, quæ Mathematica et Astronomica sunt, in quibus nostra
                    utrinque versatur voluptas. Quod in dubio illo de &#x2640; stella a &#x263F; non
                    eclipsata rationibus meis acquieveris, bene est, addo prioribus et hanc. Non in
                    omni coniunctione &#x263F; et ipsius stellam infra hanc esse, sed nonnunquam
                    etiam supra, sic postulantibus non saltem meis novis hypothesibus, quæ Terræ
                    quietem stabiliunt, sed et <persName ref="Copernicus">Coperniceis</persName>
                    mobilitatem eidem vel invitæ obtrudentibus. Quæ de motu Solis et Lunæ in
                    prioribus innui, quæque a te solerter et circumspecte inibi expensa placuisse
                    video, ita omnino se habere apparentiæ demonstrant, maioremque inesse Lunæ motui
                    varietatem, quam hactenus perspectum est, convincunt. Recte sane de veterum
                    observationibus censuram profers, eas crassa quadam Minerva acceptas esse, quam
                    enim lata indagine ipsa fixarum loca, e quibus Planetarum observationes
                    dependent, denotârint, inde patet <app>
                        <lem>quod non</lem>
                        <rdg wit="#B">quænam</rdg>
                    </app> saltem ultra sextam gradus partem haud fuerint solliciti, sed ne hanc
                    quidem ubique attigerint, immo nonnunquam vix semissem, prodentibus id etiamnum
                    stellarum distantijs, quæ <app>
                        <lem>invariatæ</lem>
                        <rdg><note><q>invariate</q> B e corr.</note></rdg>
                    </app> permanent ipsorum numeris non accordantibus. Quid igitur, <pb ed="A"
                        n="2r"/>quæso, in cæteris subtiliori <app>
                        <lem>indagini</lem>
                        <rdg wit="#B">indagine</rdg>
                    </app> obnoxijs præstare <app>
                        <lem>potuerint</lem>
                        <rdg wit="#B">poterunt</rdg>
                    </app>? Quare non iniuria dubitas de <app>
                        <lem>obliquatione</lem>
                        <rdg wit="#B">observatione</rdg>
                    </app> Signiferi ab <persName ref="Hipparchos">HIPPARCHO</persName> et <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLEMÆO</persName> iuxta <persName ref="Eratosthenes"
                        >ERATHOSTENIS</persName> placitum retenta, atque hinc occasionem satis
                    ingeniose invenis, cur <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆUS</persName>
                        &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi> latitudinem maximam tertia gradus parte in
                        &#x25a1;<hi rend="sup">turis</hi> minorem, quam a nobis deprehensa est,
                    statuerit. Atque hæc iamdudum penitius introspicienti mihi, <app>
                        <lem>dum</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> latitudines fixarum, pro ratione variationis obliquitatis Eclipticæ
                    alteratas esse deprehendo, quemadmodum Tomo I Progymnasmatum Astronom. e nostris
                    e. 2 luculenter demonstro, attendi quod applicata inclinatione Eclipticæ maxima,
                    quam ipsemet aliquoties accuratissime adinveni P. 23 M. 31½ ad eas stellarum
                    declinationes, quas <persName ref="Timochares">TIMOCHARES</persName>, <persName
                        ref="Hipparchos">HIPPARCHUS</persName> et <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLEMÆUS</persName> recensuerunt, prodire eandem quam proxime latitudinem,
                    quam etiam nunc <app>
                        <lem>habere</lem>
                        <rdg wit="#B">habent</rdg>
                    </app> deprehenduntur, alias non. Ex his itaque et similibus suspicari non
                    immerito licet, non tam revera mutatam esse obliquitatem Signiferi, quam a
                    veteribus illis, intra tertiam gradus partem non satis præcise determinatam. Ut
                    vero inter plura exempla, dicto libro <app>
                        <lem>allegata</lem>
                        <rdg wit="#B">alligata</rdg>
                    </app>, unum vel alterum huc advocem, primum <app>
                        <lem>id</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> probant utræque stellæ illustres in capitibus &#x264a;, Castor et Pollux
                    dictæ, quæ paulo ante Tropicum æstivum veterum illorum temporibus versabantur,
                    nunc autem eundem dimidio quasi signo prætergressæ sunt, ut ob id promptior ex
                    his detur investigationis ratio; adhibita <app>
                        <lem>enim</lem>
                        <rdg wit="#B">tamen</rdg>
                    </app> declinatione, quam ijs <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆUS</persName> e
                        <persName ref="Timochares">TIMOCHARIS</persName>, <persName ref="Hipparchos"
                        >HIPPARCHI</persName> et sua animadversione attribuit, et longitudine
                    earundem ad <app>
                        <lem>illorum</lem>
                        <rdg wit="#B">aliorum</rdg>
                    </app> veterum tempora simul rite disposita, <pb ed="TBOO" n="VIII.196"
                    />deprehenduntur ambas per Triangulorum demonstrata latitudinem obtinuisse 18
                    vel 19 M. minorem ea quam nunc cœlum ipsum ostendit, <app>
                        <lem>quod</lem>
                        <rdg wit="#B">quæ</rdg>
                    </app> vel mutatæ obliquitati Eclipticæ ascribendum, aut eandem tunc fuisse, quæ
                    nunc est, statuendum, nulla erit in latitudine sensibilis differentia, unde <app>
                        <lem>antiquos</lem>
                        <rdg wit="#A">aliquos</rdg>
                    </app> illos per tertiam gradus partem angulum obliquationis Eclipticæ ad
                    Æquatorem nimium auxisse convincetur. Idipsum quoque secundo minori negotio
                    patet ex lucida Vulturis volantis stella, quam <persName ref="Timochares"
                        >TIMOCHARES</persName>, <persName ref="Hipparchos">HIPPARCHUS</persName> et
                        <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆUS</persName> unanimiter prodiderunt
                    declinare ab Æquatore versus Boream P. 5⅚, quod illa stella eorum temporibus
                    quam proxime esset quoad longitudinem Tropico hiberno, ideoque declinationem
                    insensibiliter variare. Addita <app>
                        <lem>itaque</lem>
                        <rdg><note>post <q>itaque</q> add. <q>eorum</q> B</note></rdg>
                    </app> declinatione eorum maxima provenit stellæ latitudo P. 29 M. 40, nec enim
                    moror <app>
                        <lem>quod</lem>
                        <rdg wit="#B">quæ</rdg>
                    </app>
                    <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName> erroneus abacus circa hanc contra
                    propria assumpta, uti et sæpe alias, eum etiam frustra imitantibus neotericis,
                    admisit, quæ omnino excedit eam quam illa ipsa stella nunc cœlitus exhibet,
                    tertia fere gradus parte, quantum videlicet dubia apud veteres obliquatio
                    requirit, nostra vero si applicetur, eadem manebit latitudo tam olim quam nunc.
                    Accedit et hoc (si Planetas in consilium adhibere lubuerit) quod &#x2642;<hi
                        rend="sup">tis</hi> stellæ latitudo maxima versus Boream huic inductioni
                    adstipuletur, cuius limitem Boreum penes Apogæum in 25½ G. &#x264b; <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLEMÆUS</persName> constituit, et latitudinem <app>
                        <lem>hinc</lem>
                        <rdg wit="#B">tunc</rdg>
                    </app> fecit P. 4⅓. At nos Apogæum eius nunc versari in P. 23½ &#x264c; (5 G.
                        <persName ref="Copernicus">COPERNICI</persName> opinione anterius) exacte
                    adinvenimus et limitem Boreum <app>
                        <lem>præcedere</lem>
                        <rdg><note><q>procedere</q> fortasse A</note></rdg>
                    </app> 6½ G., latitudinem vero Boream, quando ibi Soli opponitur, esse P. 4 M.
                    35, <app>
                        <lem>quæ</lem>
                        <rdg><note><q>quod</q> B ut videtur</note></rdg>
                    </app> quarta gradus parte <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName>
                    tradita exuperat, quantum etiam minor Eclipticæ inclinatio quamproxime ijs in
                    locis requirit. Licet ut dicam, <app>
                        <lem>quod</lem>
                        <rdg wit="#B">id quæ</rdg>
                    </app> res est, in cæteris duobus superioribus Planetis idipsum non pariter
                    quadret, quorum limitem Boreæ latitudinis maximæ <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLEMÆUS</persName> circa &#x264e; initia esse voluit, ubi error
                    inclinationis Eclipticæ insensibilis fere evadit; cumque is latitudinem maximam
                    Boream statuerit in &#x2644; P. 3 M. 6, nos non maiorem deprehendere potuimus P.
                    2 M. 49½, <app>
                        <lem>quæ</lem>
                        <rdg><note><q>quod</q> B ut videtur</note></rdg>
                    </app> ab <app>
                        <lem>illo</lem>
                        <rdg wit="#B">alio</rdg>
                    </app> deficit paulo plus 4<hi rend="sup">ta</hi> gradus parte, et pariter in
                    &#x2643; latitudo maxima Borea ab illo insinuata est P. 2 M. 5, quam nos saltem
                    partis 1 Min. 39½ assecuti sumus, <app>
                        <lem>ita ut</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app> 25 Min. omnino deficiant, quæ discrimina in utroque hoc Planeta per
                    incertam Eclipticæ ad Æquatorem inclinationem excusari nequeunt, siquidem non
                    longe a concursu utriusque circuli eveniant. Adde et hoc, limitem Boreæ
                    latitudinis &#x2644;, quem <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆUS</persName> 50 G. <app>
                        <lem>Apogæo</lem>
                        <rdg><note>ante <q>Apogæo</q> add. <q>eodem</q> B</note></rdg>
                    </app> eius anteriorem credidit, <pb ed="A" n="2v"/>nunc ab Apogæo, quod hæret
                    in <app>
                        <lem>26</lem>
                        <rdg><note>ante <q>26</q> add. <q>fine</q> B</note></rdg>
                    </app> G. &#x2650; <persName ref="Copernicus">Coperniceo</persName> 3½ antenus
                    distare in antecedentia P. 65½, sic quoque in &#x2643;, ubi is Boreum
                    latitudinis terminum 20 G. Apogæo ulteriorem tradidit, nunc eodem 3 solummodo
                    Gradibus posterior a me adinventus. Occupat enim hoc <pb ed="TBOO" n="VIII.197"
                    />tempore Apogæum &#x2643; 3 G. &#x264e;, et <persName ref="Copernicus"
                        >COPERNICI</persName> mente quaternis ferme anterius est; limes autem Boreus
                    in 6 &#x264e; G. expleto consistit. Quomodo hæc, de quibus etiam nonnulla in
                    antecedentibus meis generali indicatione attigi, cum <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLEMÆI</persName> placitis concilianda sint, non satis liquet, sive
                    erroneæ fuerint ipsius observationes (nam de nostris subtilissime trutinatis
                    nihil ambigo) sive quod revera talis latitudinibus et limitibus earundem mutatio
                    subrepserit. Unde etiam patet, nodos horum Planetarum et terminos digressionis
                    ab Ecliptica maximæ Apogæorum motui non obtemperare, uti hactenus creditum est,
                    quodque nimis inconsiderate magnus alias superioris ævi Astronomus <persName
                        ref="Copernicus">COPERNICUS</persName>, <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLEMÆI</persName> traditionibus, citra propriam experientiam, in his, uti
                    etiam plerisque alijs, acquieverit, ideoque non mirum, latitudines Planetarum
                    longe aliter ab ipso cœlo <app>
                        <lem>exhiberi</lem>
                        <rdg wit="#B">exhibui</rdg>
                    </app>, quam ipsius fert numeratio. Verum non opus est hoc de Eclipticæ
                    obliquatione dubium tam longinque petere atque in libellam expendere, siquidem
                    Artificum observationes, qui post <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLEMÆUM</persName> vixerunt, in eadem determinanda nostræ inventioni
                    citra admodum sensibile discrimen <app>
                        <lem>adstipulentur</lem>
                        <rdg wit="#B">adstipuletur</rdg>
                    </app>. <persName ref="Albategnius">ALBATEGNIJ</persName> certe <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLEMÆO</persName> et nobis ferme intermedij tradita
                    indicant, ante 700 annos obliquitatem hanc maximam vix 4½ scrupulis, et
                        <persName ref="Asrael">ASRAELIS</persName> Hispani, 200 fere annis post,
                    saltem 2½ nostra animadversione maiorem fuisse, quod non nisi maximis
                    instrumentis perceptibile est, qualibus illi vix usi sunt, et per parallaxin
                    Solis ab ijs neglectam quodammodo in uno vel sesquialtero minuto excusari <app>
                        <lem>potest</lem>
                        <rdg wit="#B">possunt</rdg>
                    </app>, <persName ref="Prophatius">PROPHATIO Iudæo</persName> adhuc paulo post,
                    alijs 200 annis ab <persName ref="Asrael">ASRAELE</persName> eandem nobiscum
                    intra dimidium minutum ante 300 retro annos constituente, siquidem is forte
                    maiori et exactiori usus sit organo et parallaxin Solis præcaverit. Ex quibus
                    omnibus satis probabiliter colligitur, vix aliquam subesse sensibilem
                    obliquationi huic mutationem. Mirum autem videri <app>
                        <lem>posset</lem>
                        <rdg wit="#B">potest</rdg>
                    </app> ab <persName ref="Aristarchos">ARISTARCHO</persName>, qui saltem 40
                    circiter annis ab obitu <persName ref="Alexander">ALEXANDRI Magni</persName>
                    floruit, usque ad <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆUM</persName>
                    <app>
                        <lem>[qui]</lem>
                        <rdg><note>TBOO suppl.</note></rdg>
                    </app> 460 ab eodem abfuit, per intermedios <persName ref="Eratosthenes"
                        >ERATOSTHENEM</persName> et <persName ref="Hipparchos"
                    >HIPPARCHUM</persName>, plane eandem permansisse Eclipticæ summam obliquationem,
                    quam illi intervallo maiore 400 unanimiter annis prodiderunt P. 23 M. 51⅓, nunc
                    vero inde ab <persName ref="Albategnius">ALBATEGNIO</persName> ad nos per 700
                    annos intra 3 Min. (tantillulum enim <persName ref="Albategnius"
                        >ALBATEGNIJ</persName> a nostra inventione solummodo differt, si parallaxin
                    adhibuisset) eandem permanere, veterum illorum annotatis quasi tertia gradus
                    parte minorem, quod suspicionem movet <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLEMÆUM</persName> et <persName ref="Hipparchos">HIPPARCHUM</persName>,
                    prout <app>
                        <lem>tu</lem>
                        <rdg><note>om. Resen</note></rdg>
                    </app> etiam vis, antecedentium autoritate nimium confisos fuisse, ideoque
                    similia pro libitu admisisse. Quod vero recentiores utpote <persName
                        ref="Peurbach, Georg von">PURBACHIUS</persName>, <persName
                        ref="Regiomontanus">REGIOMONTANUS</persName>, <persName ref="Werner"
                        >WERNERUS</persName> et ipse quoque <persName ref="Copernicus"
                        >COPERNICUS</persName> eandem 4 proxime scrupulis nostra minorem
                    reddiderint, ob refractionem <pb ed="TBOO" n="VIII.198"/>Solis in decliviori
                    situ brumali, quæ ad 8 vel 9 M. excrescere potest et tantundem Solis altitudinem
                    meridianam iusto maiorem reddere (quod pro dimidia parte declinationem maximam
                    ex utroque Tropico petitam nimis coarctat) ab ipsis non prævisam, hic error
                    commissus est; quin et observatæ distantiæ &#x2609;<hi rend="sup">is</hi> a
                    vertice <placeName ref="Nürnberg">Noribergæ</placeName>, tam a <persName
                        ref="Regiomontanus">REGIOMONTANO</persName> quam eius discipulo <persName
                        ref="Gualterus">WALTHERO</persName> ante 100 circiter annos factæ, si tam
                    parallaxis quam refractio Solis ijs rite applicentur, convincunt, eandem intra ½
                    M. fuisse tunc declinationem Solis maximam respectu Æquatoris, cum ea quam nos
                    observavimus. Sic quoque promotionem fixarum stellarum non adeo irregularem esse
                    existimo, prout <persName ref="Copernicus">COPERNICUS</persName> ex veterum
                    minus ratis observationibus, cum suis et illis etiam non satis accuratis
                    collatione facta, per Æquinoctiorum indicatam anticipationem inducere et
                    excusare <app>
                        <lem>allaboravit</lem>
                        <rdg wit="#B">laboravit</rdg>
                    </app>. Si enim observata in stellis <persName ref="Hipparchos"
                        >HIPPARCHI</persName> (neglectis <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLEMÆI</persName> dubijs annotatis) per intermediantem <persName
                        ref="Albategnius">ALBATEGNIUM</persName>, qui in his accuratior erat, ad
                    nostra inventa deduxerimus, eas in annis ab <persName ref="Hipparchos"
                        >HIPPARCHO</persName> ad <persName ref="Albategnius">ALBATEGNIUM</persName>
                    1006 P. 14 M. 15 confecisse, ab hoc vero ad nos interiectis annis 705 decem
                    præcise gradus absolvisse constabit. Unde eas in <app>
                        <lem>toto hoc</lem>
                        <rdg wit="#B">hoc toto</rdg>
                    </app> inter<pb ed="A" n="3r"/>stitio, utrobique etiam subsumpto, confecisse in
                    70½ annis 1 G. et singulis 51'' æquali et ordinario progressu consequens erit.
                    Quare suspicio non iniuria moveri <app>
                        <lem>poterit</lem>
                        <rdg wit="#B">potest</rdg>
                    </app>, <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName> tradita æstimative
                    solummodo assumpta esse, ut centenis annis imitatione quorundam antecessorum,
                    quos temporis paucitas et observationum incertitudo fefellit, 1 G. motui fixarum
                    ascriberet. Pari insuper ratione anni inæqualitatem non tam enormem et variam
                    esse, qualis ab eodem <persName ref="Copernicus">COPERNICO</persName> nobis
                    obtrusa, censeo, refragantibus vel hoc ipso seculo, ut de antiquis illis nunc
                    nihil dicam <persName ref="Regiomontanus">REGIOMONTANI</persName> et <persName
                        ref="Gualterus">WALTHERI</persName> observationibus, cum nostris in trutinam
                    vocatis, quæ anni quantitatem ultra dies suos et horas 5 non plane 49 Min.
                    attingere <app>
                        <lem wit="#Friis">probant</lem>
                        <rdg wit="#A #B">probat</rdg>
                    </app>, cum tamen iuxta <persName ref="Copernicus">COPERNICUM</persName> 6 M. et
                    ultra maior foret, quod per continuam aggregationem efficit, illum in
                    Æquinoctiorum temporibus intolerabiliter hallucinari, adeo ut nunc vernale 14½
                    horis, id est ultra dimidium diem iusto plus prolonget, qui error adeo fœcundus
                    est, ut post 100 annos ipsum integrum diem et tres insuper horas in Æquinoctio
                    verno constituendo nimium <app>
                        <lem>habere</lem>
                        <rdg wit="#B">habent</rdg>
                    </app> necessarium evadat. Et si ab <persName ref="Hipparchos"
                        >HIPPARCHO</persName> per <persName ref="Albategnius">ALBATEGNIUM</persName>
                    usque ad <persName ref="Regiomontanus">REGIOMONTANUM</persName> et nos derivetur
                    anni quantitas sibi fere similis, nec adeo enormis, uti putavit <persName
                        ref="Copernicus">COPERNICUS</persName>, cognoscetur, solo <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLEMÆO</persName> negotium (undecunque tandem in hunc
                    errorem prolapsus) omne interturbante, nec ipso <persName ref="Copernicus"
                        >COPERNICO</persName> Solis motiones ipsi <app>
                        <lem>cœlo</lem>
                        <rdg wit="#B">cœli</rdg>
                    </app> consonas rite applicant, cuius derivationis occasiones prædicto Progymn.
                    libro c. 1 aperuimus. Hinc insuper adducor, ut de eccentricitate Solis a <pb
                        ed="TBOO" n="VIII.199"/><persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆO</persName>
                    hucusque tantopere mutata ambigam, siquidem ea quam is unâ cum <persName
                        ref="Hipparchos">HIPPARCHO</persName> retinuit P. 2½ qualium semidiameter
                    eccentrici est 60, ea postea ab <persName ref="Albategnius"
                        >ALBATEGNIO</persName> et <persName ref="Asrael">ASRAELE</persName> pariter
                    inventa sit P. solummodo earundem 2 et M. 5, quæ a nostra exactissima
                    designatione P. 2 M. 9 non magnopere deficit, et res sane est subtilissimæ
                    inquisitionis, ut non mirum sit, in tribus vel quatuor scrupulis hîc discordare
                    vel Lynceo oculatiores Astronomos, quæ omnia tuæ gravissimæ et politissimæ
                    censuræ expendenda discernendaque subijcio. Ex quibus etiam singulis
                    liquidissime constat, te non frustra de veterum diligentia in talibus
                    administrandis dubitare et nostræ quoque hac in parte hæsitationi non
                    inconvenienter subscribere. Animadverti et ego illos harmoniam quandam e numeris
                    et proportionibus <persName ref="Pythagoras">Pythagoreis</persName> (uti
                    existimo) quæsivisse, atque eidem nimis secure acquievisse; quicunque
                    apparentijs exacte consona sic tradiderit, erit mihi magnus APOLLO, id autem
                    posterius investigandum. Sed hoc opus hic labor est, neque enim dubium, Deum
                    universi autorem omnia etiam in cœlestibus harmonice <app>
                        <lem>condidisse</lem>
                        <rdg wit="#B">incidisse</rdg>
                    </app>, quemadmodum in homine μικροκόσμῳ et tota inferiori natura intelligente
                    apparet.</p>
                <p rend="indent">Tabulas nostras de motu luminarium seorsim quidem, quam primum
                    fieri licuerit, imprimi curabo, ac cæteris Planetis, in quibus adhuc nonnulla
                    elaborabo, <app>
                        <lem>præmittam</lem>
                        <rdg wit="#B">prætermittam</rdg>
                    </app>, sed non libenter nudos numeros absque observationum et demonstrationum
                    robore emitto. Volo enim mea rata et demonstrata esse, ne quis merito
                    relinquatur dubitationi aut oblocutioni locus, ero tamen in his ab initio
                    parcior et saltem maxime necessaria promam. Cætera in magnum illud Astronomiæ,
                    quod molior Theatrum, si per Dei benignitatem et <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsaris</persName> subsidia id absolvere licuerit, reservaturus, ubi
                    singula tam quoad observationes quam Geometrica et Arithmetica ad hanc divinam
                    artem facientia luculenter pertexere animus est. Interim tibi ea libentissime,
                    quæ Eclipsium calculum respiciunt, quatenus hucusque a me elaborata sunt,
                    communicarem, verum pauca ex ijs hîc mecum habeo. Sunt præcipua apud
                    supellectilem meam librariam Magdeburgi relictam, si quæ forte a meis studiosis
                    huc asportata sunt, pro quotidiano eorum usu de ijs mox <placeName ref="Benatky"
                        >Benachiæ</placeName>, ubi ea quæ Witebergâ mecum assumsi, adhuc
                    custodiuntur, inquiri faciam, et quæ inventa fuerint hisce addam, quamvis non
                    omnia ita expolita atque ad extremam limam adhuc deducta sint, prout requiritur,
                    et alias inchoata ac manuscripta habeo, licet nunc ad manus non sint. Fefellit
                    me Typographus quidam Hamburgensis, interea dum in <placeName ref="Bohemia"
                        >Bohemiam</placeName> tendens isthac <placeName ref="Dresden"
                        >Dresdam</placeName> ante annum eo, et quaterniones de motu &#x263E;<hi
                        rend="sup">æ</hi> in Progymnasmatis meis desideratos corrupit maleque
                    impressit, dumque postea per hybernum otium hunc laborem <placeName
                        ref="Wittenberg">Witebergæ</placeName>
                    <app>
                        <lem>renovari</lem>
                        <rdg wit="#B">revocari</rdg>
                    </app> tentarem, apud eius loci Typographos fidelitatem et diligen<pb ed="TBOO"
                        n="VIII.200"/>tiam requisitam neque reperi, moxque a <persName
                        ref="Rudolf 2."><app>
                            <lem>Cæsarea</lem>
                            <rdg wit="#B">Cæsareæ</rdg>
                        </app> Ma<hi rend="sup">te</hi></persName> huc clementissime vocatus, isthic
                    inchoata abrumpere coactus sum, accedentibus et quibusdam alijs, quæ mihi
                    remoras inie<pb ed="A" n="3v"/>cerunt, impedimentis. Quamprimum autem omnia
                    plenius absoluta fuerint, quod ut primo quoque tempore fiat enitar, tecum non
                    invite sive impressa sive manuscripta communicabo, non dubitans quin ea, quæ
                    privata fuerint <app>
                        <lem>et</lem>
                        <rdg wit="#B">etiam</rdg>
                    </app> necdum publici iuris facta, tibi et soli concredita, sis reservaturus.
                    Neque sane opus fuisset, tanta hac in parte protestatione et obligatione, cum
                    tibi alias, licet de facie ignoto, fama tamen etiam hisce inter nos ventilatis
                    disputationibus, satis perspecto, fidam, atque id quod tua meretur virtus,
                    tribuere non averser. In Epochis, quæ requiris, si cætera invenero, adiungam, ut
                    ad Ptolemaica tempora vel etiam antrorsum per aliquot secula nostræ
                    restitutiones utrinque applicari possint, donec pleniora et exactiora a me
                    nactus fueris, quatenus veterum lato modo sumptæ animadversiones, quod et ipse
                    haud inconsiderate fateris, id patiuntur. His interea utere.</p>
                <p rend="indent">Adhortaris ut mea opera Astronomica maturem, quod et per Europam,
                    quam late Christianismus patet, multi excellentes viri adhortati sunt, et
                    etiamnum adhortantur, quin et ego admodum invitus hanc moram fero. Absum iam a
                    Patria, ubi studia mea conturbabantur, fere per triennium, nec ante requiem <app>
                        <lem>optatam</lem>
                        <rdg wit="#B">exoptatam</rdg>
                    </app> pro ijs invenire licuit, quam nunc concedente eam Clementissimo <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName> nostro, cumque ego solus tanto oneri
                    observationum et supputationum non <app>
                        <lem>sufficiam</lem>
                        <rdg wit="#B">sufficiar</rdg>
                    </app>, habeo nunc saltem mecum 3 vel 4 studiosos, <app>
                        <lem>quorum</lem>
                        <rdg wit="#B">quarum</rdg>
                    </app> opera hac in re utor, cum antea in <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName>, dum regnum Uraniæ incolume atque arx inclyta starent, 10
                    vel 12 hac de causa sustentare solitus fuerim. Spero autem, ubi <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsar</persName> Dominus noster clementissimus rei molem
                    penitius introspexerit, quod adhuc benignius auxiliatrices manus clementissime
                    porrecturus sit, nec veteri illi <persName ref="Alfonso 10."
                    >ALPHONSO</persName>, utut tantæ impensæ non requirantur, cessurus, et
                    nihilominus solidiora (absit invidia dicto) promoturus.</p>
                <p rend="indent">Lubenter intellexi te in compendijs Triangulorum per solas
                    prostaphæreses in numeros resolvendorum, gnaviter versatum esse. Hanc ingeniosam
                    et utilissimam inquisitionem ante annos fere 20 enucleandam suscepi e <persName
                        ref="Rheticus">RHETICI</persName> Dialogo, <app>
                        <lem>quem</lem>
                        <rdg wit="#B">quam</rdg>
                    </app> integræ Tabulæ Triangulorum ad sextantes graduum solummodo a se supputatæ
                    subiunxit. Occasionem nactus <app>
                        <lem>sum</lem>
                        <rdg><note>om. B</note></rdg>
                    </app>, dum compendia calculi Geometrici et Astronomici quærenda esse monet, ut
                    citra tabulas Astronomicas æquationum sive prostaphæresium e solis medijs
                    motibus vera Planetarum loca promptius eruantur, quod cum per tædiosas
                    multiplicationes et divisiones fieri nequaquam posset, hac alia postea a nobis
                    fructuose reperta ingrediendum erat via, cui etiam <persName ref="Werner"
                        >WERNERUS</persName> in libello de motu <pb ed="TBOO" n="VIII.201"/>octavæ
                    sphæræ aliqualem præbuit ansam; postea superveniente meque in <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName>
                    <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> anno 80 per 4 menses invisente
                        <persName ref="Wittich, paul">PAULO WITICHIO</persName> bonæ memoriæ,
                    excellenti Mathematico Vratislaviensi, qui talibus etiam (a me <placeName
                        ref="Wittenberg">Witebergæ</placeName> dum istic olim transieram admonitus)
                    interea insudaverat, cum illo communicata opera, ea ipsa luculentiora reddidi et
                    semper exinde in usu habui, quo studiosis meis, observationes nostras in numeros
                    redigentibus, temporis et laboris dispendium minueretur. <persName
                        ref="Wittich, Paul">WITICHIUS</persName> autem a me discedens et postmodum
                    illustrissimum, laudatissimæ memoriæ Hassiæ Landgravium <persName
                        ref="Wilhelm, landgrave of Hessen">WILHELMUM</persName> accedens, tam
                    instrumentorum meorum confectionem isthic exposuit, quam Automatopæo Principis
                        <persName ref="Bürgi">IUSTO BYRGIO</persName>, mechanico eximio, hæc
                    Triangulorum mysteria propalavit, a quo quidam scurrilis Sycophanta (cuius si
                    quod est ingenium, turpissime habitat, quem ut hîc nominetur indignum censeo,
                    qualis conviciator et calumniator sit, alias testatum relicturus) illa habuit,
                    sive consensu, sive dolo, non dixerim, et postea pro suis <placeName
                        ref="Strasbourg">Argentinæ</placeName>, cum alijs quibusdam hinc inde
                    corrasis, manca tamen et mutila publicavit. Unde occasionem nactus, sed isti
                    immerito tribuens excellentissimus ille Mathematicus <persName ref="Clavius"
                        >CHRISTOPHORUS CLAVIUS</persName> ea eruditissimo suo de Astrolabio volumini
                    inseruit, atque suo quodam modo adauxit, circa Sphærica tamen et Rectangula,
                    quantum video, solummodo occupatus, quæ nostræ intentioni nequaquam sufficiunt.
                    Laboravit optimæ recordationis Dominus <persName ref="Curtius">IACOBUS
                        CURTIUS</persName>, præcedens Imperij Procancellarius, vir omni laude maior,
                    et horum studiorum apprime amans et intelligens (quem utinam fata nobis diutius
                    reservassent) laboravit, inquam, ut hæc non saltem ad obliquangula Sphærica sed
                    et Triangulis quibusdam planis adaptaret. Verum in hoc posteriore, uti audio, id
                    quod voluit, non omnino assecutus est, sive laboris tædio præpeditus,
                    avocantibus eum gravissimis officij tam <app>
                        <lem>ampli</lem>
                        <rdg wit="#B">apti</rdg>
                    </app> in tanta Rep. occupationibus, sive etiam morte immatu<pb ed="A" n="4r"
                    />ra præventus. Cum <placeName ref="Wittenberg">Wittebergæ</placeName> superiori
                    hyeme aliquandiu hærerem et Typographicos labores non ex animi sententia
                    succedere animadverterem, resumpsi hanc operam in manus, et adhibito isthic
                    præstanti Mathematum Professore <persName ref="Ioestelius">MELCHIORE
                        IŒSTELIO</persName>, ea omnia, quæ tam Sphærica, quam plana Triangula
                    respiciunt, quæcunque in usum cadunt Astronomicum et Geographicum, per solas
                    prostaphæreses dinumeranda compendiose in ordinem <app>
                        <lem>redigi effeci</lem>
                        <rdg wit="#B">redegi. Effeci</rdg>
                    </app>, ita ut nihil fere ulterius in his nunc desiderari queat, quæ etiam suo
                    tempore in communem horum studiorum utilitatem et promotionem publici iuris
                    fieri procurabo, quin et antea, si sic expetieris, te eorundem non illibenter
                    participem reddam, cum omne bonum sit communicabile, præsertim dignis te in
                    tuis, quæ in promptu habes, similibus inventis, par pari relaturum (vident enim
                        <pb ed="TBOO" n="VIII.202"/>sæpe plus oculi quam oculus) confido; si
                    præveneris, eo magis eoque citius me ad id præstandum instigaveris.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="50r"/><app>
                        <lem>[Libros, quos serenissimis et illustrissimis Principibus vestris et
                            etiam tibi destinavi, necdum mittere conceditur, exemplaria enim
                            Mechanicæ nostræ Astronomiæ, quæ pictori <placeName ref="Praha"
                                >Pragensi</placeName> illuminanda, uti vocant, commisi, nec adhuc
                            recepi, non enim de ijs periculoso isto tempore sollicite quærere
                            lubuit; cæteri in hac rerum mearum irrequietudine, et necdum satis
                            composito statu, non tam cito ac vellem conscribi potuerunt, sed fiet id
                            nihilominus, Deo volente, per primam quamque oportunitatem, siquidem
                            omne promissum cadat in debitum. Quod tam benevole Catalogum librorum
                            Mathematicorum, qui in Principum isthic Bibliotheca instructissima
                            inveniuntur, mecum communicaveris, teque de ijs, quos expediero,
                            certiorem reddi cupieris, quas possum gratias ago maximas. Res enim hæc
                            mihi acceptissima est, cum talibus impense oblecter. Et licet plurimi ex
                            ijs arriserint, selegi tamen solummodo inde 50, quos in adiuncta scheda
                            denotatos vides, inter eos etiam sunt Hæbraici libri postea mihi a te
                            insinuati. Si hos omnes per primam quamque occasionem ad me miseris, rem
                            apprime gratam feceris, restituam cunctos bona fide ad præfinitum a me
                            tempus, et si sex illos, quos unâ consignavi e Catalogo Nundinarum
                                <placeName ref="Frankfurt am Main">Francofurdensium</placeName>
                            excerptos, <pb ed="A" n="50v"/>simul apposueris, actutum pretium
                            indicatum solvam atque remittam.</lem>
                        <rdg><note>om. A, qui tum pro <q>intellexisse</q> præbet <q>Intellexi
                                    olim</q></note></rdg>
                    </app></p>
                <p rend="indent"><app>
                        <lem>Incidit mihi et quippiam aliud, postquam vidi tecum libere et
                            liberaliter de hac re literaria mecum agere. Memini cum in iuventute
                                <placeName ref="Augsburg">Augustæ Vindelicorum</placeName> vobis
                            vicina urbe per biennium ferme versarer atque in horto Domini <persName
                                ref="Hainzel, Paul">PAULI HENTZELIJ</persName> Consulis bonæ
                            recordationis observationibus cœlestibus per Quadrantem maximum a centro
                            ad circumferentiam 21 pedes habentem ibi a nobis exstructum subinde
                            invigilarem, inter alia]</lem>
                        <rdg><note>om. A, qui tum pro <q>intellexisse</q> præbet <q>Intellexi
                                    olim</q></note></rdg>
                    </app>
                    <pb ed="A" n="4r"/>intellexisse, illustres et generosos Dominos FUGGEROS in amplissima sua Bibliotheca excellentes
                    quosdam libros, tam in alio quam hoc genere artium reservare, quorum tamen
                    inspiciendorum copia, tunc, nescio ob quæ impedimenta, data non est, atque inter
                    alios percepi, laboriosissimi illius et eximij viri <persName ref="Cyprianus"
                        >CYPRIANI LEOVITIJ</persName> Bohemi, laudatæ recordationis, nonnulla
                    manuscripta opera a vidua post obitum eius conquisita ibidemque detineri, qualia
                    sunt Ephemerides, per centenos aliquot annos e Calculo <persName
                        ref="Alfonso 10.">ALPHONSINO</persName> ad denos saltem dies ab ipso
                    continuatæ et aliæ e <persName ref="Copernicus">COPERNICEIS</persName> ab anno
                    1500 incipientes (quousque durent, iam non succurrit) tum quoque eiusdem
                        <persName ref="Cyprianus">CYPRIANI</persName> Tabulæ directionum resolutæ,
                    in quibus ascensiones obliquæ ad octavum latitudinis gradum utrinque ab
                    Ecliptica dilatatæ sunt. <pb ed="A" n="50v"/><app>
                        <lem>[Habui etiam præ manibus magnum opus de Genethliaca Astrologia, quod an
                            absolverit et ad FUGGEROS pervenerit,
                            ignoro. Si hæc et similia præstantissimi huius viri manuscripta et
                            nondum evulgata opera</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app>
                    <pb ed="TBOO" n="VIII.203"/><app>
                        <lem>mihi, ut ea pauculis diebus per otium introspiciam (neque enim in re
                            Astronomica instauranda, et ijs quæ ego molior, quidpiam usui esse
                            poterint, cum sint, uti scis, vulgaria) modo non propria saltem
                            Serenissimorum Principum vestrorum, quibus ea Respublica FUGGERIque ipsi plurimum merito tribuunt,
                            auctoritate et clementissima intercessione procuraveris, dissimulato
                            tamen meo, si sic consultum duxeris, nomine, officium inprimis acceptum
                            feceris, restituam quoscunque nactus fuero inviolatos, ad præstitutum
                            diem, et si simul indicem omnium librorum, qui in splendida ea
                            Bibliotheca habentur, præsertim Mathematicorum et Philosophorum,
                            nancisci potuero, erit id mihi eo acceptius.</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app></p>
                <p rend="indent"><app>
                        <lem>Plura nunc non adiungo, ne te nimium <pb ed="A" n="51r"/>uno tempore
                            detineam atque fatigem. Verum ut hæc, quæ nunc in buccam venerunt, boni
                            consulas, officiose et peramanter rogo, et si me, uti spem facis,
                            aliquando invisere non degravatus fueris, advenies non saltem hospes
                            longe exoptatissimus, sed amicus intimus quovis officij genere pro meo
                            modulo excipiendus. Dum modo per <persName ref="Rudolf 2."
                                >Cæsarem</persName> licuerit, et commoditas aliquando sese
                            obtulerit, ut eas oras ingrediar, te etiam <placeName ref="München"
                                >Monachij</placeName> coram alloqui non supersedebo, quin et alias
                            quæcunque a me proficisci poterint officia, quam lubentissime offero,
                            teque cum tota domo quam optime et diutissime valere ex animo
                            precor.]</lem>
                        <rdg><note>om. A</note></rdg>
                    </app></p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="4r"/>Dabantur properanti calamo ex arce Cæsareana
                        <placeName ref="Girsitz"><!-- NB ??? -->Girsitza</placeName> 16. die
                    Novembris stylo renovato Anno 1599.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
