<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Niels Krag</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Paris</settlement>
                                <repository>Bibliotheque Nationale</repository>
                                <collection/>
                                <idno>franc. 13040</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 211-215</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Niels Krag</persName>
                    <placeName xml:lang="da">København</placeName><placeName xml:lang="en">Copenhagen</placeName>
                    <date when="1599-12-04"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599, 4. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-04" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.211"/><pb ed="A" n="158r"/>MAGNIFICO DOMINO, VIRTUTE,
                    ERUDITIONE ET GENERE NOBILISSIMO, DOMINO TYCHONI BRAHE URANIBURGICÆ <placeName
                        ref="Benatky">BENACHIÆ</placeName> IN BOHEMIA PRÆSIDI, DOMINO ET AMICO SUO
                    OBSERVANDO.<lb/>S. P. D.</opener>
                <p>MAGNIFICE Domine TYCHO, Domine et amice observande. Verum est quod reversus ex
                    Legatione Anglica binas tuas literas domi repererim, sed quomodo ijs respondere
                    potuerim per tabellarium <placeName ref="Wittenberg">Witebergensem</placeName>,
                    mihi non constat. Nam in literis tuis est, te ad festum Pentecostes iturum
                    vocatu <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName>
                    <placeName ref="Praha">Pragam</placeName>. Ego autem, post Dominicam Trinitatis
                    huc appuli; itaque non est quod suspiceris hoc literarum officium intermissum
                    aliquo metu potentiorum, quibus iam pluribus indicijs innotuit mea in amicitia
                    sinceritas et constantia, quam ut novam aliquam offensam mihi pariat. Neque mihi
                    de moribus Anglorum aliquid adhæsit eorum diuturniore convictu et usu, sed tam
                    longe ab ijs vitijs absum, quam te vellem longe abesse a perstringendo et
                    mordendo per iocum et ludum innoxios et fidos tuos amicos: in quorum numero ita
                    me ponas, ut qui nihil unquam passus sim studio et observantiæ decedere, etsi
                    fortean non usquequaque tibi officio meo satisfecerim. Res tuas, mi Domine
                    TYCHO, cognovi abunde ex literis tum <app>
                        <lem>mihi</lem>
                        <rdg><note>ex <q>meis</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> tum ad <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">ROSÆCRANTIUM</persName> datis,
                    magnoque mihi gaudio est eo loco esse, ut tibi tuisque bene sit, parta quiete et
                    invento Mæcenate, qui tam munifice tuis studijs <pb ed="A" n="158v"/>et
                    honorifice consultum voluerit. Nec est quisquam eorum, quos tu magnifacis, qui
                    tuæ fortunæ lingua animoque plus faveat, quam ego, invidiæ eo nomine haud
                    expers. Cogor enim aliquando propugnare huius rei veritatem contra eos, qui tuis
                    laudibus nulla unquam a te affecti iniuria obtrectant et tua merita perperam
                    æstimando infra istam fortunam deijciunt. Ac metuebam ab <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.212"/>aliquibus male, cum intellexissem huc <persName
                        ref="brahe_tyge_1581">TYCHONIDEM</persName> tuum cum <persName
                        ref="mule_claus_1575">MULÆNO</persName> nostro missos ad expetenda instrumenta
                    residua: sed Dei provisu omnes conticuere, nec quisquam contra mutire ausus.
                    Iuvi ego ipsos, quantum in me fuit et res sinebat, auctorque fui, ne literas
                    tuas exhiberent ijs, a quibus sincere auxilium sperari non poterat. Nam
                    aliquando venere quædam in oblivionem, quæ nos ipsos præstat quoque tacita
                    habere, quam dubiam operam aliorum periclitari. Vergit enim quorundam ætas ad
                    extrema, et tamen in sordibus rerum caducarum cogitationes omnes defigimus parum
                    aut nihil de æternis illis solliciti. Neque dormientes neque vigilantes
                    somniamus aut meditamur aliud quam pecuniam, cui gloriam, honorem et quidquid
                    laudabile est, postponimus. Addimus aliquid de humana severitate (non dicam
                    crudelitate) cuius tristia recens visa in duobus nobilibus et tribus plebeis
                    alijsque exempla. Merito igitur habent quod lætentur, quibus aut favor aulicus
                    hîc affulget, aut res suas ita pararunt, ut migrandi tædium non expavescant. </p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="159r"/>Mihi, Deo sit gloria, nihil adversi admodum
                    adhuc contigit. Cancellario probantur, quæ a me hac legatione gesta sunt omnia,
                    qui vidit, ad fidem et industriam me nihil reliquum fecisse, sed alijs non item,
                    nescio qua de causa. <persName ref="mule_claus_1575">MULÆNUM</persName> nostrum quod
                    provehere ad Medicen promittis, facis ut tua virtute et humanitate dignum, nec
                    puto te habuisse vel habiturum unquam, qui te finceriore animo colat et
                    observet. Verum metuo valde, ne longior apud nos mora ab Italica profectione per
                    hanc hiemem retinuerit. Sed profecto faciendum ita fuit, nec poterunt citius tua
                    negotia expedire. Causas ipsi tibi reddant, quas veras esse non dubitaveris.
                    Quia vero id iter non successit, alia ratione forte tibi fuerit consilium eius
                    iuvandi invenire. Si animus est, ut illum a te dimissurus unquam omni modo, fiat
                    bona cum gratia et ætati mature consulatur. Omnino, si tibi eum non gratum et
                    obsequentem esse voluissemus, alia fuisset ratione prospectum, et prospicietur,
                    Deo propitio, si eum missum feceris. Sin tibi et tuis placet, habebis eum. Cum
                    voluptate audio <persName ref="tengnagel_frans_1576">TEGNALIO</persName> tantum beneficij
                    et honoris a te et per te præstari, optoque, ut deinceps sit, qualem tu esse
                    cupis. <persName ref="Typotius">TYPOTIUS</persName> amicus meus unde habuerit,
                    quod me impulsore patriam deserueris, conijcere non possum. Quicunque hoc
                    comminisci ausus est, nec te novit nec intelligit, quid doloris apportet a
                    fidelissimi amici convictu et mutuo adspectu tanta locum intercapedine disiungi.
                    Sed Dominus <persName ref="Typotius">TYPOTIUS</persName>, si recte memini, ipse
                    a me audivit deplorari abitum tuum, tum patriæ, <pb ed="A" n="159v"/>tum mea
                    causa, nedum meo sensu hoc factum credere possit, cui eam suspicionem animo
                    exemptam cupio. De libro publicato, quod ad te scripserat <persName
                        ref="bille_eske_1552">ESCHYLUS <app>
                            <lem wit="#TBOO">BILLEUS</lem>
                            <rdg wit="#A">Belleus</rdg>
                        </app></persName>, nihil mihi exaudire contigit, nec operæ pretium te
                    facturum existimo, si tale aliquod procude<pb ed="TBOO" n="VIII.213"/>res, qui
                    melius horas tuas collocare potes, et verum est quod addis, multos absque tua
                    voluntate eo te labore exonerare. Quære a <persName ref="brahe_tyge_1581"
                        >TYCHONIDE</persName>, quid <persName ref="Michaelides">filius</persName> Magistri <persName ref="Mikkelsen, Hans"
                        >IOHANNIS MICHAELIJ</persName> in mensa patris narravit. Miraberis, sat
                    scio, iuxta atque nos dolemus. Quid mihi etiam in <placeName ref="Engand"
                        >Anglia</placeName> et <placeName ref="Netherlands">Belgio</placeName>
                    exprobratum, piget referre. Quod de <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNCANO</persName> me
                    scribere vis, fateor, quod res est, me non libenter doctorum controversijs velle
                    immisceri, aut ijs nomen meum inseri. Ac fortean in maiore gloria Hypotheseos
                    istius inventio erit, si simpliciter edito sub tuo nomine scripto illustraveris
                    et explicaveris, quam si contentionibus obscuraveris, quod quidem factum non
                    ignoro in Progymnasmatibus, hoc ipso consilio, ne quis eam sibi deinceps
                    vendicaret; sed vellem hoc peculiari scripto fieri, non ita prolixo, sed quod in
                    scholis proponi posset. Tum vix futurum amplius puto, ut quisquam tuæ amplius
                    laudi decerpat. <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNKANUS</persName> certe quicquid tandem
                    privatim egerit, publice nunquam eam sibi <app>
                        <lem>adrogabit</lem>
                        <rdg><note><q>arrogavit</q> ex litteræ ad <persName ref="Cramer, Daniel">Danielem Cramerum</persName> 1 Apr. 1600
                                (melius)</note></rdg>
                    </app>, qui ne per somnium quidem de ea cogitavit, antequam ex te hoc tanquam
                    mysterium cognosceret. Quod simul ac patefecisses, memini a te dictum, plus ei
                        <pb ed="A" n="160r"/>communicatum, quam frater fratri edisserere fortean
                    vellet. Atque reperi in paucis hisce diebus inter schedas meas chartam, qua mihi
                    petenti eam signasti, sive ante <persName ref="liddel_duncan_1561">DUNKANI</persName>
                    adventum, sive quo tempore apud te fuit, incertus sum. Sed mi Domine TYCHO,
                    patere te hoc ab amico moneri, ut polemica omnia seponas, et per quæ cœpisti,
                    vestigia incedas. Nunquam aliquis magnus contentionibus fuit. Semper aliqui
                    sunt, qui iniquæ parti etiam favent, nec quicquam tam solide unquam refutatur,
                    quin adversarius inveniat, quod probabiliter oppugnet, et iudicia hominum ex
                    verbis capiuntur, quia res istæ subtiles a paucis intelliguntur. Ac ne per alios
                    quidem hoc fieri vellem, nam ijs etiam respondebitur, ac per eorum latus in te
                    tela dirigentur. Inimici et invidi habebunt ex scommatibus, quod rideant et
                    gaudeant, sicuti iam factum in scurrili quodam scripto <persName ref="Ursus"
                        >URSI</persName> novisti. Itaque cum <persName ref="longomontanus_christen_sorensen_1562"
                        >CHRISTIANUS</persName> tuus ad te redeat, cuius tibi magnus usus esse
                    poterit, pertexe eam telam quam feliciter orsus es, et cude nobis novum cœlum
                    denascente natura, et fatiscente industria hominum. Hac via ad immortalitatem
                    homines grassantur.</p>
                <p rend="indent">De honoribus publicis quod est in litteris <persName
                        ref="rosenkrantz_holger_1574">Rosækrantianis</persName>, et feudo Imperij, mea
                    sententia est, quod prius te vellem in possessionem feudi venire, antequam
                    honores illos ambires, aut oblatos acceptares, alias fortean titulus tibi pro re
                    sufficiet, et imputabitur honor pro beneficio reali. Simul ac vero consecutus es
                    feudum promissum, tunc nollem te honores <pb ed="A" n="160v"/>illos aspernari.
                    Liberis tuis ita melius consultum erit, quorum <persName
                        ref="brahe_tyge_1581">TYCHO</persName> tuus ea est ætate, ut e re foret
                    exteros iam visere, et cupit hoc ipse magnopere. Non dubium, quin ille ingenij
                    bonitate et mansuetudine amicos multos sibi parare possit, sed auctoritas et
                    existimatio ex <pb ed="TBOO" n="VIII.214"/>literis et peregrinatione quærenda
                    ipsi est. De reliquis etiam non dubito te sollicitum esse, non solum ut
                    hæreditatem, sed etiam ut nobilitatem et integra omnia status politici
                    relinquas. Hæc ita accipe ut profecta ab eo animo, qui tibi tuisque sincere bene
                    vult. Si præsens essem, plura de his; nam per calamum non ita licet omnia, neque
                    fieri potest, ut quæ meditata nobis sunt, veniant in mentem universa, cum pennam
                    movemus. <persName ref="krag_niels_1550">CRAGIUS</persName> tuus antiquum obtinet,
                    ita et tu ne desinas TYCHO esse, qui fuisti.</p>
                <p rend="indent">De statu rerum nostrarum pleraque referre <persName
                        ref="brahe_tyge_1581">TYCHONIDES</persName> poterit. Publice nobis pax
                    adhuc est, sed privatim multi male contenti. Variæ sunt offensiones multorum de
                    hoc statu rerum, et pauci sunt, qui non male ominantur. Amicitia <placeName
                        ref="England">Anglica</placeName> ex tenui apta est. Cum <persName
                        ref="Karl 9.">CAROLO</persName> Sueco neque satis convenit, quia per
                    absentiam <persName ref="sigismund_3_vasa_1566">Regis</persName> naves eius ingressæ
                    mare, <app>
                        <lem>quod</lem>
                        <rdg><note>A in marg.: <q>quas</q> in textu (etiam <q>quasi</q> in
                                marg.)</note></rdg>
                    </app> iuris Danici. Apprehenderunt Lubecenses et alios. Adornantur Legati eo
                    mittendi ab reditu <persName ref="Francisci, Petrus">PETRI FRANCISCI</persName>,
                    quia viam paraturus modo in <app>
                        <lem><app>
                                <lem wit="#TBOO">Sueciam</lem>
                                <rdg wit="#A">Suecia</rdg>
                            </app></lem>
                    </app> est. Nos arces <app>
                        <lem>et</lem>
                        <rdg><note>ex <q>ad</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> oppida in <placeName ref="Norway">Norvegia</placeName> et <placeName
                        ref="Skåne">Scania</placeName>, <placeName ref="Halland"><app>
                            <lem wit="#Friis">Hallandia</lem>
                            <rdg wit="#A">Hollandia</rdg>
                        </app></placeName>, <placeName ref="Blekinge">Blekingia</placeName> ad fines
                    munimus et reparamus quantum possumus, sed a pecunia non satis instructi sumus.
                        <pb ed="A" n="161r"/>Rex <placeName ref="Poland">Poloniæ</placeName> misit
                    classem suam cum milite per fretum Oritanum, quæ naufragium passa est, nec in
                        <placeName ref="Sweden">Sueciam</placeName> appulit. <persName ref="Karl 9."
                        >CAROLUS</persName> iam potitur fere toto regno, postquam hac æstate
                        <placeName ref="Finland">Finlandiam</placeName> domuit, et partes illas
                        <placeName ref="Livonia">Livoniæ</placeName> vicinas. De nobilibus captivis
                    in <placeName ref="Sweden">Suecia</placeName>, qui sunt præcipui <persName
                        ref="sparre_erik_1550">ERICUS SPARRE</persName>, <persName ref="Banner, Gustav"
                        >GUSTAVUS BANNER</persName>, <persName ref="Banner, Erik">ERICUS
                        BANNER</persName>, <persName ref="Bielke Ture">TUROV BIELCKE</persName> et
                        <persName ref="Pose, Georg">GEORGIUS POSE</persName>, constans fama
                    supplicium sumendum. Miserunt huc ad <persName ref="christian_4_1577"
                        >Regem</persName> petentes eius intercessionem. Exigua spes <persName
                        ref="sigismund_3_vasa_1566">Polono</persName> superest recuperandi regni hereditarij.
                    Non obscurum, quid <persName ref="Karl 9.">CAROLUS</persName> moliatur, etsi
                    aliud præ se ferat.</p>
                <p rend="indent">De <persName ref="Bille, Beate">matre tua</persName>
                    <persName ref="brahe_tyge_1581">TYCHONIDES</persName> referre poterit, quæ
                    vidit et audivit. Amita valde infirma est, et oculi caligaverunt. Quid vero
                        <persName ref="brahe_sophie_1559">soror</persName> agat, et ubi iam sit, ex eius
                    litteris accipies. Faxit æternus pater, ut sperato tandem coniugio cum gaudio
                    potiatur. Nos ea audivimus de rebus Domini <persName ref="Lange, Erik"
                        >LANGIJ</persName>, quæ erigunt animos ad expectationem melioris fortunæ. De
                    morte <persName ref="Seefeld, Jacob">IACOBI SEEFELD</persName> puto ab alijs ad
                    te perscriptum. Vix duabus vel tribus septimanis a nuptijs duarum filiarum, quæ
                    uno die celebratæ, in fine comitiorum insperato diem suum clausit. Serenissimus
                        <persName ref="christian_4_1577">Rex</persName> modo in <placeName ref="Jylland"
                        >Iutia</placeName> est, dicitur tamen CHRISTI natalia <placeName
                        ref="København">Haffniæ</placeName> celebrare velle. Utinam te per idem
                    tempus videre tunc possemus. Posses tu gaudia nostra multis modis augere, sed
                    spero nos te brevi visuros. Nec enim committes, quin ad nos aliquando excurras
                        <pb ed="A" n="161v"/>saltem exiguo comitatu, si non omnes adducas. Desiderio
                    isto valde flagro, quod tu ut expleres, tuo cum bono forte fuerit. Iam si tibi
                    prolixitate satisfeci, gaudeo. Si molestiam et tædium ingessi, ipse in causa es,
                    qui ita requi<pb ed="TBOO" n="VIII.215"/>sivisti. Utut sit, rogo omnia pro
                    candore tuo boni consulas, et quod occupatus hæc sine cura exaraverim. Vale cum
                        <persName ref="Kirstine Barbara">coniuge</persName> et liberis felicissime,
                    quibus omnibus ita cupio, ut mihi ipsi bene esse velim. Salutat te <persName
                        ref="Mule, Else">uxor mea</persName> et frater eius <persName ref="Mule, Lars">LAURENTIUS</persName> et parentes.
                    Item <persName ref="Michael chirurgus">MICHAEL Chirurgus</persName>, alijque
                    amici nonnulli, nominatim <persName ref="sparre_gabriel_1549">GABRIEL
                        SPARRE</persName> et <persName ref="Brahe, Peder">PETRUS BRAHE</persName>.
                    Iterum vale.</p>
                <p rend="indent">Dabantur Haffniæ pridie Nonas Decembres anno 1599.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">T. T.<lb/>NIC. CRAGIUS.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
