<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahes</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 154-155</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1599-05-07"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599. 7. maj</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-10" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.154"/><pb ed="A" n="2v"/>VIRTUTE, ERUDITIONE ET GENERE
                    VIRO INPRIMIS CLARO, DOMINO <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO
                        ROSÆKRANTZIO</persName> A ROSENHOLMIO, AMICO INTEGERRIMO, CONSANGVINEO
                    FIDELISSIMO, AFFINI AMANTISSIMO, AD PROPRIAS MANUS.</opener>
                <p rend="center"><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p><p>QUAS circa æquinoctium vernum huius anni ad me e
                        <placeName ref="Rosenholm">Rosenholmiano</placeName> tuo dedisti literas,
                        <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName> desideratissime, ante
                    paucos dies hîc accepi. Excusas ab initio tarditatem in rescribendo, et quod meæ
                    præpostere ac sero ad te perlatæ sint; alterum hoc ferendum est ob viarum
                    intercapedinem et Tabellariorum incuriam, prius amicitia nostra facile in
                    meliorem partem interpretatur. Percipio ex hisce, quod descriptum verborum
                    Domini <persName ref="Corraduc">CORADUCIJ</persName>, Procancellarij Imperialis,
                    quibus me, cum <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> essem, de
                    clementissima <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> voluntate certiorem
                    reddidit, legeris, idque tibi placuisse. Scripsit vero idem <persName
                        ref="Corraduc">CORADUCIUS</persName> circa finem Ianuarij huius anni alteras
                    ad me, quibus ex Clementissimo ipsius <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareæ
                        Maiestatis</persName> mandato me <placeName ref="Praha">Pragam</placeName>
                    benigne evocat, quarum exemplar misi ad D. D. <persName ref="Winshemius">VITUM
                        WINSHEMIUM</persName>, communem nostrum amicum, oblata nimirum occasione per
                    Tabellarium Hamburgum subito euntem, quo is illud ad te dirigeret, quod et se,
                    nacta confestim oportunitate, fecisse; paulo post mihi rescripsit, ut te illud
                    nunc accepisse existimem, vel saltem dum in <placeName ref="Skåne"
                        >Scania</placeName> esses, simile extractum apud sororem <persName
                        ref="Brahe, Sophie">SOPHIAM</persName> vidisse, ut ob id reiteratione non
                    sit opus. Coactus autem sum iter hoc <placeName ref="Praha"
                        >Pragense</placeName> diutius procrastinare, quam vellem, partim ob itinerum
                    impedimenta, per aquarum illuviem <pb ed="A" n="1v"/>post nivem subito resolutam
                    præter solitum incidentia, partim quod Libri <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsari</persName> destinati tam cito ac cuperem plane absolvi nequierint,
                    superveniente etiam <persName ref="Brahe, Magdalene">Filiæ natu
                        maioris</persName> gravi invalitudine, alijsque nonnullis obstaculis
                    concurrentibus, quæ volens prætereo. Fuit interim <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> D. D. <persName ref="Franzius">THOMAS
                        FRANTZIUS</persName>, <persName ref="Winshemius">WINSHEMIJ</persName> Gener,
                    quem nosti; is huc reversus, multa de Clementissima <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsareæ Maiestatis</persName> erga me voluntate, et quam benigne quamque
                    honorifico loco me habere constituerit, prout a Domino Procancellatio <persName
                        ref="Corraduc">CORADUCIO</persName> sibi, ut ea mihi indicaret, iniunctum
                    aiebat, retulit: quæ tamen hîc sigillatim attingere nolo, verum ubi ipsemet
                    illic præsens expertus fuero, quo in statu res meæ futuræ sint, te plenius de
                    singulis edocebo. Profectus est dictus <persName ref="Frantzius"
                        >FRANTZIUS</persName> ante paucas hebdomadas hinc <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburgum</placeName>, ut inde ad comites in Orientali Frisia, quorum
                    causas in aula <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> agit, se conferret,
                    cumque ante abitum <pb ed="TBOO" n="VIII.155"/>eius semel atque iterum
                    familiarius invicem conversaremur, tuique subinde honorifica facta esset mentio,
                    aiebat se te quoque invisurum, prout ab illo petieras, si modo res eius id
                    ullatenus tolerarent. Ego vero, ut id faceret, ipsum adhortabar. Quod si
                    præstiterit, plura ab illo percipies, quam calamus nunc sustinet.</p>
                <p rend="insdent">Cæterum quæ de Insulula ista, quæ tanti mihi constitit, scribis et mones, tanquam
                    ex candido et mihi bene cupienti animo profecta, candide et sincere accipio.
                    Argumenta, quæ adducis, satis probabilia sunt, et licet apud me irrefragabilem
                    Geometricamque demonstrandi vim non mereantur, siquidem <pb ed="A" n="2r"/>tam
                    hæc quam plura eiusmodi replicare et validiora ijsdem opponere non sit
                    difficile, tamen tuis et aliorum hac in parte consilijs non prorsus resistendum
                    censeo; aliquantulum saltem temporis ad deliberandum, quid hac in re faciendum
                    vel omittendum sit, mihi concedi cupio, ne nimis præcipitanter quid agat. Neque
                    enim certi quid mecum statuere potero, antequam <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsaris</persName> Clementissimam de meis rebus voluntatem omnimode
                    perspectam habuero; tunc demum satis erit temporis de his atque alijs quidpiam
                    concludere, nec sane consultum videtur prius sponte Insulam restituere: imo si
                    retinerem, donec illi, prout in cæteris (quæ plus emolumenti attulerunt) factum
                    est, quocunque tandem prætextu mihi eam adimant, forte plus commodi quam
                    incommodi hinc sum habiturus. Quid si aliquando mihi obijcerent, quod non fuissent eam recepturi, nisi sponte
                    restituissem, volenti nullam fieri iniuriam, et pleraque alia, quibus lubens
                    supersedeo? Minas certe eorum, quantæcunque sint, non reformido, fretus causæ
                    bonitate; viderint ipsi; spero quod Deus me aliquando a tantis iniurijs
                    vindicabit, cuius præsidio dum nitor, fortuna omnis superanda ferendo est. Plura
                    et particulariora nunc nec vacat nec lubet. Accingo me, quantum possum, ad iter
                    <placeName ref="Praha">Pragense</placeName>, relicturus <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> Gynæceum, donec
                    in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> excurrero. Tu vero, mi
                    exoptatissime <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, unâ cum
                    <persName ref="Brahe, Sophie niece">Coniuge tua et Nepte mea</persName>, resalutata a me peramanter tam <persName ref="Lange, Dorthe">matre tua</persName> quam illa,
                    felicissime vale. Salutem ex te dixi Viris hîc Eruditis, quorum familiari notitia <pb ed="A" n="2v"
                    />prius usus es, quod et antea feci, sæpe enim tuam memoriam iucunde recolimus,
                    illi vero te vicissim resalutant, et optima quæque tibi et tuis precantur.
                    Iterum vale. Dabantur <placeName ref="Wittenberg">Wittebergæ</placeName> die 7.
                    Maij Anni 1599.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus absens ut præsens<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
                <lb/>
                <p>Libros, quos expetis, per hunc Tabellarium mittere nec commodum nec consultum
                    visum est; habebis eos alias; vel da operam, ut exemplaria Regi oblata, quæ ille
                    sine dubio respuebat, a <persName ref="Ramel">RAMELIO</persName> acci<pb ed="TBOO" n="VIII.156"/>pias, qua de re
                    ad sororem <persName ref="Brahe, Sophie">SOPHIAM</persName> antea perscripsi. Nunc saltem adiungo quædam Carmina Poëtarum
                    duorum, quos nosti, et quorum venam probare solitus es.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
