<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Hans Georg Herwart von Hohenburg</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 172-175</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Hans Georg Herwart von Hohenburg</persName>
                    <placeName>München</placeName>
                    <date when="1599-09-17"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599. 17. september n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-16" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.172"/><pb ed="A" n="1r"/>TYCHONI BRAHE <persName
                        ref="Herwart">IOAN: GEORG HERWART AB HOHENBURG</persName>.</opener>
                <p>LITERAS tuas, vir nobiliss. atque mathematicorum omnium facile princeps,
                        <placeName ref="Benatky">Benachiæ</placeName> ultima mensis novissime elapsi
                    ad me datas, unâ cum adiuncto deliquij lunaris calculo et systemate probe
                    accepi, et in primis magnopere sum lætatus, sacram <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæs. Maiest.</persName> id quod fore animus mihi iam antea præsagiebat,
                    tibi tuisque studijs pro dignitate et meritis prospexisse, atque eius nomine
                    mihi quoque subinde gratulor, quod hac ratione et amicitia tua, uti plane
                    consido, frui et forte aliquando te quoque convenire et coram aliqua tecum
                    conferre queam. De <placeName ref="Denmark">patria</placeName> vero tua quod te
                    sic amiserit, non miror. Quis enim unquam vel Propheta acceptus in patria?</p>
                <p rend="indent">Quæ scribis de Veneris stella, quæ aliquando præter solitum non
                    comparuisse traditur, perplacuere, et gratias ago tibi magnas, quod magno <pb
                        ed="A" n="1v"/>me dubio liberaveris. Cum enim mihi persuaderem, posse
                    Veneris stellam, subeunte stella Mercurij, Eclipsin pati, atque etiam ex calculo
                    Prutenico eo ipso tempore &#x260c; &#x2640; et &#x263F; matutinam, paulo ante
                    ortum Solis talem, in qua &#x263F; infra &#x2640; esset, animadvertissem,
                    incertus animi eram, quid hac de re foret statuendum. Cæterum rationibus tuis
                    prægnantibus omne mihi dubium ex animo exemisti.</p>
                <p rend="indent">Illa porro, quæ de motibus luminarium et eorundem defectibus
                    subiunxisti, fuerunt mihi lectu iucundissima. Immensum vero quantum gavisus
                    fuerim, cum ex hypothesi tua Lunæ, adeoque tota illius theoria <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.173"/>et systemate animadverterem duplicem illam variationem, tam
                    semimenstruam ex duplici motu &#x263E; a &#x2609;, quam annuam illam ex
                    distantia &#x2609; aut &#x260a; dependentem atque nodorum quam innuis
                    reciprocationem tandem aliquando tuo Marte innotuisse, quæ simul unâ pariterque
                    et veteribus et re<pb ed="A" n="2r"/>centioribus, imo vero vetustissimis etiam
                    et novissimis quibusdam authoribus de ipsa Lunâ, sidere infimo et cuius
                    observatio omnium facillima videri queat, incognita fuerant. Neque iam dubito,
                    quin ex his tuis fundamentis, non modo recentiora, verum etiam vetustissima
                    quæque φαινόμενα exactius haberi queant. Eandem enim utique, vel saltem mutatis
                    mutandis consimilem olim habuit rationem motus Lunæ, quam qualemque tu modo
                    accuratissimis tuis rectificatissimorum, quoad eius fieri potest, instrumentorum
                    observationibus eruisti.</p>
                <p rend="indent">Nec me movent observationes illæ a <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLOMÆO</persName> et veteribus habitæ, cum plus satis constet, quam
                    crassa Minerva veteres illi artifices astronomicas observationes tractarint,
                    destituti non modo idoneis instrumentis, verum etiam ut plurimum calculi quoque
                    præcisa ratione, id quod <persName ref="Aristarchos">ARISTARCHI</persName>
                    Samij, <persName ref="Autolycos">AUTOLYCI</persName> et <persName
                        ref="Hipparchos">HIPPARCHI</persName> Bithynij libelli, qui ad nos
                    pervenere, cuivis facile fidem facient, plerumque enim ἐν πλάτει proportionem
                        ali<pb ed="A" n="2v"/>quam forte harmonicam, vel numerum aliquem rotundum,
                    qui non multum a vero discrepare videbatur, quæsiverunt, eoque contenti pauca
                    quædam minuta nihili æstimarunt, imo vel unius gradus quadrantem non magni
                    fecerunt. Ipse quoque <persName ref="Ptolemaios">PTOLOMÆUS</persName> quoad
                    latitudinem Lunæ, de qua scribis, cum acquieverit <persName ref="Eratosthenes"
                        >ERATOSTHENIS</persName> invento, quo is solstitialium punctorum distantiam
                    ad integrum circulum se habere (ἔγγιστα) ut 11 ad 83 statuerat, consequenter
                    necessario observationis ea ratione, qua usus est, ob assumptam a se nimiam
                    istam Zodiaci obliquitatem, minorem iusto latitudinem <app>
                        <lem wit="#Friis">Lunæ</lem>
                        <rdg wit="#A">Luna</rdg>
                    </app> inferre debuit. Quodsi, ut credi par est, <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLOMÆI</persName> temporis obliquitas Zodiaci tanta non omnino fuerat,
                    quantam ex præfata <persName ref="Eratosthenes">ERATOSTHENIS</persName> opinione
                    et <persName ref="Hipparchos">HIPPARCHUS</persName> et <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLOMÆUS</persName> eam admiserunt, ex ipsissima <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLOMÆI</persName> observatione inferri potest, maiorem
                    etiam <app>
                        <lem wit="#Friis">tum</lem>
                        <rdg wit="#A">tam</rdg>
                    </app> fuisse &#x263E; <pb ed="A" n="3r"/>in quadraturis latitudinem, quam eam
                    quæ numero rotundo quinque graduum a <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLOMÆO</persName> proditur.</p>
                <p rend="indent">Inaudivi quoque libenter, te tabulas tuas de motu luminarium,
                    seorsim typis excusas, cæteris Planetis præmittere statuisse. Spero enim hac
                    ratione futurum, ut tanto citius ad nos perveniant. Et forte longe omnium
                    circumspectissime ageres, vel saltem desiderijs plurimorum affatim satisfaceres,
                    sitimque nostram aliqua ex parte restingueres, si solas, nudas, puras, putas
                    tabulas de motibus luminarium, instar Prutenicarum, sine omni demonstratione,
                    præmitteres atque maturares. <pb ed="TBOO" n="VIII.174"/>Musæ profecto meæ te
                    supplices orant, obsecrant, obtestantur, ut quanto citius tuo beneficio Eclipses
                    luminarium exactius <app>
                        <lem wit="#Friis">supputari</lem>
                        <rdg wit="#A">supputare</rdg>
                    </app> possint, id quod ex nudis tabulis fieret quam commodissime, atque interea
                    temporis exemplo discipulorum magni illius <persName ref="Pythagoras"
                        >PYTHAGORÆ</persName> merito atque iure optimo, τὸ αὐτός <pb ed="A" n="3v"
                    />ἔφα rationis loco allegaremus, donec apparatum istum observationum atque
                    demonstrationum tuarum concinnares.</p>
                <p rend="indent">Communicasti iam mihi, quod cum maxima gratiarum actione refero,
                    totam rationem Systematis tui Lunaris, adeo ut præter epochas mediorum motuum
                    atque diurnum cuiusvis medium motum quoad Lunam vix aliquid in residuo esse
                    videatur. Quod si tantundem in Sole, æquatione temporis etc. fieret, posset iam
                    quis per multiplicationes et resolutiones triangulorum absque tabulis
                    ulterioribus calculum Eclipsium absolvere. Id propterea refero, quia
                    multiplicationes et triangulorum resolutiones, quæ vicem tabularum mediorum
                    motuum et æquationum supplere possunt, ego parum moror. Soleo enim sine
                    multiplicationis ambagibus, solius additionis ope, numerum ex multiplicatione
                    producendum facillimo tramite invenire, et consimiliter sine omni divisionis
                    labore atque tædio sola subtractionis ope quotientem in quovis genere calculi,
                    tam vulgari, quam sexagenario, reperi<pb ed="A" n="4r"/>re, atque ob id sine
                    fastidio et temporis tractu triangula quæque, etsi radius instar <persName
                        ref="Otho">VALENTINI OTHONIS</persName> sit maximus, facile resolvere. Hoc
                    autem unicum unice exopto, ut Eclipses aliquas luminarium vetustas ex datis et
                    placitis magni illius TYCHONIS BRAHE supputare queam. Quod si ulla ratione vel
                    lege vel conditione hoc ipsum impetrare potero, ut Eclipses aliquas veteres,
                    quas ab alijs hactenus nec animadversas nec supputatas collegi, calculo tuo
                    exactissimo subijcere, et ad te Matheseos <persName ref="Aristarchos"
                        >ARISTARCHUM</persName> deferre valeam, per Deum summum Opt. Max. in omnem
                    eventum, hoc chyrographo meo teste καρτερὸν ὅρκον sanctissime iuro, nemini me
                    unquam quicquam de ijs communicaturum, quæ ad huiusmodi calculum instituendum
                    requiruntur. Atque utinam aliquo genere officiorum beneficium huiusmodi in me
                    collatum rursus exæquare possem, pro viribus certe gratias referre conarer. Sed
                    ignosce quæso, si flagrans desiderij ardor, quo hæc exopto, importuniora vota
                    volenti nolenti exprimat. Quod si epidemica ista lues, quæ loca inter nos
                    intermedia et hospitia præsertim publica invasisse traditur, non me absterreret,
                    ipse ad te iter instituerem, anne forte hoc pacto voti compos fieri possem.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="4v"/>Principes mei clementissimi, id enim scire
                    desideras, studijs quidem hisce non admodum afficiuntur, attamen literas et
                    literatos amant, ita ut sperem, munus illud tuum, de quo scribis, futurum illis
                    esse gratum atque acceptum, mihi certe erit quam gratissimum. Habet serenissimus
                        <pb ed="TBOO" n="VIII.175"/>Princeps meus Bibliothecam instructissimam,
                    Regijs sumptibus comparatam, et libris manuscriptis Hebraicis, Græcis etc.
                    refertam. Mitto his iunctum indicem librorum mathematicorum, quem velim apud te
                    retineas, ut si forte occurrat liber aliquis, quem ex ijs desideres, eius me
                    certiorem reddere possis. Hæc raptim, urgente tabellario. Vale feliciter, et me
                    favore tuo prosequi perge. Quod si ulla in re tibi commodo vel usui esse queam,
                    vel in his partibus, vel in ijs rebus, quæ per has regiones ad te devehi
                    possunt, iube et impera. Data <placeName ref="München">Monachij</placeName> die
                    17. Septembris Anno 99.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Nobilissimæ D<hi rend="sup">is</hi> Tuæ
                    studiosissimus<lb/>IOAN. GEORG. HERWART ab Hohenburg etc.<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
