<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Ludolf Riddershusen</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Basileensi G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 216-221</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Ludolf Riddershusen</persName>
                    <placeName>Bremen</placeName>
                    <date when="1599-12-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599. 16. december</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-04" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-01-05" who="#pz">Filen færdig</change>        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.216"/><pb ed="A" n="28v"/><foreign xml:lang="de">DEM
                        WOLLEDLEN GESTRENGEN VNDT HOCHGELARTEN HERNN</foreign> TICHONI BRAHE,
                        <foreign xml:lang="de">ERBGESESSEN ZU KNUDTSTRUP, ITZIGER ZEIT ABER AHM
                        KEYSERLICHEN HOFE ZU PRAGE, MEINEM GROSSGUNSTIGEN HERRNN VNDT</foreign>
                    PRÆCEPTORI. <lb/><foreign xml:lang="de">PRAGE.</foreign></opener>
                <p><pb ed="A" n="27r"/>S. P.</p><p>GENEROSE ac Magnifice Heros, fautor et Mœcenas summa
                    observantia colendissime, post humilem promptorum meorum officiorum oblationem
                    Generositati Vestræ pro universis et singulis ex singulari heroica erga me
                    immeritum innata affectione in me collatis beneficijs denuo et imprimis ago et
                    habeo gratias quas possum maximas. Deinde Generositatem Vestram celare nequeo,
                    quod iam elapso anno nullas scripserim literas. Causa fuit non modo domesticarum
                    mearum curarum in hac mea solitudine intollerabilis moles, verum etiam rumor
                    circa præterita Bacchanalia hîc et <placeName ref="Hamburg">Hamburgi</placeName>
                    de discessu Generositatis Vestræ ex hac lachrymarum valle sparsus, quo auditu
                    ita eram perterrefactus, ut iam de studio Astrologico, cui hactenus summopere
                    incubui, ob defectum Tabularum ab alijs editarum actum esse arbitrarer. Tandem
                    vero iam ante aliquot dies ex literis lætabundis Domini <persName
                        ref="Fabricius, David ">DAVID. FABRICIJ</persName>, Generositatem Vestram
                    cum tota inclita familia <pb ed="TBOO" n="VIII.217"/><placeName ref="Praha"
                        >Pragam</placeName> salvam et incolumem pervenisse, Illustrissimumque,
                    potentissimum atque invictissimum Imperatorem, Dominum nostrum Clementissimum,
                    Generositati Vestræ clementissime favere, laus Deo, cognovi, quapropter etiam
                    cum illius, tum vero Generositatis Vestræ, literis motu impulsus, hasce meas
                    Fabricianis adiungere volui.</p>
                <p rend="indent">Quandoquidem igitur Generositas Vestra iam antea in suis
                    Resolutionibus mihi benigne communicatis, circa quæstionem de modo dirigendi
                    indicavit: Non esse modum dirigendi exactiorem, quam is, qui a <persName
                        ref="Regiomontanus">REGIOMONTANO</persName> traditus est, totidem vero
                    gradus Meridianum transeuntes, quot quemlibet alias positionis Circulum, sed
                    numerandos potius in Meridiano, quia illic directe permeant, quodque in
                    obliquissima Sphæra tunc unâ dirigendi ratio locum habeat; utut domorum
                    distributio Regiomontana istis administrari nequeat. Et hanc ob caussam Generos.
                    Vestra potius approbet <persName ref="Campanus">CAMPANI</persName> divisionem,
                    quæ totum Cœlum ubique respicit et universalis existit. Cui tamen Generos.
                    Vestra æqualem per Eclipticam, ob planetarum iuxta hanc incessum, partitionem
                    applicare soleat, imitatione veterum Astrologorum; verum alia atque alia in hac
                    et illa ordinatione considerando, prout vel ratione totius Cœli vel solius
                    Zodiaci, requiratur animadversio. Hæc, inquam, etsi satis luculenter indicata
                    sint, nihilominus Generositatem Vestram reverenter et obnixe rogatam velim, ut
                    Generositas Vestra mihi unum atque alterum breve <pb ed="A" n="27v"/>schema
                    operationis et demonstrationis communicari dignetur.</p>
                <p rend="indent">Haberem insuper nonnulla alia non aspernanda, videlicet an directio
                    iuxta gradus Zodiaci eiusque Polum etiam possit inducere effectus, sicut illa,
                    quæ respectu Poli Æquatoris fit, et an tunc eodem modo mensuratio annorum sit
                    instituenda iuxta motum &#x2609;<hi rend="sup">lis</hi> in Radice Genituræ,
                    sicut alias, an vero diversa hîc mensuratio sit ordinanda.</p>
                <p rend="indent">Deinde quoniam in directione Ascendentis omnium Astrologorum
                    unanimi consensu observari hactenus solitæ sint ascensiones obliquæ sub
                    elevatione Poli cuiusque Regionis, in qua quis natus est, an etiam Generositas
                    Vestra censeat, quod si quis per aliquot multos annos in longinqua aliqua
                    regione multum a loco seu regione nativitatis distante moretur, an nihilominus
                    directio Ascendentis ex ascensionibus obliquis, quas Tabula Directionum sub
                    elevatione Poli regionis nativitatis demonstrat, facienda sit; an vero ex
                    Ascensionibus obliquis sub elevatione Poli istius loci, sub quo quis degit, ut
                    exempli gratia natus est aliquis sub elevatione Poli 51 gradus, postea patria
                    egressus in alia regione, sub elevatione Poli 54 graduum sita, per totos
                    triginta et plures annos commoratus est et adhuc moratur, an eius Ascendentis
                    directio sit instituenda ex Tabula 51, an vero 54 graduum elevationis, et quæ
                    sit ratio, quare locus nativitatis, quoad directionis effectum, magis hominem et
                        <pb ed="TBOO" n="VIII.218"/>corpus nati afficiat, quam locus commorationis,
                    in quo vitam degit? cum tamen fere singulis annis in effectibus Eclipsium, pro
                    diversitate meridianorum et locorum, citius aut tardius sequatur effectus.</p>
                <p rend="indent">Tertio, quia ex Diario <persName ref="Elias">ELIÆ OLAI
                        Cimbri</persName> Octogenariam divisionem Thematum &#x260c;, &#x260d;, et
                    &#x25a1; &#x2609;<hi rend="sup">lis</hi> et &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi>,
                    tanquam experientia et rationibus suffultam, ab illo comprobari intellexi,
                    percuperem brevibus cognoscere illas ipsas rationes Octogenariæ divisionis, et
                    quo experimento res inventa fuerit.</p>
                <p rend="indent">Quarto, quia experientia docet, non tantum Directiones maleficorum
                    malos inducere effectus, sed et transitus &#x2644;<hi rend="sup">ni</hi> et
                        &#x2642;<hi rend="sup">tis</hi>, sive id fiat corpore, sive radijs
                    infœlicibus, per præcipua Genituræ loca, præsertim Ascendens interdum mala
                    operari, interdum vero non; quæritur, an ex caussis Astrologicis possit haberi
                    et <pb ed="A" n="28r"/>dari certitudo aliqua, qua præsciri possit, quando
                    transitus illi &#x2644;<hi rend="sup">ni</hi> et &#x2642;<hi rend="sup">tis</hi>
                    nocituri sint, nec ne; an alia caussa sit quam convenientia Directionis et
                    progressus, quod transitus isti interdum operentur super Ascendens, interdum
                    vero non? </p>
                <p rend="indent">Quinto. An malorum planetarum effectus directione inducti per bonos
                    planetas omnino tolli vel impediri possint, et qua potissimum ratione aut re
                    malorum operationes impediantur? </p>
                <p rend="indent">Sexto. Qui aspectus sive Directio malorum pro morte naturali quam
                    pernitiosissimus sit observatus, et quæ constitutio malorum vel Directio pro
                    morte violenta omnium pessima sit observata per experientiam.</p>
                <p rend="indent">Septimo. Videri quoque multos infaustas et violentas Genituras
                    habentes fœlicem tamen vitam agere et naturali morte occumbere, et econtrario
                    plurimos optimam genesin vel saltem exiguam violentæ mortis significationem
                    habentes violenter interire. Quæritur, unde hæc operationum sive effectuum
                    diversitas, Astrologice loquendo, oriatur.</p>
                <p rend="indent">Harum itaque quæstionum Resolutiones, nisi Generositati Vestræ
                    admodum essem molestus, mihi aliquando etiam communicari submisse peterem. Quia
                    etiam in Astrologicis absque restitutione motus &#x263E;<hi rend="sup">næ</hi>
                    nihil solerter efficere possum, maiorem in modum similiter rogarem, ut Generos.
                    Vestra mihi significet, anne eiusdem Restitutio publici iuris reddita sit, ut
                    eandem mihi comparare possem. Et quia Generos. Vestra sibi nonnullas certas
                    Observationes in Genethliacis communicari expetijt, hasce ut ratas et satis
                    compertas adiungere velim, plures indies colligam. In Meteorologicis non nisi
                    vulgare habeo.</p>
                <p rend="indent">Demum Generositatem Vestram iterum atque iterum reverenter et
                    obnixe rogitans, ne me immeritum favore et benevolentia ex innata heroica erga
                    me affectione prosequi deserat, et diuturnum illud silentium mihi benigne
                    ignoscat.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.219"/>Deus Opt. Max. Generos. Vestram cum
                    tota inclita familia salvam et incolumem ut conservet, tueatur atque defendat,
                    ex animo precor. Datum <placeName ref="Bremen">Bremæ</placeName> 16 X<hi
                        rend="sup">bris</hi> Anno 99.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Generos<hi rend="sup">i</hi>
                    Vestræ<lb/>Addictissimus<lb/>LUDOLPHUS RlDDERS[HUSIUS].</p>
                <lb/>
                <p><pb ed="A," n="29r"/>Anno 1512 die 22 Iunij inter horam 17 et 18 P. M. Consul
                    Dominus <persName ref="Buren">DANIEL a BUREN</persName>, qui Anno 62 partes
                    Doct. <persName ref="Hardenberg, Albert">ALB. HARDENBERGIJ</persName> sive
                        <persName ref="Calvin">CALVINI</persName> contra reliquos consules
                    defendebat et exinde toti Civitati maximas turbas excitavit, natus est <placeName ref="Bremen">Bremæ</placeName>.
                    Hic Anno 39 in Senatorium ordinem et postea Anno 47 in Consulem electus, in
                    principio vero Anni 92 ob decrepitam ætatem officio Consulatus abdicans, Anno 93
                    circa 28 Iunij morbo correptus, die 10 Iulij post horam quintam matutinam placide
                    obdormivit.</p>
                <p rend="indent">Anno 1565 die 24 Novembris inter horam 10 et 11
                    pomeridianam nata est prædicto Domino Consuli filia <persName ref="Buren, Margaretha a">MARGARETHA a BUHREN</persName>, sed
                    Anno 94 die &#x2643;<hi rend="sup">is</hi> 16 Maij pleuresi grassante correpta moriebatur 23 Maij.</p>
                <p rend="indent">Anno 1539 die 22 Iulij circa horam quintam matutinam natus est
                    <placeName ref="Bremen">Bremæ</placeName> Dominus <persName ref="Reden">THEODORICUS a REDEN</persName> qui Anno 76
                    in autumno in Senatorium ordinem elegebatur, erat vir magnæ staturæ et
                    corpulentus, habebat duas uxores, cum quibus maximas hæreditates accepit. Hic
                    Anno 97 die prima Iunij mane morbo correptus pillulas ab affine proprio, Doct.
                        <persName ref="Servetius">IOH. BAPTISTA SERVETIO</persName>, Medico,
                    assumens, ilico in Doctoris brachijs vitam cum morte commutavit.</p>
                <p rend="indent">Anno 1551 die 10 9<hi rend="sup">bris</hi> hora 17 post M. <placeName ref="Bremen">Bremæ</placeName> natus est <persName
                        ref="Middelstorp">WICHMANNUS MIDDELSTORP</persName>. Anno 75 die 16 Feb. in
                    terram periculose collapsus, Carnificem nomine <persName ref="Dionysius"
                        >DIONYSIUM</persName>, ut ipsum curaret, adhibere coactus, Anno 86 circa
                    festum Paschalis in ædibus Consulis <persName ref="Belmers">LUDERI a
                        BELMERS</persName> pie defuncti, ex alto in navem cadebat, et nisi navis
                    adfuisset, in <placeName ref="Weser">Wisurgi</placeName> ipsum perijsse necesse esset. Tandem in principio Anni 92
                    vario genere morborum correptus <pb ed="A" n="29v"/>et 11&#176; Iunij iterum in terram
                    periculose prostratus atque ita usque in Annum 93 morbo detentus, die 8 Octobris
                    noctu sequente placide obdormivit, frustra adhibitis multis remedijs.</p>
                <p rend="indent">Anno 1558 die 25 Augusti post horam duodecimam meridiei
                    <placeName ref="Frankfurt an der Oder">Francofordiæ ad Oderam</placeName> natus est <persName ref="Borken, Meimarus a">MEIMARUS a
                        BORKEN</persName>, Secretarius huius Civitatis, quia parens ipsius, Doctor
                        <persName ref="Borken, Joh. a">IOH. a BORKEN</persName>, erat ex genere
                    patriciorum nostræ Civitatis. Hic Anno 83 die &#x263F;<hi rend="sup">ij</hi> vesperi post festum Annunciationis
                    Mariæ, <placeName ref="Bederkesa">Bederkeza Arce</placeName> huius Civitatis, crus fregit. Anno 87 post festum
                    BARTHOLOMÆI Apostoli calido morbo <pb ed="TBOO" n="VIII.220"/>ad mortem
                    ægrotabat. Anno 91 die 4 Augusti ex nimia ingurgitatione vini præcedentis diei,
                    sanguinem ex ore expuens, furiosus extinctus est.</p>
                <p rend="indent">Anno 1566 die 21&#176; Iulij hora 7 P. M. natus est <placeName ref="Bremen">Bremæ</placeName> <persName
                        ref="Deddeken">HILDEMANNUS DEDDEKEN</persName>, qui Anno 90 post festum
                    Penthecostes in mare a pyratis globo transiectus est.</p>
                <p rend="indent">Anno 1552 die 7 Februarij, circa horam sextam pomeridianam, natus
                    est <placeName ref="Bremen">Bremæ</placeName> Dominus <persName ref="Gerken">GERHARDUS GERKEN</persName>, insignis
                    Musicus, amicus meus haud vulgaris, sed hostis Astrologiæ. Anno 81 in
                    Secretarium Civitatis assumptus et Anno 93 3 Iulij in Senatorem electus. Anno
                    91, die Martis post Quasimodogeniti et iterum quarto Augusti periculose
                    decumbens, postea Anno 94 28 9<hi rend="sup">bris</hi> iterum aliquot mensibus correptus et citra
                    spem sanitati restitutus. Tandem Anno 96 post festum Penthecostes denuo
                    correptus et longo morbo detentus, in die S. MICHAELIS Archangeli inter horam 10 et 11 antemeridianam, me præsente, placide occubuit, frustra
                    adhibitis a duobus Doct. Med. Civitatis adminiculis. Mirum, quidni ad decrepitam
                    pervenerit ætatem, quia &#x263E;<hi rend="sup">am</hi> coniunctam &#x2643;<hi rend="sup">i</hi> in propria domo in ll<hi rend="sup">a</hi> liberam a
                    maleficis et Ascendens illæsum habebat.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="30r"/>Huius boni Viri uxor <persName ref="Groninges"
                    >BRIGITTA GRONINGES</persName> nata est <placeName ref="Bremen">Bremæ</placeName> Anno 1559 die 11&#176; Maij
                    die &#x2643;<hi rend="sup">is</hi> ante festum Penthecostes inter horam 7 et 8 matutinam, sed Anno 98,
                    peste grassante, mature ex Civitate in hortum fugiens, die 6 Augusti in horto
                    peste correpta, die 12 eiusdem inter horam 1 et 2 noctis sequentis placide
                    obdormivit, neque ipsi remedia defuêre. Et hæc honesta matrona Lunam in &#x264b;
                    ascendentem in Trino &#x2643;<hi rend="sup">is</hi> in &#x2653; existentis habebat.</p>
                <p rend="indent">Anno 1555 die 24 Martij inter
                    horam 2 et 3 pomeridianam nata est <placeName ref="Bremen">Bremæ</placeName> <persName ref="Tibbeke"
                        >TIBBEKE</persName>, uxor <persName ref="Bikkers">ALEXANDRI
                        BIKKERS</persName>, quæ Anno 96 die 26 Feb. pleuresi grassante correpta,
                    filiam charam amisit, et ipsa sanitati restituta est. Sed postea eodem Anno 4
                    7<hi rend="sup">bris</hi> ob mœrorem defunctæ filiæ in insaniam redacta et miserrime detenta usque
                    ad festum Paschatis Anni 97, quo ad sanitatem redijt. Verum Anno 98 circa
                    10 7<hi rend="sup">bris</hi> peste iterum correpta die 15 eiusdem hora 2 noctis sequentis obijt.</p>
                <p rend="indent">Anno 1566 die &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi> 24 Iunij inter horam 1 et 2 noctis P. M. natus
                    est Domino <persName ref="Schulten">IOHANNI SCHULTEN</persName>, Senatori huius
                    Civitatis, filius <persName ref="Schulten, Franz ">FRANSZ</persName>. Hic filiolus Anno 71 die &#x263F;<hi rend="sup">ij</hi> 20 Iunij hora quinta
                    pomeridiana a muliere quadem, ipsum transiente, ex alto ponte orientali in fossam
                    Civitatis trudebatur, sed a Patre citra omnem spem salvatus, qui cum ipso fere
                    perijsset. Patre postea mortuo, Anno 86 in autumno <placeName ref="Amsterdam">Amsterodami</placeName> ob dissipationem
                    bonorum cum scortis et Anno 90 primo 9<hi rend="sup">bris</hi> a Magistratu, Matre idipsum petente,
                    eandem ob causam secunda vice in carcerem coniectus est. Elapso anno in
                        <placeName ref="Italy">Italiam</placeName> profectus est, utrum adhuc
                    superstes sit nec ne, ambiguitur.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.221"/><pb ed="A" n="30v"/>Ego <persName ref="Riddershusen">L. R.</persName> Anno 1551
                    die Septembris post horam 12 noctis sequentis <placeName ref="Bremen">Bremæ</placeName> sum natus, in pueritia mihi
                    infinita contigere inconvenientia. Anno 73 die 14 Martij nocte sequente <placeName ref="braunschweig">Brunswigæ</placeName>
                    ardentissima febre et Anno 78 die 3 9<hi rend="sup">bris</hi> singulari genere morborum et angina
                    iterum corripiebar. Anno 73 13 Maij uxorem duxi. Anno 1578 16. Feb. inter horam 6
                    et 7 vespertinam natus est mihi filius <persName ref="Riddershusen, Gregor"
                        >GREGORIUS</persName>, et hic ab ineunte ætate usque in annum 95 vario genere
                    morborum est afflictus. Anno 1579 die 26 X<hi rend="sup">bris</hi> inter horam 3 et 4 noctis
                    sequentis natus est mihi filius secundus <persName
                        ref="Riddershusen, Hieronimus">HIERONIMUS</persName>, qui meliori et
                    firmiori valetudine, laus Deo, utitur. Anno 82 Iulij paulo post horam 12 noctis
                    sequentis natus est mihi filius tertius <persName ref="Riddershusen, Christian"
                        >CHRISTIANUS</persName>. Hic Anno 83 circa festum IACOBI et Anno 84, 3
                    Aprilis ad mortem decumbebat, postea vero bona valetudine etiam utitur.</p>
                <p rend="indent">Et quia non dubito, quin Generositas Vestra locum planetarum ad
                    natalem meum et filiorum meorum restituta habeat, ut igitur eo magis periculum
                    certitudinis artis facere possem, etiam atque etiam reverenter et obnixe rogo,
                    ut Generos. Vestra eorundem Restitutiones benigne mihi communicari dignetur.
                    Etsi vero Generos. Vestræ pro hisce et omnibus alijs in me immeritum collatis
                    beneficijs quicquam comæ pensare non videam, nihilominus qui Generosi Vestræ
                    cordi sunt, me ad omne officium quam paratissimum devinctum habebunt.</p>
                <p rend="indent">Annotationes dierum sunt ex Calendario Iuliano desumptæ. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
