<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Prag</settlement>
                                <repository>Universitetets arkiv</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>62 B 6</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Prague</settlement>
                                <repository>University archive</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>62 B 6</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 145-147</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1599-02-26"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddaeus Hagecius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1599, 26. februar n.s.</date><date xml:lang="en">1599, 26 February NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-05" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-06-03" who="#pz">Filen revideret</change>            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.145"/><pb ed="A" n="25v"/>CLARISSIMO ET
                    EXCELLENTISSIMO VIRO DOMINO DOCTORI <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆO
                        HAGGECIO AB HAYCK</persName>, INCLYTI REGNI BOIEMIÆ ARCHIATRO ORDINARIO,
                    AMICO SUO VETERI ET HONORANDO.</opener>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="24r"/>S. D.</p>
                <p rend="noIndent">EΧΟΡΤΑΤΕ accidit, excellentissime et amantissime Domine Doctor <persName
                        ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, amice honorande, quod heri
                    magnifici et amplissimi Domini <persName ref="coraduz_rudolf_1618">CORADUCIJ</persName>,
                    Procancellarij Imperialis, literas humaniss. <placeName ref="Praha"
                        >Pragam</placeName> ex mandato <persName ref="rudolf_2_1552">S<hi rend="sup"
                            >æ</hi> Imperatoriæ Maiestatis</persName>, Domini nostri clementissimi,
                    me evocantes accepi. Et parerem sane actutum huic augustæ et clementissimæ
                    evocationi absque ulla mora, statimque iter ingrederer, si viarum transitus
                    ubique ferme nivibus altis repletus id pateretur et equi idonei in promptu
                    essent; nam meos, uti ultimis indicavi, nuper <placeName ref="Leipzig"
                        >Lipsiæ</placeName> distrahi feci. Omnem tamen curam impendam, ut intra
                    paucos dies pro uno vel altero curru alij coëmantur, aut si id commode fieri
                    nequeat, conducantur, resque meas ita disponam, ut post 14 ab hinc dies iter,
                    favente divino Numine, ad vos suscipere queam. Spero enim itinerum nimias nunc
                    difficultates tum minus obfuturæ; et interea expecto nuncium, quem, statim ac
                    huc veni, in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> misi, ut inde mihi
                    novum adferret viaticum, consumpto priore in itinere <placeName ref="Dresden"
                        >Dresdensi</placeName> atque hîc, quemadmodum me prius <pb ed="A" n="24v"
                    />tibi per literas significasse memini. Sin vero is ob hyemis duritiem et
                    perseverantiam mariumque congelationem istic moram traxerit, ut ante dictum
                    tempus adesse nequeat, dabo nihilominus operam, ut aliunde viaticum acquiram, ne
                    ea de causa iter ulterius procrastinetur, sed assumptis mecum paucis comitibus
                    et ministris, reliquos unâ cum familia mea muliebri hîc relinquam, donec ad vos
                    excurrens de <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> clementissima
                    voluntate certior factus fuero. Et, si intellexero vias per partem aliquam
                        <placeName ref="Schlesien">Slesiæ</placeName> commodiores, quam per
                        <placeName ref="Meissen">Misniam</placeName> (ut multi existimant) futuras,
                    illac cursum dirigam, quanquam nonnihil longiore ambagine, ut sperem, me intra
                    quatuor abhinc hebdomadas vel circiter, conatibus nostris favente divina ope,
                        <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> vobis adfuturum. Cuperem autem quam
                    maxime te ibi præsentem tunc reperire, ut tuo frui possim alloquio, et abs te
                    consilium, sicubi opus fuerit captare, cum ego tanquam peregrinus locorum et
                    hominum ignarus sim. Vellem etiam me in aliqua civitate, quam transire oporteat,
                    tuis literis obvijs præmoneri, in quodnam <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> hospitium, quod a lue tutum sit et mihi commodum, me
                    conferre possim. Mallem id publicum non esse, ut tranquillus degam et <pb
                        ed="TBOO" n="VIII.146"/>propria etiam quadra, si id magis expediat, vivam.
                    Per <placeName ref="Schlesien">Slesiam</placeName> autem, uti opinor,
                    transituro, quoniam (veluti intelligo) primum <placeName ref="Brandýs"
                        >Brandusium</placeName>
                    <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> proximum occurrit, optarim me istac
                    tuas, quæ me de hospitio et alijs necessarijs instruant, invenire literas.
                    Oportune vero accidit, ut hodie sese offerret quidam auriga <placeName
                        ref="Olomouc">Olomucensis</placeName>, <persName ref="muller_valentin_1599"
                        >VALENTINUS MULLER</persName> nomine, alias vacuo curru <placeName
                        ref="Praha">Pragam</placeName>, unde hisce diebus venit, rediturus. Qui
                    cistam quandam cum meis grandiusculis unâ cum alijs thecis secum advehit, in
                    quibus est instrumentum quoddam cocleis disiungi et componi <pb ed="A" n="25r"
                    />aptum atque tam distantijs quam altitudinibus siderum accurate rimandis
                    serviens, et præterea nonnulla alia huic exercitio deputata facile portatilia.
                    Pepigi cum dicto auriga pro decem Ioachimicis, dimidium illi hîc solvi, reliquos
                    taleros eum a te accepturum promisi. Rogo itaque, ut recepta in tuas ædes hac
                    cista, velis fidem meam redimere et pecuniam hanc aurigæ meo nomine numerare,
                    quam primum volente Numine advenero, tibi cum alijs mea de causa forte alias
                    expositis nummis restituendam. Cuperem illo instrumento non saltem elevationem
                    poli, interea dum ibi sum, accurate denotare, sed et observationi Planetarum,
                        &#x2644;<hi rend="sup">ni</hi> præsertim tunc acronychij, diligenter
                    attendere, cum sit iuxta limites maximæ latitudinis boreæ, quo in loco ante 29
                    annos me eundem <placeName ref="Augsburg">Augustæ Vindelicorum</placeName>
                    observasse memini, licet instrumentis tum non adeo exquisitis instructus, ut
                    nunc integra eius peracta sit revolutio, quam in alijs quoque ipsius, quotquot
                    interea habere licuit, acronychijs sitibus diligenter examinavi, uti et in
                    reliquis duobus superioribus Planetis, quo Apogæa et Eccentricitates eorundem
                    exactius, quam hactenus præstitum est, præfiniri possint, quod et satis præcise
                    me assecutum nihil dubito. Sed de his et similibus plurimisque alijs coram Deo
                    dante plenius agemus. Scripsi etiam magnifico et amplissimo D. <persName
                        ref="coraduz_rudolf_1618">CORADUCIO</persName> de occasionibus, cur meus accessus
                    aliquantulum differatur, ut morulam hanc pro suo candore eo promptius excusatam
                    habeat, cui etiam tanquam fautori et promotori apud <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsaream Maiestatem</persName> benignissimo et habeo et perpetuo me debere
                    agnosco gratias relaturus, si vires meæ ulla ratione id unquam sustinuerint.
                    Vale mi charissime <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆE</persName>, utque
                    te sanum et prosperum <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> inveniam, tuaque
                    desideratissima frui possim consuetudine, faxit Deus. </p><closer><dateline>Dabantur <placeName
                        ref="Wittenberg">Vitembergæ</placeName> die 26. Feb. stylo novo Anno etc.
                    99.</dateline> <signed>Tui amantissimus<lb/><persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName>.</signed></closer>
                <postscript><p rend="noIndent">Saluta meo nomine quam officiosissime Dominum <placeName ref="barvitius_johann_anton_1555"
                        >BARVICIUM</placeName>.</p></postscript>
                
                <postscript><label><pb ed="TBOO" n="VIII.147"/><pb ed="A" n="25v"/>POSTSCRIPTA.</label>
                <p rend="noIndent">INDICARAM tibi antea me quædam hîc <placeName ref="Wittenberg"
                        >Witebergæ</placeName> typis complere in meis operibus decrevisse, præsertim
                    ea, quæ in Progymnasmatum tomo primo tecum communicato desiderantur. Cumque
                    papyrus idonea ac priori similis hîc vel <placeName ref="Leipzig"
                        >Lipsiæ</placeName> non præstaret, egi cum Chartopæis in vicinia
                    habitantibus, ut eiuscemodi chartam in copia mihi pararent, <app>
                        <lem wit="#Friis">at</lem>
                        <rdg wit="#A">ut</rdg>
                    </app> illi negligentiores negotium nimium procrastinarunt, ut ob id eam, quam
                        <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName> residuam habui in
                        <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> propria mea moletrina confectam,
                    nuper huc advehi curârim. Sed quoniam mihi nunc <placeName ref="Praha"
                        >Pragam</placeName> ex clementissima <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsareæ
                        Maiestatis</persName> voluntate eundum est et iter maturandum, cogor ista
                    omnia infecta relinquere, donec inchoatam telam pertexendi commodior detur
                    occasio. Apposui quædam carmina partim ab insigni huius Academiæ Poëta et
                    Professore <persName ref="taubmann_friedrich_1565">TAUBMANO</persName> mihi, cum <placeName
                        ref="Dresden">Dresdæ</placeName> essem, missa, partim a <persName
                        ref="brasch_martin_1565">BRASCHIO</persName> eximio pariter Academiæ <placeName
                        ref="Rostock">Rostochiensis</placeName> Poëta, interea dum hîc sum, mihi
                    impertita, si forte tibi ea legere vacarit; videntur in eo genere <persName
                        ref="horats_0065">Horatianæ</persName> odæ arguta et erudita. Addidi etiam
                    Domini Doctoris <persName ref="chytraeus_david_1530">DAVIDIS CHYTRÆI</persName>
                    literas, quæ etiam <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> mihi redditæ
                    sunt, si quidem in ijs tui faciat mentionem; poteris illas usque in meum
                    adventum reservare. </p></postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
