<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 163-172</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1599-09-09"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="rosenkrantz_holger_1574">Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599, 9. september. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-10" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2019-12-16" who="#pz">Filen færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.163"/>TYCHO BRAHE AD OLIGERUM ROSENCRANTZIUM.</opener>
                <p><pb ed="A" n="2r"/>S. P,</p>
                <p>AD eas, quas antequam <placeName ref="Wittenberg">Witeberga</placeName>
                    discederem, pauculis interiectis septimanis, a te accepi literas, Exoptatissime
                    mi <persName ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERE</persName>, tunc responsum misi,
                    speroque id tibi iam pridem redditum. Abij autem inde cum meis omnibus circa
                    Solstitium Æstivum, neque enim diutius isthic hærere ausus fui, utut viatico,
                    quod e <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> expectabam, non satis
                    instructus. Scripsit enim aliquoties ad me <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                        >THADDÆUS</persName> noster, <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName>
                    pene singulis diebus de me, an advenissem, percontatum esse. Nec tamen prius
                    licuit profectionem instituere, partim quod tertius ille liber, qui luminarium
                    restitutos motus exhibet, Imperatori destinatus, antea absolvi nequiverit,
                    partim quod <persName ref="Brahe, Magdalene">filia mea natu maior</persName>,
                    quæ periculose ibi decubuit, paulo ante id temporis primum convaluerit. In
                    itinere autem <placeName ref="Dresden">Dresdam</placeName> a nobili et Magnifico
                    viro Domino <persName ref="Loeserus">IOHANNE [LŒ]SERO</persName>, quem procul
                    dubio nosti, Bretziæ<!-- Pretzsch --> in Arce eius humaniter invitati et laute
                    tractati sumus. Cumque biduo post <placeName ref="Dresden">Dresdam</placeName>
                    venissemus, relicto illic apud civem quendam primarium mihi notum, Virum
                    integrum et officiosum, Gynæceo meo, ipsemet <placeName ref="Praha"
                        >Pragam</placeName>, cum filijs et reliquo comitatu me contuli. Ubi statim
                    ac advenissem, a multis præcipuis Viris perhumaniter et honorifice exceptus sum,
                    inprimis vero a Magnifico Domino <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">IOHANNE
                        BARVICIO</persName> Imperij supremo Secretario, Cæsareæ Maiestati a
                    Consilijs intimis, qui unus pene omnia agit apud <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsarem</persName>. Is in <app>
                        <lem wit="#TBOO">horto</lem>
                        <rdg wit="#A">hortu</rdg>
                    </app> quodam, non multum ab Arce remoto (siquidem non longe a <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsare</persName> abesse audet) tam nomine Imperatoriæ
                        Mai<hi rend="sup">tis</hi> quam Consiliariorum et proprio, de adventu meo
                    humanissimis <pb ed="A" n="2v"/>verbis mihi congratulatus est, admotumque
                    acceptum esse <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsari</persName> meum accessum
                    referebat, eiusque erga me etiam, necdum visum, clementem animum deprædicabat.
                    Cumque libros tres, <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsari</persName> humillime
                    offerendos, unâque Literas <persName ref="ernst_1554">Electoris
                        Coloniensis</persName> et <persName ref="ulrich_3_1527">Ducis
                        Magnopolitani</persName> commendatitias monstrassem, se de ijs <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> percontaturum aiebat, ignorare enim, e
                    cuius manu illa accipere velit; responsumque dedit sequenti die, <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsaream Maiestatem</persName> a nemine alio quam me ipso ea
                    velle suscipere, brevique in Arcem ad se me vocatu<pb ed="TBOO" n="VIII.164"
                    />rum. Ostendi etiam Domino <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIO</persName> quasdam
                    literas, ab Illustrissimo Duce <persName ref="otto_harburg_1528">OTTONE</persName>,
                        <placeName ref="Harburg">Harburgi</placeName> prope <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburgum</placeName> habitante, ad Illustrem et Generosum Dominum
                        <persName ref="Rumpf">RUMPHIUM</persName> Curiæ Cæsareæ Magistrum,
                    præcipuæque post <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> isthic
                    authoritatis virum, mea de caussa scriptas. Suasit Dominus <persName
                        ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIUS</persName>, ut ipsemet eas illi intra diem unum vel
                    alterum (quod alias per filium <persName ref="brahe_tyge_1581"
                        >TYCHONEM</persName> fieri volebam) offerrem. Captata itaque commoditate, in
                    Arcem curru vectus, ad eundem D<hi rend="sup">num</hi>
                    <persName ref="Rumpf">RUMPHIUM</persName> mox introductus sum, qui etiam
                    benignissime me excepit, et perhumaniter affatus est. Inter alia vero aiebat, se
                    multa relatione Præstantium virorum prius de me inaudivisse; gaudere autem, quod
                    nunc præsentem videat; sed non posse se et alios satis mirari, quod <persName
                        ref="christian_4_1577">Rex</persName> me e <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName> dimittere voluerit, idque eius iuvenili ætati, quod Marti
                    potius quam Arti operam daret, tribuendum censuit; at ego e contra <persName
                        ref="christian_4_1577">Regem</persName> excusavi, quamque virtute et ingenio
                    polleat, extuli. Mox ille subiunxit: oportet igitur eos, qui ab illo secundi, et
                    autoritate isthic prævalent, aut bonarum Ar<pb ed="A" n="3r"/>tium rudes, aut
                    malevolos et invidos esse, cum <persName ref="christian_4_1577">Regis</persName> et
                    Patriæ honori non rectius consulant; ad quæ verba ego non multa respondi, id
                    saltem subijciens, me non dubitare, si <persName ref="christian_4_1577"
                        >Regi</persName> omnia de me rite proposita fuissent, ac ab ijs, quos intime
                    habet, illi commendata, ipsum non minus, quam Pater antea, Laudatissimæ memoriæ
                        <persName ref="frederik_2_1534">FRIDERICUS</persName>, Astronomica mea
                    excercitia in suo Regno conservaturum; sed forte peculiari Dei providentia sic
                    factum esse, ut ea, quæ in Astronomicis diu multumque molitus sum, nunc alio,
                    atque ad ipsum Imperatorem, Imperij caput, transferenda sint. Hæc et similia cum
                    dicto Domino <persName ref="Rumpf">RUMPHIO</persName> (qui elegantissime Latine
                    loquitur) verba commutans, literas prænominati Principis illi tradidi, isque,
                    discedentem aliquantulum deducens, meas res sibi curæ futuras, seque eas apud
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> promoturum, pollicitus est.
                    Insinuavit autem quidam ex Amicis postea, id quod Dominus <persName
                        ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIUS</persName> adeo ursit, ut in Arcem ascendens ipsemet
                    literas Domino <persName ref="Rumpf">RUMPHIO</persName> inscriptas ei in manus
                    exhiberem, id propterea factum, quod <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName>
                    e conclavi suo, quod e regione est, me hac occasione antea videre vellet, quam
                    ad se vocaret. Quamprimum vero ex Arce descenderem, mox obviam factus D<hi
                        rend="sup">nus</hi>
                    <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIUS</persName> in ædes quasdam splendidas et
                    magnificas (quas prior Imperij Cancellarius, Dominus <persName ref="kurz_jacob_1554"
                        >IACOBUS CURTIUS</persName> laudatæ memoriæ Italica architectura
                    exstruxerat, et <app>
                        <lem wit="#TBOO">horto</lem>
                        <rdg wit="#A">hortu</rdg>
                    </app> pulcherrimo cinxerat expensis maioribus quam 20 Ioachymicorum) iussu
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> introduxit singulaque in ijs
                    monstravit, subiungens, <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaream Maiestatem</persName>
                    eas mihi a vidua procurare velle, si placerent, in ijs a Domino <persName
                        ref="kurz_jacob_1554">CURTIO</persName> turriculam, quam cerne<pb ed="A" n="3v"
                    />rem, ob id exstructam, ut observationibus cœlestibus inserviret, et esse eas
                    ædes Arci atque habitationi <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName>
                    vicinas, ut promptior sit accessus. Verum cum is ex <pb ed="TBOO" n="VIII.165"
                    />taciturnitate mea, et quod dicerem, turriculam eam vix uni ex meis
                    instrumentis sufficere, nedum pluribus, colligeret animum meum non admodum eo
                    inclinari, ulterius inferebat: Si forte <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName>
                    habitare mihi non luberet, concessurum facile Imperatorem Arcem <app>
                        <lem wit="#Friis">quampiam</lem>
                        <rdg wit="#A">quempiam</rdg>
                    </app> ex suis, unius vel dimidij diei itinere ab urbe distantem, ubi pacatius
                    agerem, extra invidiam aliorum positus. Id cum magis mihi arridere
                    animadverteret, præsertim cum dicerem, me, ut otio fruerer Philosophico, non
                    nimium ab alijs interpellatus, ob id maluisse in <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName>
                    <placeName ref="Hven">insulam eam</placeName> inhabitare, subiunxit, se
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsari</persName> id relaturum, et iam
                    intellexisse, eius animum in has alteras partes inclinare; <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> etiam de salario annuo mihi clementer
                    impertiendo constituisse; de quo ubi audientiam, uti vocant (quod intra duos vel
                    tres dies futurum existimavit) nactus essem, plenius mecum agendum. Elapsis mox
                    pauculis diebus, <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> me in Arcem ad se
                    accersi iubet: constitutum vero fuit antea in Senatu, ut aulæ magister D<hi
                        rend="sup">ns</hi>
                    <persName ref="Rumpf">RUMPHIUS</persName> me ad <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsarem</persName> solemniter introduceret, quod hoc esset magis
                    honorificum; at <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> id tunc temporis
                    renuit, sive quod quidam ex ministris <persName ref="Rumpf">RUMPHIJ</persName>
                    ijs diebus peste infectus et in civitatem delatus obijsset, sive quod <persName
                        ref="rudolf_2_1552">ipsius Maiestas</persName> cum me solo, nemine præsente,
                    loqui maluerit, quod et factum est; nam cum ad ianuam conclavis, in quo
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> esset, me duxisset D<hi
                        rend="sup">ns</hi>
                    <persName ref="barvitius_johann_anton_1555"><persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIUS</persName></persName>,
                    se non ingredi, nisi a <pb ed="A" n="4r"/><persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsare</persName> vocatum, insinuans, extra remansit. Ingressusque solus
                    ego ad Cæsar. Ma<hi rend="sup">tem</hi>, quam solam etiam mensæ cuidam in
                    superiori conclavis parte dorso innitentem conspexi, nemine alias in toto
                    conclavi præsente, et ne quidem puero famulante, exhibitaque debita reverentia,
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> me statim nutu capitis propius ad
                    se vocavit; cum accessissem, clementer manum mihi porrigebat; moxque paululum
                    recedens, oratiunculam habui Latino sermone, qua, ex ipsius Cæsar. Ma<hi
                        rend="sup">tis</hi> clementissimo mandato, per literas sui Cancellarij
                        <persName ref="coraduz_rudolf_1618">CORADUCIJ</persName> me vocatum nunc comparere,
                    quod et prius, si res meæ id ullo modo ferre potuissent, fecissem, dixi, utque
                    hanc moram clementissime excusatam habere dignaretur, et me atque ea, quæ diu
                    multumque tractavi, studia Cæsareo favore prosequi ac sibi commendata esse
                    velit. Quo etiam nomine literas a Serenissimo <persName ref="ernst_1554">Coloniensi
                        Electore</persName> et Illustrissimo <persName ref="ulrich_3_1527">Duce
                        Megapolitano</persName> scriptas, ipsi humillime porrigerem, moxque literas
                    illas eius Maiestati in manus tradidi, quas et clementer accepit meque præsente
                    aperuit. Verum ijs in mensam repositis, et nondum lectis, statim ipsius
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarea Maiestas</persName> copiosiore etiam
                    sermone, quam ego eam alloquebar, mihi clementissime respondit; et inter alia
                    gratum sibi esse <app>
                        <lem wit="#Friis">meum</lem>
                        <rdg wit="#A">mecum</rdg>
                    </app> accessum, atque me cum meis studijs sibi curæ futurum promisit, ac inter
                    loquendum blanditer quasi arrisit, ut favorem eximium ipso vultu ostenderet.
                    Verum omnia, quæ referebat, verba capere non potui, tam submisse ipsa natura
                    loquitur. Deinde <pb ed="TBOO" n="VIII.166"/>ego, pro hac clementissima animi
                    sui indicatione humillime gra<pb ed="A" n="4v"/>tias agens, de libris tribus,
                    quos <persName ref="rudolf_2_1552">ipsius Maiestati</persName> subiectissime
                    dedicatos in promptu haberem, mentionem feci; quos cum se lubenter a me
                    accepturam clementissime responderet, ego mox eos a filio <persName
                        ref="brahe_tyge_1581">TYCHONE</persName>, qui in exteriori conclavi
                    expectans secum habuit, ad me recipiens, denuoque ingressus, Cæsareæ Ma<hi
                        rend="sup">tem</hi>, quæ adhuc mensæ astabat, in manus exhibui; quæ postquam
                    eos clementissime accepisset, atque prope se in mensa reposuisset, ego rursus
                    brevi narratione, quid singuli eorum continerent, summatim indicavi; rursusque
                    ipsius <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarea Maiestas</persName> sermone satis
                    luculento excepit, atque eos gratos sibi futuros benignissime indicavit. Sicque
                    præstito honore discessi; et <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIUM</persName> ante
                    ianuam adhuc præstolantem reperi, qui statim audito signo ad <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> introvocatus, me, ut, antequam rediret,
                    non descenderem, rogavit, statimque reversus dixit, <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsarem</persName> automatum illud, quod in curru haberem (hoc enim, cum in
                    Arcem curru veherer, per fenestram conspexerat) sibi monstrari cupere, illud
                    itaque per filium e curru mox allatum, <persName ref="barvitius_johann_anton_1555"
                        >BARVICIO</persName> tradidi, atque eius usum <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsari</persName> ostendendum monstravi. Quod cum fecisset, atque ad me
                    reversus esset, aiebat, <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> dixisse, se
                    unum vel alterum eiuscemodi habere, quorum tamen nullum tam magnum esset, neque
                    penitus ea ratione factum, posse aliquem e suis Astronomis sibi ad huius
                    imitationem quoddam conficere, sed nolle me eo privari; et addebat insuper
                        <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIUS</persName>, <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsarem</persName> singulari Clementia et gratia erga me affectum esse,
                    brevique negotio ad consiliarios relato, velle mecum de salario <pb ed="A"
                        n="5r"/>annuatim numerando atque habitatione idonea transigi curare. Interim
                    iuberent, Gynæceum meum, quod <placeName ref="Dresden">Dresdæ</placeName> me
                    reliquisse intellexerat, <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> ad me advehi
                    faciam, ipsius <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaream Maiestatem</persName> nobis
                    omnibus ita prospecturam, ut ad commode vivendum nihil sit defuturum. Quare
                    sequenti mox die filium <persName ref="brahe_tyge_1581">TYCHONEM</persName>
                    unâ cum <persName ref="mule_claus_1575">CLAUDIO MULÆO</persName>, pro adducendo
                    Gynæceo <placeName ref="Dresden"
                    >Dresdam</placeName><!-- NB: Det må vel være en fejl for Dresda --> misi, quod
                    post octiduum <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> advenit. Intera de
                    salario mecum per eundem Dominum <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIUM</persName> et
                    sequentibus etiam aliquot diebus, per intervalla, actum est, siquidem is sit
                    occupatissimus, et nonnulli e Senatoribus Imperatoriæ voluntati non satis cito,
                    uti fit, auscultent, lenteque omnia in illa aula ob negotiorum magnitudinem et
                    copiam procedant. Cupiente vero <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIO</persName> ex
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> mandato, ut familiam meam,
                    quanta sit, et eorum, qui ad Artis sustentationem requirerentur, summam
                    consignarem, atque magnitudinem horum omnium in taxa, uti aiunt, deducerem,
                    primum quidem lubens feci; at alterum Cæsareæ Ma<hi rend="sup">tis</hi>
                    Clementissimæ voluntati et libero arbitrio humillime commisi. Quæ paucis post
                    diebus 3000 aureorum in certa quadam pecunia mihi benignissime deputavit, et
                    insuper quædam alia accidentaria ...... pro œconomia et alijs rebus, <pb
                        ed="TBOO" n="VIII.167"/>quæ 1000, si computentur, excedunt. Hæc Senatus
                    consulto peracta sunt, quibusdam id facile approbantibus, at pluribus, uti fieri
                    solet, nonnihil reluctantibus, quod nemo ex illis, qui pluribus annis Cæsari
                    inservijssent, tantum haberent salarium. Vicit tamen <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsaris</persName> ........ci ut sic fieret ursit, <pb ed="A" n="5v"
                    />cumque per prædictum Dominum <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIUM</persName> mihi
                    hoc significari curasset, iussit insuper dici, si hæc mihi non sufficerent, et
                    in posterum quidpiam desiderarem, nec sibi esse accurtatam manum, nec mihi
                    obturatum os, quod his ipsis verbis ad me idem retulit <persName ref="barvitius_johann_anton_1555"
                        >BARVICIUS</persName>. Quin et feudum secundum constitutionem Imperij
                    hæreditarium, ut liberis et familiæ meæ post me consuleretur, Clementissime nec
                    invite addixit, quam primum aliquod in suis ditionibus vel Imperio vacarit, quod
                    mihi et meis commodum esset. Qua etiam de re literas, quas vocant promissivas,
                    brevi accepturus. Et quoniam me <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> ædes
                    Curtianas non admodum cupere (habui enim meas rationes, cum quod viduam, quæ eas
                    adhuc inhabitat, mea de caussa emigrare nolim, tum quod nimijs visitationibus,
                    in tanta præsertim civitate, prope Arcem obnoxius essem) intellexit Cæsar,
                    promisit nihilominus clementissime aliam in urbe habitationem mihi oportunam,
                    quam, ubi eo accederem, sive vocatus, sive sponte, cum meis commode incolere
                    possem, et propria quadra vivere minoreque sumptu; forte tamen Curtianam illam
                    suo tempore accipiam, ubi vidua sponte emigrarit, quæ nunc, uti audio, novas
                    affectat nuptias, more iuvencularum viduarum. Iussit insuper Cæsar, præterquam
                    quod Salarium meum ab eo tempore, quo ab ipsius Cæsarea Ma<hi rend="sup">te</hi>
                    vocatus sum <placeName ref="Praha">Pragam</placeName>, etiamsi multo interiecto
                    tempore non advenerim, incipere deberet, ut mihi 2000 florenorum statim
                    honorarij loco pro introitu darentur, quos et accepi. Dixit quoque inter alia
                    aliquando ad me <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BAR<pb ed="A" n="6r"/>VICIUS</persName>
                    [si] foret, ut ante decennium huc ad <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsarem</persName> advenissem, [cum] omnia erant meliora et promptiora, nec
                    ita difficultatibus obnoxia, uti nunc ob bellum in <placeName ref="Hungary"
                        >Hungaria</placeName>, tunc <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName>
                    potuisse multo faciliorem et liberaliorem se erga me præbere; cumque hoc semel
                    atque iterum insinuaret, ego quidem respondi, nihil adhuc periculi esse:
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> Turca fere semper superiorem
                    fuisse, et Deum in posterum suum Christianismum protecturum. Verum tacite mecum
                    cogitavi, neminem me ipso magis dolere, quod non ante decennium statim ab obitu
                    laudatissimæ memoriæ <persName ref="frederik_2_1534">FRIDERICI</persName> Regis
                    Patria excesserim, atque huc me contulerim, quod et tunc fecissem, nisi literæ a
                    toto Senatu ....... magno meo incommodo, maximoque rei familiaris dispendio, me
                    ....... de his alias agemus, non iustum sit, ut aliqua mihi fiat pro tantis
                    expensis compensatio. Quibus transactis, per Capitaneum quendam Cæsareum,
                        <persName ref="rudolf_2_1552">eius Ma<hi rend="sup">te</hi></persName> sic
                    iubente, in Arces prope <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> dispositas
                    deductus sum, ut ex ijs eligerem aliquam, quæ mihi et meis studijs <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.168"/>commodior foret. Nomi........ et aliæ; sed quoniam ut ex ijs
                    una cum civitatibus propinquis p.........arat, et tertiam in edito positam,
                    Cæsar .........enter accederet, qui quondam Bohemici Aulæ Magistri fuerat, et
                    Cæsar secundum iuris ten.........ata, dissuasit Dominus <persName ref="barvitius_johann_anton_1555"
                        >BARVICIUS</persName> earum perlustrationem. Eæ vero, quas v........um unius
                    vel etiam dimidij diei profectione <placeName ref="Praha">Praga</placeName>
                    absunt, quarum prima dicitur <placeName ref="Brandýs">Brandeiss</placeName>,
                    estque potissima <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> Arx in vicinia
                    sita, utpote tribus saltem milia<pb ed="nil" n="6v"/>ribus <placeName
                        ref="Praha">Praga</placeName> distans, in quam se delectationis gratia
                    interdum se ....... venationes habet circumquaque præcipuas. Altera <placeName
                        ref="Lysá">Lyssa</placeName> dicta est, etiam .......da, 4 milliaribus ab
                    urbe remota. Tertia <placeName ref="Benatky">Benachia</placeName> appellatur,
                    qua ....... sub initium huius anni a .......ruvij cuiusdam senio confecti et
                    defuncti .......nis, producentis quindecim .....................int, illi enim,
                    non satis concordes, hæreditatem alias inter se dividere nequiverunt, sed sponte
                    Cæsari hæc bona vendiderunt. Perlustratis itaque his tribus, deducente
                    Capitaneo, Arcibus, et in singulis benigne et honorifice exceptus, prætuli
                        <placeName ref="Benatky">Benachiam</placeName>, 6 horarum itinere (est enim
                    via plana) <placeName ref="Praha">Praga</placeName> semotam, quæ ob loci
                    amœnitatem et fluviolum Isaram circumlabentem atque in Albim postea se
                    exonerantem, Bohemorum vernacula lingua sonat, ac si diceres Venetiæ Bohemorum,
                    estque in edito et aprico loco sita, iucundissimo prospectu, adiacente parva
                    quadam civitate, in qua religio, quam Evangelicam vocant, prævalet, plurimis
                    tamen ex Picardis, qui Calvinisticæ (quam Sectatores orthodoxam nuncupant)
                    appropinquant, in eadem degentibus. Cum <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsar</persName> intellexisset, me hanc Arcem præ ceteris eligere, mox per
                    prædictum <persName ref="Capitaneus Brandeisensis">Capitaneum</persName>, qui
                        <placeName ref="Brandýs">Brandusijs</placeName> præest, me huc introduci
                    curavit, ubi nunc cum familia, commode et pacate, quod Deo acceptum fero, solus
                    habito, nemine obstrepente aut interturbante, sed dicto <persName
                        ref="Capitaneus Brandeisensis">Capitaneo</persName> ex voluntate <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> omnia officia mihi lubenter exhibente.
                    Qua etiam de caussa <pb ed="A" n="7r"/>intra unam vel aliam septimanam
                        <placeName ref="Brandýs">Brandusio</placeName> huc accurrit, ut mihi in ijs,
                    quæ requiruntur, præsto sit. Mandavit etiam <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsar</persName> eidem <persName ref="Capitaneus Brandeisensis"
                        >Capitaneo</persName>, ut omnia necessaria pro observatorio, meis
                    instrumentis omnibus rite disponendis idoneo, actutum procuret, quo iuxta meam
                    ordinationem omnia ante hyemem apposite exædificentur, tum quoque ut
                    laboratorium, ea qua voluero ratione, mihi oportuno loco confici curet, et
                    omnia, quæ alias a Mechanicis fieri velim, solvat. Si hæc mihi in <placeName
                        ref="Denmark">Patria</placeName> evenissent, quantis sumptibus pepercissem,
                    pro quibus nunc mihi nulla restat gratia, sed potius ingrata omnia [nihil
                    feci]sse benigne. Obtulit insuper <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarea
                        Maiestas</persName> sponte sua, se novum Uraniburgum Arcem in suo territorio
                    suisque sumptibus ædificaturum, quod Danico illi non cederet, sed multis
                    parasangis excederet. Delectatur enim ipsius Cæsarea Ma<hi rend="sup">tas</hi>
                    summopere non saltem Divina illa Astronomia Mathematicisque stu<pb ed="TBOO"
                        n="VIII.169"/>dijs, sed et architectonicis structuris, quæ e Geometria et
                    Perspectiva <app>
                        <lem wit="#Friis">fluunt</lem>
                        <rdg wit="#A">fluit</rdg>
                    </app>. Cumque ipsius Maiestas Libros sibi a me humillime oblatos (de quibus
                    antea memini) diligenter perlegisset, adeo ut in multam noctem primis diebus,
                    referente id <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIO</persName>, ijs occuparetur (neque
                    enim tam abiecti apud ipsum erant, quemadmodum in vestris oris) a me multa de
                    eorum contentis per eundem <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIUM</persName>
                    sciscitatus est, et placuit illi valde structura <placeName ref="Uraniborg"
                        >Uraniburgi</placeName> in primo tomo designata. Sed cum laboratorium in ea
                    tam cito reperire non posset, id sibi indicari voluit. Placuerunt cætera omnia,
                    ita ut Dominus <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIUS</persName> eos Cæsari ac<pb
                        ed="A" n="7v"/>ceptissimos esse mihi retulerit.</p>
                <p rend="indent">Ex iam recensitis, Amantissime <persName ref="rosenkrantz_holger_1574"
                        >OLIGERE</persName>, rerum mearum statum, qualis nunc sit, intellexisti.
                    Agoque Deo propitio gratias, quod sic mihi et meis prospexerit, ut ex
                    adversitatibus illis, quas in Patria diu multumque passus sum, eluctari
                    potuerim, et mihi et meis rectius consulere. Speroque in posterum, eodem Divino
                    Numine favente, adhuc prosperiora. Cæterum de honoribus et dignitatibus
                    Politicis mihi oblatis, imo antequam <placeName ref="Praha">Pragam</placeName>
                    venirem, cum adhuc <placeName ref="Wittenberg">Witebergæ</placeName> essem,
                    deputatis (prout forte ex Domino Doctore <persName ref="Franzius"
                        >FRANTZIO</persName>, Domini Doctoris <persName ref="winsheim_veit_1521">VITI
                        WINSHEMIJ</persName> genero, aut oretenus; aiebat enim te, in <placeName
                        ref="Ostfriesland">Orientalem Frisiam</placeName> abiturus, invisere velle;
                    aut per literas intellexisti, quemadmodum is ex Domino <persName ref="coraduz_rudolf_1618"
                        >CORRADUCIO</persName> Procancellario hæc, cum <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> esset, se accepisse aiebat, ut mihi referret, quo
                    promptius accederem) nihil nunc addere volo. Suaserunt <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> amici quidam, ut talia susciperem, quæ tamen semper ex
                    alto despexi. At si facturus sum, propter vestrates, qui me tam insolenter
                    contemptui habuerunt, facturus sum; quod et <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525"
                        >THADDÆO</persName> nostro urgenti dixi; verum is sic subiunxit: <hi
                        rend="it">Non tantum propter tuos Danos id admittes, sed etiam propter
                        nostros Bohemos, adeoque in ipsa aula aliqui tam obtuso et rustico ingenio,
                        et non minus quam vestrates ignorent discernere inter aurum et orichalcum,
                        attamen aliqui inveniuntur, qui rectius iudicent, quique, licet æque atque
                        tu honores Politicos, respectu virtutis et doctrinæ eximiæ, parvi ducant, ob
                        vulgarium tamen iudiciorum captum, quo commodius in mun<pb ed="A" n="8r"/>do
                        vivatur, ita faciendum existimant. Qui, quamvis pauci reperiantur, tamen præ
                        cæteris iudicio valent, tuique sunt amantissimi, quos partim hactenus pro
                        primo hoc congressu nosti, partim in posterum plenius tibi innotescent.</hi>
                    In hunc modum ille. Verum de his postmodum dispiciam, si non ea prorsus
                    despiciam; neque enim in ijs quid consulto et discrete fieri potest ante Mag<hi
                        rend="sup">ci</hi> Domini <persName ref="coraduz_rudolf_1618">CORRADUC1J</persName>
                    Procancellarij reditum e Roma, ubi Legatum <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsaris</persName> nomine apud P. M. agit, qui circa Michaëlis festum
                    expectatur. Neque etiam volo, ut prius quid in talibus concludatur; est is mihi
                    admodum favens, licet de facie ignoti <pb ed="TBOO" n="VIII.170"/>adhuc simus,
                    Mathematicarum quoque rerum, ut dicitur, amantissimus, hac in re antecessoris
                        <persName ref="kurz_jacob_1554">CURTIJ</persName> æmulus.</p>
                <p rend="indent">Habes nunc, charissime mi <persName ref="rosenkrantz_holger_1574"
                        >OLIGERE</persName>, historiolam mearum rerum, ex quo e <placeName
                        ref="Germany">Germania</placeName> in <placeName ref="Bohemia"
                        >Bohemiam</placeName> cum meis migravi; de ijs, quæ antea facta sunt, meoque
                    e <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> discessu probe omnia nosti, ut ea
                    repetere non sit opus, quæ meminisse animus horrens iterare refugit. Et certe
                    videor historiolam potius quam literas conscripsisse, dum <app>
                        <lem wit="#TBOO">calamo</lem>
                        <rdg wit="#A">calamum</rdg>
                    </app> lapso teque fusius alloquor, quo [de] rebus meis plenius edoceare. Quam
                    tamen prolixitatem tibi non ingratam fore, cum alias literas humaniores, adeoque
                    ingentia librorum volumina, non, ut alij, qui Nobiles haberi volunt, fastidias,
                    mihi persuadeo. De libris vero tibi promissis (ut tandem aliquid subiungam) sic
                    habe. Non immemor sum pacti, nec difficilis ad servandum; sed cum exemplaria
                    omnia de Mechanica Astronomia, quotquot coloribus exornata, sive uti vocant
                    illuminata, ................................. <pb ed="nil" n="8v"/><placeName
                        ref="Praha">Pragæ</placeName> suis coloribus imbui, quod ubi factum fuerit,
                    obtinebis non saltem hunc primum tomum, sed et alterum de affixarum
                    restitutione, tum quoque tertium de luminarium a me correcto motu, quem tamen
                    ultimum denuo e prima conceptione describi curare oportet, cum nullum mihi ad
                    manus mundum sit exemplar, postquam illud, quod <placeName ref="Wittenberg"
                        >Witebergæ</placeName> exaratum est, Cæsi Ma<hi rend="sup">ti</hi> unâ cum
                    reliquis obtulerim. Ne sis itaque huius moræ impatiens, mi <persName
                        ref="rosenkrantz_holger_1574">OLIGERE</persName>, habebis et hæc et alia ex
                    meis, favente Numine, quam primum fieri poterit, nec sine fœnore. Interim
                    relinque sorori nostræ <persName ref="Brahe Sophie">SOPHIÆ</persName> eos, quos
                        <persName ref="christian_4_1577">Regi</persName> destinaram (hos enim repudiatos
                    et <persName ref="ramel_henrik_1550">RAMELIO</persName> donatos ipsam consequi posse
                    intellexi) quod etiam non displicet, malo etenim sic fieri, quam ut in invidorum
                    et in osorum manus pervenirent.</p>
                <p rend="indent">Superest, ut calamum sistam, nisi hoc unicum superaddere luberet.
                    Insulæ <placeName ref="Hven">Huennæ</placeName>, quam istic inhabitavi,
                    resignationem voluntariam, quam suasisti (de qua etiam me, cum huc venirem,
                    plenius rescripturum .......ui) nullatenus approbare animus est, dissuadentibus
                    etiam ijs, qui Politicis non perfunctorie imbuti sunt, imo quibusdam id mihi
                    vitio datum iri, tanquam præ contumaci insolentia, postquam ad Cæsareas partes
                    transivi, hoc facerem, quasi Danos meos, et quæ isthic haberem, præfracto animo
                    negligerem. Si vero insulam ij, qui ........ præsunt, mihi auferre voluerint, ob
                    id quod ad <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarem</persName> me contulerim, ipsius
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaream Mai<hi rend="sup">tem</hi></persName> aut
                    operam daturam, ut Rex <placeName ref="Denmark">Daniæ</placeName> nihil damni
                    mihi sua de caussa inferre patiatur, aut id, quicquid erit, alia ratio<pb ed="A"
                        n="9r"/>ne compensaturam. Obiectent vestrates, quicquid velint, facilis erit
                    responsio, si modo iustitiæ et veritati sit locus; sin minus, transeat id cum
                    cæteris, et iustus iudex omnia decernat. Iamque cum <persName
                        ref="brahe_sophie_1578">coniuge tua</persName>, Nepte mea dilecta, quam
                    felicissime vale, integerrime <persName ref="rosenkrantz_holger_1574"
                        >OLIGERE</persName>, salu<pb ed="TBOO" n="VIII.171"/>tata unâ cum hac
                        <persName ref="lange_dorthe_1541">Matre tua</persName> Nobilissima et
                    honestissima ac simul alijs amicis, si qui in <placeName ref="Jylland"
                        >Cimbria</placeName> vestra mei memores adhuc supersint, quos aliquos saltem
                    adhuc restare crediderim. Iterumque et sæpius quam optime vale, meque de tuis
                    rebus luculenter etiam prima quaque occasione certiorem effice. Dabantur ex Arce
                    Cæsarea <placeName ref="Benatky">Benachia</placeName> die 9. Septembris Stylo
                    novo, Anni Domini 1599.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Totus Tuus<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
                <lb/>
                <p rend="center">Non vacat relegere, ipsemet dispicias.</p>
                <p>Cum hæc vix exarata essent, vocabatur Capitaneus <placeName ref="Brandýs"
                        >Brandeisensis</placeName>, qui hîc mecum convivabatur, <placeName
                        ref="Praha">Pragam</placeName> ad <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsarem</persName>, ubi postquam per decem dies adfuisset, reversus ad me,
                    se solummodo mea de caussa istuc accersitum referebat, uti in absentia <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName>, qui indies abitum <placeName ref="Praha"
                        >Praga</placeName>, ob pestem et dysenteriam isthic invalescentes, versus
                        <placeName ref="Linz">Lynzam</placeName> moliebatur, mihi quævis officia
                    præstaret, atque, quæ desiderarem, sive ad structuras, sive alia, procuraret, et
                    insuper innueret, quæ in meis rebus tam cito ob festinum <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> abitum expediri non possent, ea postea,
                    cum <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName> ad quietiorem locum pervenerit,
                    complenda. Interim vero dum ibi est, <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsar</persName>,
                    intellecto, quod anthidotum aliquod contra morbos hosce Epidemicos a me dono
                    accepisset, per Dominum <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICIUM</persName> id ab ipso
                    poscens, sibi reservavit, mihique scribi mandavit, ut præparationem eius ipsum
                    scripto <pb ed="A" n="9v"/>docerem. In continenti itaque ad ipsius <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsaream Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName> datis Latine
                    literis (quarum hîc tenorem habes) humillime exposui, quæ <persName
                        ref="rudolf_2_1552">eius Maiestas</persName> Clementissime expetierat. Sic et tu
                    habes descriptionem medicamenti a me excogitati, et in usu habiti contra luem
                    Epidemicam præsentis. Aliud exemplar Sorori <persName ref="brahe_sophie_1559"
                        >SOPHIÆ</persName> communicavi, per te solum illi exponendum, quod et in
                    literis ad ipsam datis monui, alias secretum utrinque habete. Vides insuper
                    hinc, quam confidenter, imo quasi familiariter ipsi <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsareæ Ma<hi rend="sup">ti</hi></persName>, et quidem obsignatis literis,
                    ut nemo Consiliariorum aperiat, scribere ausus sim ....................
                    Maiestate Clementissime ..... agit ........................... quam me meave in
                    Patriam ...........................tias dici, et pro literis meis et meo
                    ........................... in copia aliqua, quales in montibus
                    ........................... eliciam arte Spagyrica non
                    tan........................... <placeName ref="Praha">Praga</placeName> cum
                    Consiliarijs, totaque Aula ................. translatus dicitur. Quidam se
                    ...........................nirent, <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName>
                    primum examin...........................iecti sunt. Aiunt nihilominus
                    ........................... pacis quærat; sed videtur id
                    m...........................figere <pb ed="TBOO" n="VIII.172"/>puppibus arma et
                    bella ........................... Præsertim Principibus
                    German........................... Valachiæ heros constans et fortis
                    ........................... Cardinali; cui <persName ref="Sigismund Báthory"
                        >SIGISMUNDUS</persName> Ba...........................stituit quod felix et
                    constans ........................... Interea dum hæc et alia scribo
                    ........................... <persName ref="cramer_daniel_1568">CRAMERUM</persName> tuum
                    meumque perstrin...............iuncto exemplo vides ...........................
                    atque non saltem tui ob diutinam ...........................bus latius
                    scriberem, cum doc........................... thesibus meis quomodo <persName
                        ref="liddel_duncan_1561">DUNCAN</persName> ...........................bus literis hac de
                    re ad me scrip................... nonnulla quæ rectius scit
                    dissim........................... <foreign xml:lang="da"><hi rend="it">Hand kand
                            faa mere <app>
                                <lem>en</lem>
                                <rdg><note>corr. ex <q>end</q> A</note></rdg>
                            </app>
                            <app>
                                <lem>anden</lem>
                                <rdg><note>A e corr.</note></rdg>
                            </app> ...................... bort.</hi></foreign> Interim cogitet, quod
                    am........................... <pb ed="A" n="10r"/>nec fecit unquam, sed per te a
                    ................. tamque diutina familiaritate ..................... reticet.
                    Iamque iterum et quam ........................... </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
