<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Magdalene Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2021, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2021, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <bibl><title>Danske Magazin</title> II, Kiøbenhavn 1746, p. 358 ff</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="B">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Copenhagen</settlement>
                                <repository>Danish National Archives (Rigsarkivet)</repository>
                                <collection>Langebeks Diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="C">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <collection>Langebeks Ekscerpter</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Afskrift</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Copenhagen</settlement>
                                <repository>Royal Library</repository>
                                <collection>Langebeks Ekscerpter</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Transscript</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 152-53, no. 162</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_magdalene_1574">Magdalene Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1599-09-25"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="kotte_mette_1535">Mette Kotte</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1599, 25. september n.s.</date><date xml:lang="da">1599, 25 September NS</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-17" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-19" who="#pz">Korrekturlæst</change>
            <change when="2021-05-19" who="#pz">header revideret, engelsk indsat</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.152"/>ERLIG VELBYRDIG QVINDE, <persName
                        ref="kotte_mette_1535">METTE HANS MULIS</persName>, BOENDE PAA <placeName
                        ref="Nislevgård">NISLEFFGAARD</placeName>, MIN TILFORLADENDE SYNDERLIGE GODE
                    VEN, DETTE VENLIGEN TILHÆNDE.</opener>

                <p>MIN gantske wenlig hilsen nu och altidt forsendt med Wor Herre. Kiere <persName
                        ref="kotte_mette_1535">Mette Mulis</persName>, tilforladendis synderlige
                    gode wen. Nest min gantske wenlig och store taksigelse for alt megit beuist
                    gode, huilckit at forskylde ieg stedse wil findis aff min yderste formue gantske
                    willig och redebon till vdi alle de maader, ieg nogen tid kand giøre nogit, som
                    eder til ære och tieniste kand were. Och skal j ochsaa haffue saa megen stor ære
                    och tak for eders gode skriffuelse, forn ieg bekom fran eder, der wii ware till
                        <placeName ref="Wittenberg">Witenberig</placeName>, det war mig saa megit
                    kiert, at ieg fick eders breff, och kunde forfare, horledis eder och eders kiere
                    mand med eders liide. Och skulde ieg wel for lang tid siden haffue skreffuet
                    eder til udigen, mens ieg haffuer siden slet ingen wisse budt kunde fangit till
                    eder; derfore kunde ieg icke lade, at ieg jo nu skulde skriffue eder till
                    udigen, effterdi at mig stedis nu saa wisse budt ind udi Danmarck med eders
                    kiere søn <persName ref="mule_claus_1575">Clauß Mule</persName> och min broder
                        <persName ref="brahe_tyge_1581">Tyge</persName>, hwilcke min kiere <pb
                        ed="TBOO" n="XIV.153"/>fader haffuer sendt did ind i landet till hans slecht
                    och gode wenner, hans ærende att bestille. Kiere <persName
                        ref="kotte_mette_1535">Mette</persName>, anlangendis woris leylighedt her i
                    fremmede land, saa maae j gantske wenligen wide, att baade min kiere fader,
                    moder, och wii sydskende liider, Gud were loffuit, alle well. Gud
                    allermechtigste vnde os altidt de samme tidende fra eder och alle eders att høre
                    och spørge, dett er os gantske kiert att fornemme. Och er min kiere fader om St.
                    Hans dags tiide med min kiere moder och os alle dragen fran <placeName
                        ref="Wittenberg">Wittenberig</placeName> och op till <placeName ref="Praha"
                        >Prag</placeName> till <persName ref="rudolf_2_1552">den romske keyserlig
                        mayestat</persName> effter hans mayestats naadigst begiering, och er hand
                    der well bleffuen antagen och naadigst forsynit, saa att hand lader sig well
                    nøye. Och haffuer keyserlig mayestat vndt hanum ett aff sine slotte, liggendis i
                    lante <placeName ref="Bohemia">Bemen</placeName> 5 mile fran <placeName
                        ref="Praha">Prag</placeName>, att boe paa, huilckit hans mayestat lod hannum
                    iblant tre aff sine slotte selff vduelle. Och haffuer hans mayestat naadigst
                    forærit min kiere fader tho tusend gylden, och loffuit hannum til aarlig pension
                    tre tusend gylden først att begynde med. Saa att hans mayestat er min kiere
                    fader med all keyserlig gunst och naade well beuogen. Wor Herre giffue widere
                    lycke och benedidelse. Kiere <persName ref="kotte_mette_1535">Mette</persName>,
                    dette kunde ieg icke lade att giffue eder vdi en god mening tilkiende, helst
                    effterdi ieg weed, att j er woris gode wen och gierne seer, att det gaaer os
                    wel, for huilcken eders gode willie j skal were paa det allerhøyeste betacket
                    och wii aff woris ringe formue vdigien forskylde wil. Disligeste, kiere
                        <persName ref="kotte_mette_1535">Mette</persName>, maa j ochsaa wenligen
                    wide, att min kiere fader loffuet och tilsagde eders kiere søn <persName
                        ref="mule_claus_1575">Claus Mule</persName>, att dett første Gud vil, hand
                    kommer fran <placeName ref="Denmark">Danmarck</placeName> til os vdigien, da
                    will hand forskaffe hannum med en første vdi <placeName ref="Italy"
                        >Italien</placeName> paa sin bekostning och gierne forhielpe hannum til det
                    beste, huor hannum mueligt kand were, baade for eders och hans egen skyld. Og
                    vdi alle de maader min kiere moder och wii syskend kand giøre nøget, som eder
                    eller hanum eller nogen aff eders til willige och tieniste kand were, wille wii
                    det aff woris yderste formue hiertens gierne giøre, huilcket och i alle maade
                    baade aff eder och hanum wel forskyldt er. Kiere <persName
                        ref="kotte_mette_1535">Mette</persName>, wil ieg icke nu lenger opholde eder
                    med denne min widtløfftige schriffuelse, thii ieg tencker well, att eders søn
                        <persName ref="mule_claus_1575">Claus Mule</persName> schriffuer eder all widere
                    beskening til om min kiere faders och woris leylighedt, och ochsaa eders svoger
                    doctor <persName ref="krag_niels_1550">Niels Krag</persName>, thii min fader haffuer
                    selff schreffuit hanum widtløfftelig nock til der vd om. Och will ieg her med nu
                    och altidt haffue eder den euige alsommechtigste gode Gudt, med all langvarendis
                    sundhed, lycke och benedidelse, med alt huis eder kiert er, til siel och liff
                    befalit. Och lader min kiere fader, moder, syskende och ieg hilse eders kiere
                    mand och eder med alle eders kiere børn, med mange <hi rend="it">m.</hi> maal
                        <hi rend="it">m.</hi> gode netter.</p>
                <closer><dateline><foreign xml:lang="la">Datum</foreign> paa det keyserlig
                            slot<placeName ref="Benatky"> Benatica</placeName> den 25. <foreign
                            xml:lang="la">septembris<hi rend="it"> stilo novo, anno d:ni
                            1599.</hi></foreign></dateline>
                    <signed><persName ref="brahe_magdalene_1574">Magdalene Brahe</persName><lb/>med
                        min egen handt.</signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
