<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 182-184</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1599-09-22"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Christen Sørensen Longomontanus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599, 22. september n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-17" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.182"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="longomontanus_christen_sorensen_1562"
                        >CHRISTIANUM LONGOMONTANUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S.</p>
                <p><persName ref="brahe_tyge_1581">FILIUS TYCHO</persName>, quem nunc cum
                        <persName ref="mule_claus_1575">MULÆO</persName> in <placeName ref="Denmark"
                        >Daniam</placeName> pro adferendis residuis instrumentis (sic volente
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsare</persName>) mitto <app>
                        <lem>.....</lem>
                        <rdg><note>lacunam indicavit Friis</note></rdg>
                    </app> te socium tertium ijs adiungere, atque in expediendis pro me rebus
                    adiutor esse poteris, eos in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName>, inque
                    insulam isthic desertam comitari et cum ijs, Deo volente, revertentibus me eodem
                    curru accedere, nam et sic rem gratam præstiteris, utpote cum sciam te in
                    instrumentis maioribus componendis et conservandis, atque in ijs, quæ huc
                    mechanice efficienda sunt, solertem esse, eaque rite præordinare posse, tum
                    quoque urgere, ut sine temporis iactura omnia mature et recte conficiantur.
                    Scripsit iussu <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> magnif. Dominus
                        <persName ref="barvitius_johann_anton_1555">BARVICTIUS</persName> supremus Imperij Secretarius,
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> intimus, imo apud ipsum <app>
                        <lem wit="#Friis">factotum</lem>
                        <rdg wit="#A">fac totum</rdg>
                        <rdg/>
                    </app>, uti loquuntur, ad Dominum <persName ref="Ramel">HENRICUM
                        RAMELIUM</persName>, ut Astronomicarum rerum, quascunque ibi residuas
                    habuero, evectionem promoveat, et ego pariter <pb ed="A" n="1v"/>ad <persName
                        ref="Valkendorf, Christoffer">aulæ Magistrum</persName> hac de re literas
                    dedi etc<app>
                        <lem>. .........</lem>
                        <rdg><note>lacunam indicavit A addens verba <q>Post aliqua</q></note></rdg>
                    </app></p>
                <p rend="indent"><persName ref="muller_johannes_1608">IOHANNEM MULLERUM</persName> Mathematicum
                        <persName ref="Joachim Friedrich">Electoris Brandeburgici</persName> brevi
                    huc venturum expecto, nam cum sponte mihi suam operam, <placeName
                        ref="Wittenberg">Wittebergam</placeName> ante meum discessum isthinc
                    transiens, obtulerit, si modo cum <persName ref="Joachim Friedrich">Principis
                        sui</persName> bona venia id fieri possit, impetravi, ut <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsarea Maiestas</persName> hoc nomine ad <persName
                        ref="Joachim Friedrich">Electorem Brandeburgicum</persName> scriberet (sic
                    enim inter <persName ref="muller_johannes_1608">MULLERUM</persName> et me convenit) quarum
                    etiam literarum exemplar inter alia apud <persName ref="brahe_tyge_1581"
                        >filium</persName> videbis. Est is, præter ingenium disciplinarum
                    Mathematicarum capax, in Mechanicis huc facientibus non infeliciter versatus.
                    Aderit etiam forte mihi Landgravianus olim Mathematicus <persName ref="rothmann_christopher_1550"
                        >CHRISTOPHORUS ROTHMANNUS</persName>, quem obijsse existimavimus, sed ex
                    nuperis eius ad <persName ref="rollenhagen_georg_1542">ROLLENHAGIUM</persName> literis
                    ipsius manum cognovi, et adhuc in vivis esse <app>
                        <lem wit="#Friis">perlubenter</lem>
                        <rdg wit="#A">perhibenter</rdg>
                    </app> intellexi, ut sic dupliciter mentita sit sine omni pudore <persName
                        ref="ursus_nicolaus_1551">Ursina ista et Dithmarsica Bestia</persName> in suo famoso
                    scripto, cum de me, quod ob facinus aliquod non leve, absque omni dubio
                    perpetratum, e <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> eruptionem fecerim,
                    vanissimo et impudentissimo ore fingat, sic illum nescio quibus <pb ed="A"
                        n="2r"/>morbis (pudet enim referre) infectum et confectum, qui tamen adhuc
                    vivit et mediocriter bene habet, futiliter blaterat. Scripsi hisce diebus eidem
                        <persName ref="rothmann_christopher_1550">ROTHMANNO</persName>, atque eum ad me, si per
                    valetudinem liceret, invitavi. Quin et M. <persName ref="Fabricius, David">DAVID
                        FABRICIUS</persName> Œst-Frisius, qui apprime his disciplinis delectatur,
                    quem etiam tu, cum <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgi</placeName> apud me
                    esset, novisti, tam ut mihi a privatis <pb ed="TBOO" n="VIII.183"/>concionibus
                    sit, quam ut se collaboratorem, prout a me instructus fuit, horum studiorum
                    præbeat, ut existimo, adveniet. Duos quoque studiosos in triangulis et calculo
                    versatos, sic per <persName ref="jostelius_melchior_1559">IOSTELIUM</persName> nostrum
                    expetentes, <placeName ref="Wittenberg">Witteberga</placeName> acciri curo,
                    habiturus postmodum plures, prout opus fuerit. Accedent forte ultro et alij. Nam
                    scholam Astronomicam, multorumque in eadem operas, favente cœlestium Opifice,
                        <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsare</persName> clementissime subsidia
                    largiente, de novo erigere constitui; cuius ususfructus ad posteritatem omnem,
                    uti spero, perseverabit, in Dei fabricæ cœlestis authoris gloriam, et <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> nunquam intermorituram memoriam et
                    laudabilem famam; atque ne nos etiam frustra extitisse talentumque divinitus
                    concessum abscondidisse ac tempus preciosissimum inutiliter, ut nimis multi,
                    quod dolendum est, faciunt, contrivisse videamur. Exop<pb ed="A" n="2v"/>tarem
                    primo quoque tempore quaterniones pauculos, qui in Tomo Progymnasmatum nostrorum
                    primo desiderantur, labore typographico compleri, siquidem ea, quæ incuria
                        <placeName ref="Hamburg">Hamburgensis</placeName> typographi perdidit, usui,
                    scis, esse nequeunt, nec <placeName ref="Wittenberg">Wittebergæ</placeName> ea
                    recudere ob causam tibi notam placuerit. Inveniemus facile rationem, ubi simul
                    fuerimus, qua obstaculis, quoad nunc fieri potest, succurratur, ut liber is
                    brevi in lucem prodire possit. Cogita enim quanto non solum meo damno tot
                    exemplaria tam diu mecum reservo, sed et quam aliorum desiderio minus, dum
                    publicatio differtur, satisfacio. Poterit etiam mox subsequi prima pars secundi
                    Tomi, quæ de Cometa Anni 77 nunc cum Apologis huc pertinentibus luculenter agit,
                    donec altera pars reliquorum Cometarum a nobis observatorum descriptiones
                    complectens (quarum fundamenta in promptu sunt) subiungatur. Eclipsis Solis in
                    Iulio huius Anni circa ortum visa meis instrumentis, <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> quoque in turricula veteris Collegij observata est per
                        <persName ref="Johannes Hamburgensis">IOHANNEM</persName> meum Hamburgensem,
                    adstantibus alijs, deprehensusque est Sol, cum elevaretur 2 gradibus,
                    deficientibus saltem totidem minutis, quasi unum digitum de limbo versus
                    Septentrionem inclina<pb ed="A" n="3r"/>to, <app>
                        <lem wit="#TBOO">interventu</lem>
                        <rdg wit="#A">interventa</rdg>
                    </app> &#x263E; amisisse, et postea successive rotunditatem acquisivisse
                    consuetam. Elevatur autem <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> polus, ut
                    ipsemet, dum ibi morarer, tam ex Sole quam stellis observavi, partibus
                    quinquaginta m. 4½ , sed hîc <placeName ref="Benatky">Benachiæ</placeName> est
                    partium 5 m. 16, in tantum sumus hîc <placeName ref="Praha">Praga</placeName>
                    septentrionaliores, nonnihil tamen ad ortum versus <placeName ref="Schlesien"
                        >Silesiam</placeName>, ita ut <placeName ref="Gölitz">Gorlicium</placeName>
                    duorum saltem dierum itinere hinc removeatur, dispositi, et axis cœlestium
                    revolutionum 6 pene gradibus hîc minus elevata, pauloque rectiorem præbens
                    sphæram, quam in Danico nostro <placeName ref="Uraniborg"
                    >Uraniburgo</placeName>, ad observationes cœlestes aliquanto magis conducit.</p>
                <p rend="indent">Cæterum de <persName ref="ursus_nicolaus_1551">fera ista Dithmarsica</persName>
                    nimis effera et bruta, ut aliqua subiungam, licet indigna sit, cuius recordetur,
                    scias, istam ante aliquot septimanas, prout nuper rescivi, <placeName
                        ref="Praha">Praga</placeName> se subduxisse, sive male sibi con<pb ed="TBOO"
                        n="VIII.184"/>scia, et quod iustas pœnas per leges formidaret, sive quod
                    aliud sinu suo latenter, more suo, ruminans. Sed investiganda tamen suo tempore
                    per otium atque in ius protrahenda et punienda, quod etiam optimi quique
                        <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> suadent. Verum de isto calumniatore
                    et vitiatore impuden<pb ed="A" n="3v"/>tissimo hîc satis. Cætera ipsemet apud
                    iudicem experietur. Restat, ut scribendi finem faciam, cum plura non vacet, sum
                    enim scribendis non saltem in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> sed et
                    hinc inde ad notos et amicos plurimis literis (cumuli partem residuam filius
                    ostendet) quam occupatissimus, ideoque et hæc festinanti calamo ad te exarata
                    boni consulas atque desiderijs nostris tuoque commodo morem gere. Videbis hîc
                    locum amœnissimum, in edito et saluberrimo aëre situm. Vale. Dabantur <placeName
                        ref="Benatky">Venetijs Bohemorum,</placeName> sic enim arcis huius nomen
                    vernacula gentis lingua interpretatur, ipso die Æquinoctij autumnalis 99.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tui amantiss.<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
