<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Giovanni Antonio Magini</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Bologna</settlement>
                                <repository>Archivio Malvezzi de' Medici</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Magini1604">
                        <bibl>Io. Ant. Magini, <title>Tabulæ primi mobilis</title>, Venezia 1604,
                            foll. 85-86</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 190-191</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Giovanni Antonio Magini</persName>
                    <placeName>Bologna</placeName>
                    <date when="1599-11-04"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599 4. november n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-18" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.190"/><persName ref="Magini">IOHANNES ANTONIUS
                        MAGINUS</persName> AD TYCHONEM BRAHE.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>VLTIMA Bacanalium die fuit ad me Dominus <persName
                        ref="Tengnagel">FRANCISCUS TENGNALIUS</persName>, nobilis iuvenis, omnique
                    virtute ornatissimus, et talis qualis a te mihi descriptus fuit, qui deferendo
                    ad me tuas literas unâ cum munere tui libelli de machinis Astronomicis et de
                    restitutione stellarum fixarum adeo mentem meam gaudio affecit, ut nescirem quo
                    me continerem, sed hæc mea lætitia aliquantum remissa fuit, quando intellexi,
                    ipsum discessurum esse sequenti mane <placeName ref="Firenze"
                        >Florentiam</placeName> versus, nec posse mihi hîc referre ea quæ ipsi
                    secreto, ut mecum communicaret, imposuisti, qui tamen mihi promisit se hoc
                    facturum post suum <app>
                        <lem wit="#TBOO">reditum</lem>
                        <rdg><note>A ut sæpius</note></rdg>
                    </app>
                    <placeName ref="Bologna">Bononiæ</placeName> circiter dimidium Quadragesimæ, sed
                    frustra per totam Quadragesimam a me expectatus fuit, imo et totam æstatem, cum
                    toto hoc tempore <placeName ref="Firenze">Florentiæ</placeName> et <placeName
                        ref="Roma">Romæ</placeName> commoratus sit. Quin et ego quoque die 15<hi
                        rend="it">a</hi> Maij me <placeName ref="Mantova"><app>
                            <lem wit="#TBOO">Mantuam</lem>
                            <rdg wit="#A">Mantuæ</rdg>
                        </app></placeName> traduxi vocatus a Serenissimo Duce Mantuæ, ut Principes
                    eius filios in Mathematicis erudirem; ubi permansi tota æstate, nec <placeName
                        ref="Bologna">Bononiæ</placeName>
                    <app>
                        <lem wit="#TBOO">redire</lem>
                        <rdg wit="#A">reddire</rdg>
                    </app> potui ante primum Novembris, tempore scilicet novi studij. In hoc autem
                    meo reditu inveni literas Domini <persName ref="Tengnagel">FRANCISCI</persName>
                    tui, quibus me commonefecit se quam primum velle <placeName ref="Bologna"
                        >Bononiæ</placeName> redire, ut mihi exponere posset tuum desiderium, quod
                    post duos dies fecit, relinquens mihi simul quædam scripta pro instructione
                    dicti negocij. Valde profecto mihi grata fuit hæc occasio tibi gratificandi, et
                    plus quam credi possit, quod eventus rei ipsius Deo volente tibi clare
                    declarabit, neque enim nunc verbis hoc tibi indicare studebo, sed effectibus
                    ipsis me facturum <app>
                        <lem wit="#TBOO">reservo</lem>
                        <rdg wit="#A">reserbo</rdg>
                    </app>; habeo enim qui hanc provinciam libentissime suscipiet, qui mihi inprimis
                    devotissimus est, et habeo etiam plures literatos amicos per totam <placeName
                        ref="Italy">Italiam</placeName>, qui et mihi et huic <pb ed="A" n="1v"/>omne
                    auxilium præstabunt.</p>
                <p rend="indent">Plura ad te scribere deberem, nisi improvisus reditus Domini
                        <persName ref="Tengnagel">FRANCISCI</persName> et maturus discessus eius
                    obstarent; præsertim cum multis curis et molestijs familiaribus nunc afficiar.
                    Nolo tamen prætermittere, quin <pb ed="TBOO" n="VIII.191"/>te subnixe et
                    instantissime rogem, ut mihi gratissime communices Tabulas motuum luminarium a
                    te editas et forsan publicatas unâ cum eius usu pro his temporibus; cupio enim
                    primus omnium Ephemerides condere novas secundum tuas observationes et interim,
                    dum alias tabulas absolves, potero ego supputare motus luminarium in eclipsibus
                    et insuper figuras ingressus Solis in puncta cardinalia erigere et lunationes
                    omnes perpendere, et ex his iudicia annua contexere; nam pro hoc negocio
                    sufficiet calculus reliquorum planetarum iuxta usitatam rationem <persName
                        ref="Copernicus">COPERNICI</persName>.</p>
                <p rend="indent">De meo statu certior fies a Domino <persName ref="Tengnagel"
                        >FRANCISCO</persName> tuo, scilicet me esse perturbationibus onustum, qua de
                    causa finem huic epistolæ facio, rogans te efficaciter ut hæc omnia in bonam
                    feras partem, meque ut verum et sincerum amicum et devotissimum servum habeas.
                    Deum optimum deprecor, ut tuis votis satisfaciat plene. Vale.</p>
                <p rend="indent"><app>
                        <lem><placeName ref="Bologna">Bononia</placeName> 4 Novembris 1599.</lem>
                        <rdg><note>diem et subscriptionem add. e Magini1604.: om. A</note></rdg>
                    </app></p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin"><app>
                        <lem>Perillustri Dominationi tuæ<lb/>addictissimus<lb/><persName
                                ref="Magini">IO. ANTONIUS MAGINUS</persName>,<lb/>Patavinus.</lem>
                        <rdg><note>diem et subscriptionem add. e Magini1604.: om. A</note></rdg>
                    </app></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
