<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2019, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2019, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Friis">
                        <bibl><title>Tychonis Brahei et ad eum doctorum virorum epistolae ab anno
                                1588</title>, ed. F.R. Friis, 1900</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 149-151</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Wittenberg</placeName>
                    <date when="1599-03-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Christen Sørensen Longomontanus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1599, 21. marts</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-12-08" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.148"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Longomontanus"
                        >CHRISTIANUM LONGOMONTANUM </persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S.</p>
                <p>SCRIPSI tibi eruditissime et mihi plurimum dilecte M. <persName
                        ref="Longomontanus">CHRISTIANE</persName> bis, postquam huc <placeName
                        ref="Wittenberg">Wittebergam</placeName> veni, et semel a te literas accepi
                    sub initium huius anni <placeName ref="Ribe">Ripis</placeName> datas, ubi et
                    priores meas tibi redditas ex tuis percepi, alteras postmodum <placeName
                        ref="Rostock">Rostochium</placeName> misi, quas te, quamprimum per hyemis
                    asperitatem eo navigare licuit, ibi reperisse existimo. Ad tuas vero nunc
                    brevibus, cum antea non sit oblata occasio, respondebo. Gratissimam rem præstas,
                    quod in refutatione Capnuraniæ Scoticæ diligentem operam loces. Sunt saltem
                    speciosa et pomposa eius omnia, ac veritati fucum faciunt. Invenies in libro
                    nostro secundo de Cometa anni 77. suo loco, præsertim ubi in <persName
                        ref="Nolthius">NOLTIJ</persName> placita disquiro, quantum in devia ab
                    observatis detrudetur Cometes, si 5 proxime graduum parallaxin admisisset.
                    Subsidium, quod expetis ab alijs Cometis, evidentius rem ostendentibus, satis
                    firmum suppetit <pb ed="TBOO" n="VIII.150"/>Cometa anni 80, qui et in meridiano
                        <pb ed="A" n="1v"/>et in 90 gradu iuxta horizontem non aliam declinationem
                    mutavit, quam postulavit eius alteratio diurna, ex meridianis altitudinibus
                    successive explorata, habita tamen refractionis in decliviori situ insinuatione,
                    ut de alijs nunc nihil addam. Verum has confirmationes a pluribus Cometis
                    petitas postea subiungere licebit, indicatione aliqua prius facta in Antapologia
                    tua, qua introspecta, ulterius quid sentiam scies, quod mallem præsenti
                    oretenus, quam absenti per literas indicare. De <persName ref="Ursus">bruto
                        Dithmarsico</persName> non ob id scripsi, quod a te redargutionem
                    calumniarum eius expeterem, neque enim dignus est; sed saltem ut denotares
                    obiter in charta aliqua, quæ a nostris domesticis de plagio eius inaudivisti,
                    quemadmodum fecit M. <persName ref="Riber">CHRISTIANUS <app>
                            <lem wit="#TBOO">IOHANNIS</lem>
                            <rdg wit="#A">Johannes</rdg>
                        </app> Ripensis</persName>, alterum expediet D. D. <persName
                        ref="Rothmann, Johann">IOHANNES ROTHMANNUS</persName>, uti manes <persName
                        ref="Rothmann">fratris</persName> defuncti postulant. Constitueram hîc edere
                    sex <app>
                        <lem wit="#Friis">illos</lem>
                        <rdg wit="#A">illas</rdg>
                    </app> quaterniones, <app>
                        <lem wit="#Friis">qui</lem>
                        <rdg wit="#A">quæ</rdg>
                    </app> in &#x263E; desiderantur, atque sic Tomum primum Progymnasmatum
                    absolvere, ut in hisce <placeName ref="Frankfurt am Main"
                        >Francofurdianis</placeName> nundinis venalis extare possit, et iam
                    inchoatus erat labor ille Typographicus, postquam papyrum meam impressoriam
                        <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgo</placeName> acceperam. Verum dum
                    Eclipsi &#x263E; die ultimo Ianuarij diligenter hîc per mea instrumenta attendo,
                    deprehendi eius <pb ed="A" n="2r"/>initium per ⅖ unius horæ quam proxime
                    calculum prævertere, ideoque a proposito destiti, donec huic deviationi provisum
                    fuerit. Scis enim me exactam requirere concordantiam, quoad fieri possit. Nec
                    satis mirari possum, quî fiat, quod Eclipsis anni 81, in Ianuario etiam facta et
                    prope Apogæum, tam belle nostris numeris conveniat, hæc autem pariter iuxta
                    Apogæum et eodem anni tempore ita discrepet. Suspicor igitur aliquam adhuc
                    inæqualitatem Anomaliæ Lunæ subesse, quæ post aliquot annos peracta Eclipsium ad
                    similia ferme loca restitutione præsertim iuxta Apogæum et Perigæum evidentius
                    pateat, qua de re tecum, qui omnes nostras Eclipses diligenter examinasti, atque
                    ipsarum varietates perspectas habes, conferre averem, ut eo citius huic
                    obstaculo succurratur, quod facile fieri posse existimo. Sum in alijs rebus
                    occupatissimus, ut satis huic disquisitioni vacare nequeam. Si igitur me
                    accesseris cum auriga <placeName ref="Wittenberg">Wittebergensi</placeName>, ubi
                    isthuc reversus fuerit, rem mihi apprime gratam nec tibi inutilem
                    præstiteris.</p>
                <p rend="indent">Sum denuo evocatus <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> ex
                    Clementissimo <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> mandato, per literas
                    amplissimi Domini Procancellarij <persName ref="Corraduc">CORADUCIJ</persName>,
                    ut ex adiuncto exemplari vides; <pb ed="A" n="2v"/>et paro nunc omnia ad iter,
                    quod tamen ante Pascha ingredi non licebit ob aquarum nimiam copiam, postquam
                    nives subito dissolutæ sunt, vias difficillimas et periculosas reddentem. Si
                    adfueris et me comitari libuerit, dabo operam, ut tuis rebus rectius consulatur,
                    quam uspiam alibi, sin vero hîc manere aut redire isthuc mavis, erit et hoc tibi
                    liberum. Ego tuis commodis quocunque modo, <pb ed="TBOO" n="VIII.151"
                    />quantumque in me est, sedulo studebo. Non patiar, ullum erga te officium
                    desiderari. Vale et literas has nemini ostende. Dabantur <placeName
                        ref="Wittenberg">Wittebergæ</placeName> die 21. Martij 1599. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
