<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 391-393</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName><placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                    <date when="1600-11-18"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Melchior Jöstel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 18. november n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-03" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.391"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="jostelius_melchior_1559"
                        >MELCHIOREM JŒSTELIUM.</persName>.</opener>

                <p><pb ed="A" n="165r"/>VENIT ad me <placeName ref="Dresden">Dresdâ</placeName>
                    hisce diebus M. <persName ref="Rhodius">AMBROSIUS RHODIUS</persName>, et nonnulla, quæ circa Hypotheses tentasti,
                    clarissime et præstantissime D. D. <persName ref="jostelius_melchior_1559">IŒSTELI</persName>, secum a te attulit. Utrumque mihi
                    gratum fuit. Faciam, quantum ad illum attinet, prout mones. Hypotheses autem
                    cuperem accuratius enodari, et magis perspicue explicari, ita ut nihil desit aut
                    sit superfluum, atque ordine debito sese omnia insequantur. Neque quæstio est,
                    ut loca Planetarum, per Hypothesin quamcunque inventa, cum meis observatis
                    conferantur, quibus nulla <pb ed="TBOO" n="VIII.392"/>ratio hactenus
                    præsupposita consentiet, sed sufficit, ut ea, quæ secundum <persName
                        ref="Ptolemaios">PTOLEMÆUM</persName> deducuntur, calculo respondeant
                    Alphonsino, ita tamen ut Apogæa, Eccentricitates et dimensiones orbium
                    adhibeantur, prout Alphonsina fert methodus, a <persName ref="Ptolemaios"
                        >PTOLEMÆO</persName> potissima ex parte derivata, nisi quod Apogæa hisce
                    temporibus aliter applicantur. Quæ vero iuxta <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473"
                        >COPERNICUM</persName> fiunt, ea oportet ipsius pariter datis et
                    assumptionibus, in ijs quæ modo dixi, inniti, et calculo Prutenico convenire,
                    idque sive iuxta ipsius speculationem Solem ad centrum Universi quiescentem, in
                    annuo orbe, eius loco revoluta Terra, statuemus, sive immutata hac, uti ego
                    ostendi, Hypothesi, Terra ibidem immota permanente, et assumptis
                    Eccentroepicyclis more Ptolemaico, cum circello circa centrum, loco æquantis, uti
                    recte imitatus es. Sed hæc non est proprie inversio, sed potius permutatio
                    quædam <pb ed="A" n="165v"/>et cum Ptolemaicis hypothesium <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICI</persName> conciliatio. Nostra autem innovatio,
                    quæ Epicyclos non minus quam ille negligit, Terra nihilominus immota permanente,
                    etiam aliud adhuc particulare requirit, ut apparentijs satisfiat, quam a te
                    iuxta <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICI</persName> proportiones factum est.
                    Ostendunt siquidem apparentiæ, Planetarum circuitus proprios non medium, sed
                    verum, adeoque ipsum corpus Solis, respicere, ita ut Martiæ stellæ, quæ
                    præcipuam hîc parit differentiam, phænomena, etiam extra Acronychios situs,
                    accurate et multipliciter considerata, nos ad ipsius Solis Apogæum iuxta initia
                    &#x264b;<hi rend="sup">cri</hi> manuducant, ut de Eccentricitate nunc nihil dicam. Recte tamen a te factum
                    est, quod nostram hypothesin Coperniceæ collatam, et assumptis ijsdem dedomenis,
                    eundem præbere sideris locum, quem eius exigit numeratio, demonstrâsti. De his
                    vero per oportunius ocium deliberatius cogita, et quæ vel hactenus perfectius
                    elaborata habes, quam ea sunt, quæ misisti, vel inposterum elaborare dabitur,
                    mecum communica.</p>
                <p rend="indent">Cœterum de Typographo <persName ref="Lehmann, Zacharias"
                        >LEMANNO</persName> sic habe. Precium quod annotavit pro Balla papyri 15 fl.
                    nimium est, venditur enim hîc, ubi omnia longe cariora sunt quam <placeName
                        ref="Leipzig">Lipsiæ</placeName> aut <placeName ref="Wittenberg"
                        >Witebergæ</placeName>, una eiuscemodi Balla 8 Ioachimicis. Et cum
                        <placeName ref="Wittenberg">Witebergæ</placeName> essem, potui eam a
                    cartopœis pro decem fl. si recte memini, obtinere. Verum quantum ad mercedem
                    attinet, quam pro labore suo Typographico in imprimenda una Balla postulat,
                    facile inter nos conveniret, si papyrum <pb ed="A" n="166r"/>æquiore precio
                    adhibuerit, ita ut decem fl. vel ad summum totidem Ioachimicis (quod tamen
                    pluris est, quam hîc una Balla venit) comparetur. Qua de re ut cum ipso
                    diligenter meo nomine agas, te peramanter rogatum habeo, utque promptius
                    intelligat, hanc esse meam sententiam, idipsum Germanicis verbis contignatum
                    illique tradendum, uti voluisti, adiungo. Exemplar autem, quod ea continebit,
                    quæ de Luna in 6 illis quaternionibus excudenda erunt, quam primum ad mundum (in
                    quo nunc <pb ed="TBOO" n="VIII.393"/>laboratur) descriptum fuerit,
                    mittam, modo prius de voluntate Typographi certior a te factus fuero, quod ut
                    mature facias, etiam atque etiam peto. Vale et saluta amicos <placeName
                        ref="Wittenberg">Witebergenses</placeName>, quibus scribere nunc non vacat,
                    sed fiet id, volente Deo, per oportunius otium, iterumque vale. Dabantur
                        <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> Bohemorum 18 Novembris Anno 1600.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
