<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 281-282</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-28"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Johannes Jessenius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 28. marts n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-14" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.281"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Jessenius"
                        >IOHANNEM IESSENIUM A IESSEN</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="83r"/>S. P.</p>
                <p>CLARISSIME Domine Doctor <persName ref="Jessenius">IESSENI</persName>, amice plurimum semper colende, scripsit quidam
                    domesticus noster, quem nuper <placeName ref="Plzeň">Pilsnæ</placeName> in Aula habui, in rebus meis solicitantem,
                    se a præcipuo quodam Sa<hi rend="sup">æ</hi>
                    <persName ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup"
                        >tis</hi></persName>, Domini nostri Clementissimi, Consiliario
                    subintellexisse, <persName ref="ursus_nicolaus_1551">URSUM</persName> quendam Dithmarsicum
                    supplicationem iam pridem de me conquerentem Consiliarijs porrexisse, sed
                    ignominiose, acri adhibitâ obiurgatione, reiectam: cumque is, qui hæc mihi
                    insinuavit, nihil præterea de contentis supplicationis istius addiderit, et idem
                    <placeName ref="Plzeň">Pilsnâ</placeName> in Patriam suam, quæ ad <placeName ref="Westfalen">Westphaliam</placeName> est, abierit, nec eius reditum intra
                    tres vel quatuor menses expectem, ac nihilominus mea intersit tempestive scire,
                    quid impudens iste de me conqueri ausus fuerit, cum illum nullo pacto, imo ne
                    verbulo quopiam, sive per me sive per alios, toto tempore quo in <placeName
                        ref="Bohemia">Bohemiâ</placeName> sum, læserim, utut iam antea intolerandas
                    ab ipso perpessus iniurias atque calumnias, quas in isto famoso, quod ante
                    triennium <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> contra me in publicum edidit
                    scripto (quo putidius et vanius, cordatorum iudicio, hoc seculum vix vidit)
                    conglomerare non erubuit; sed peculiari consilio, tum quoque ob graviorum
                    occupationum distractionem, omnia, ac si ea ignorarem, dissimulavi: et certe, si
                    mihi obviam fieret <persName ref="ursus_nicolaus_1551">URSUS</persName> iste, eum non nôssem,
                    nec mihi constitit, an is interea <pb ed="A" n="83v"/><placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName>, an vero alibi fuerit, nam de ipso percontari non
                    dignatus sum, ut nisi eius supra modum perfricta frons et scurrilitas,
                    mentiendique inverecundia mihi non alias constarent, mirari satis non possem,
                    quid ille de me, ita taciturno, nullâque molestiâ illum afficiente, querelæ loco,
                    apud Amplissimos Dominos Consiliarios <pb ed="TBOO" n="VIII.282"/>adferre
                    possit: Neque enim quidpiam habet, quod veraciter dicat, nisi hoc ipsum obijcere
                    velit, quod taceam, atque ex alto ipsius nugas hactenus despexerim, suo tamen
                    forte tempore in ipsum retorquendas, quamvis per eas non tam meæ famæ atque
                    existimationi (quæ mille eiuscemodi Sycophanticos allatratus non moratur)
                    nocuerit, quam quod suam petulantem dicacitatem et scurrilem naturam, convitijs
                    et maledictis scatentem, toti Mundo omnibusque sincere iudicantibus, suo se
                    iudicio, tanquam sorex, prodens, propalaverit. Licet vero Prudentissimi Domini
                    Consiliarij illius levitatem morum et verborum forte non ignorantes, querelas
                    istas non admiserint, sed ipsum obiurgatum dimiserint: ne tamen aliqua suspicio
                    adhuc latitare possit, ipsum nonnulla, haud iniuria, conquestum fuisse, sed
                    occasiones illi, a me vel meis, ut hoc faceret, datas esse: nosti enim illud
                    nimis in mundo tritum: <hi rend="it">Calumniare audacter, semper aliquid adhæret;</hi> te per amicitiam
                    nostram, quibus possum precibus, rogo, velis omnem movere lapidem, ut exemplar
                    supplicationis eius adipiscar, vel si id commode fieri nequeat, saltem ut summam
                    eorum, quæ continebat, resciscam. Quod si alio modo obtineri <pb ed="A" n="84r"
                    />non possit, spero te apud Mag<hi rend="sup">cum</hi> et Nobilissimum Dominum <persName
                        ref="Meckerus">MECKERUM</persName> (quem non dubijs inditijs, et etiam te,
                    cum ultimo <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> simul essemus, idipsum
                    referente, mihi sincere faventem persuasum habeo) id, quicquid est, percepturum.
                    Feceritis sic non saltem ille, sed et tu mihi rem admodum acceptam, atque ut
                    mihi a talibus subdolis et immeritis delationibus inposterum præcavere valeam,
                    haud inutilem, imo fortean etiam necessariam. Sic enim fieri conditiones meæ
                    nunc exigunt; sum enim hîc peregrinus, nec Illustrium aut authoritate
                    præcellentium Virorum consanguinitate et necessitudine, ut antea in Patriâ,
                    fultus, quin et præterea hîc extra Aulam vitam ago umbratilem, ignarus, quid
                    isthic de me in quamcunque partem dicatur, nec alias libenter rebus me immisceo
                    alienis, sed meis solummodo vacans studijs, Spartam, quam nactus sum, pro virili
                    ornare satago, ut in bonorem optimi <persName ref="rudolf_2_1552">Imperatoris</persName> atque Imperij ea, favente
                    supremo Numine, moliri atque exequi queam, quæ ad omnem posteritatem utilia et
                    memorabilia futura confido. Sed tu, mi amantissime <persName ref="Jessenius"
                        >IESSENI</persName>, pro ea quæ nobis intercedit familiaritate, omnia satis
                    perspicis, ut ulteriore commemoratione non sit opus, et te nostris hac in parte
                    desiderijs non defuturum omnino mihi polliceor. Vale et prædictum Mag<hi rend="sup">cum</hi> Dominum
                        <persName ref="Meckerus">MECKERUM</persName> ex me officiosissime saluta.
                    Dabantur festinanti calamo ex <placeName ref="Benatky">Arce Cæsareâ
                        Benaticâ</placeName> Die 28 Martij Anni 1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin"><lb/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
