<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 363-364</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName><placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                    <date when="1600-09-18"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Melchior Jöstel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 18. september n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-30" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.363"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="jostelius_melchior_1559"
                        >MELCHIOREM IŒSTELIUM</persName>.</opener>

                <p><pb ed="A" n="139r"/>S.</p>
                <p>DEDI iterum ad te literas, Eruditissime et amantissime Domine M. <persName
                        rend="Joestelius">MELCHIOR IÖSTELI</persName>, ante paucos dies, de ijsdem
                    ferme rebus, quas superioribus attigeram; ultimas autem hasce Domino Doctori
                        <persName ref="Francius">FRANCIO</persName>, Iure consulto, nunc Comitis
                    Embdensis Cancellario, hinc proficiscenti commisi, qui eas se recte curaturum
                    addixit: interim commodum accidit, quod tuæ antepenultimo Augusti <placeName
                        ref="Wittenberg">Wittebergâ</placeName> ad me datæ intervenirent, quæ eorum,
                    de quibus antea memineram, resolutionem, quoad principaliora, continent; ad quam
                    sic respondeo.</p>
                <p rend="indent">Polliceris ab initio te collationem Hypothesium brevi missurum,
                    siquidem iam perfectiorem quam antea elaboratam habeas. Fac igitur, ut mature
                    obtineam, et figuras decenter assigna; addenda est autem explicatio sufficiens,
                    non quidem admodum prolixa, sed etiam non nimium concisa; descendendum etenim
                    nonnunquam ad captum Tyronum. Spero itaque me intra duas vel tres hebdomadas id,
                    quicquid erit, a te habiturum.</p>
                <p rend="indent">Quæ de M. <persName ref="Östwald">ŒSTWALDO</persName> scribis, non
                    improbo. Maneat isthic, siquidem id malit, et supputet nihilominus pro me, quæ
                    per ocij intervalla absolvere poterit, numerabo illi in singulos Anni quadrantes
                    sex Ioachimicos, quod in singulas hebdomadas dimidium ferme Ioachimicum facit.
                    Sed volo, ut etiam singulis Anni quadrantibus mittat, quæ absoluta habuerit. Hæc
                    ad ipsum ferre poteris. Quamprimum Tabulæ Lunares unâ cum ijs, quæ huc
                    requiruntur, ad mundum descriptæ fuerint, mittam exemplar, ut inde Ephemerides
                    supputet incipientes ab hoc labente 1600, et per sexennium instans continuandæ,
                    unâ cum Solari Diario atque aspectibus omniumque differentijs, prout antea
                    fecit, solvam autem illi pro cuiuslibet Anni Ephemeride tres Ioachimicos, prout
                    in ultimis <pb ed="A" n="139v"/>ad te literis scripsi, sed vellem, ut calculum
                    maturaret, quo omnia unâ cum adiungendis satis cito inprimi adque instantes
                        <placeName ref="Frankfurt am Main">Francofurti</placeName> Nundinas Vernales
                    mitti possint, in 4to maiori excusa.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.364"/>Cum Typographo vestro M. <persName
                        ref="Lehmann, Zacharias">ZACHARIA <app>
                            <lem wit="#TBOO">LEHMANO</lem>
                            <rdg wit="#A">Lhemano</rdg>
                        </app></persName> age, ut sex illos quaterniones, vel tres duplicatos, qui
                    desiderantur in Progymnasmatis meis, inprimat, atque papyrum similem illi, quæ
                    in libro est, æque nimirum albam et tenuem eiusdemque magnitudinis, sibi
                    procuret, ita ut 1400 exemplaria de quolibet quaternione inprimat. Existimo,
                    quod Ballam eiuscemodi papyri pro 10 florenis nanciscetur; nam et ego antea eam,
                    quæ in libro meo de Cometa Anni 77 est, <placeName ref="Frankfurt am Main"
                        >Francofurti</placeName> emi pro 8 florenis, Basileæ paratam et longo
                    itinere isthuc vectam, sed iam forte alia sunt tempora, omniaque nunc cariora.
                    Quicquid id erit, solvam illi iusto et debito modo, ut indemnis sit: prospiciat
                    saltem de papyro, uti dixi, quæ conveniens sit, interea dum exemplum paratur.
                    Mittam postea, quæ præfationis loco præfigenda, tum quoque quæ in conclusione
                    subiungenda, ut et illa absolvat. Si pecunia mea tam cito e <placeName
                        ref="Mecklenfurg">Mechelburgensi Ducatu</placeName> advenerit, potes inde 25
                    Ioachimicos tecum retinere pro solutione tam papyri quam laboris Typographici,
                    successive exponenda: verum si id non evenerit, mittam ipsemet cum Domino
                    Doctore <persName ref="godelmann_johann_georg_1559">GÖDELMANO</persName>, qui hîc Legatum agit
                    Saxonicum, pecuniam sufficientem; ille enim post 14 dies constituit hinc
                        <placeName ref="Rostock">Rostochium</placeName> proficisci, atque in itinere
                        <placeName ref="Wittenberg">Wittebergam</placeName> transire; sorte etiam
                    exemplum secum adferet, si alia negotia descriptionem non remorata fuerint. </p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="140r"/>Cognovi insuper ex hisce tuis, quâ de caussâ
                    huc venire nequeas, et libenter tuo acquiesco consilio, neque amplius hac de re
                    quidpiam movebo. Confido tamen, quod etiam isthic habitans operam tuam
                    nonnunquam per otij oportunitatem, in ijs, quæ a te fieri desiderâro, non
                    denegaturus sis, inveniar vicissim gratus. Et siquidem medicinæ applicâsti
                    animum, et in ea facultate promovere constituisti, det Deus, ut omnia tibi
                    feliciter et ex voto succedant. Memineris autem, medicinam rite præparatam
                    medicum efficere et pro ipso operari; non verba, sive <persName
                        ref="Hippokrates">HIPPOCRATIS</persName>, sive <persName ref="Galen"
                        >GALENI</persName>, sive cuiusvis alterius diserti authoris. An vero hoc,
                    quod dixi, isthic assequeris, admodum dubito, optare id potius licet quam
                    sperare. Sed efficies facile quod cœteri, ut mundus habeat, quod vult. Hæc si
                        <persName ref="jessenius_jan_1566">IESSENIO</persName> nostro dixeris, partim risum,
                    partim bilem illi movebit scio. Miror, quod ille mihi nihil scribat, nec
                    indicet, quid de libro et Globo illi tradito factum sit.</p>
                <p rend="indent">De Genesi illa, quam nôsti, poteris suo tempore, cum rectius
                    vacârit, dispicere et ad me quidpiam perscribere. Vale et primâ quaque occasione
                    responde; saluta amicos meos Wittebergenses, quos nôsti. Dabantur festinanter
                        <placeName ref="Praha">Praga</placeName> Die 18 Septembris Anno 1600 stylo
                    novo.</p>
                <p rend="indent">Rogo insuper velis providere de studioso uno vel altero ad hæc
                    studia apto, prout in ultimis scripsi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
