<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 64 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Kladde</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 64 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 190-91, no. 185</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-22"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="lindenov_kirsten_1535">Kirsten Lindenov</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1600 22. marts n.s.</date><date xml:lang="eb">1600 22 March NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-23" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-21" who="#pz">Korrekturlæst</change>
            <change when="2021-05-26" who="#pz">revideret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.190"/>[<persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName> AD <persName ref="lindenov_kirsten_1535"
                        >CHRISTINAM LINDENOV</persName>]</opener>

                <p rend="noIndent">MIN gandske wenlig hilsen nu och allthiid forsend met Vor Herre. Kierre fru
                        <persName ref="lindenov_kirsten_1535">Chirstine</persName> och kierre
                    modersøster, Gud allmechtigste beware eder nadelligen och well fran allt ont,
                    och nest megen tacksigelse for allt bewist gode, huilket vdigien att forskylde
                    ieg stedtze vill findis aff formuen willig. Giffuer ieg eder gandske wenligen
                    thilkiende, att eders skriffuelße er mig thillhende kommen met min søn <persName
                        ref="brahe_tyge_1581">Thyge</persName> och derhos thuende breffue fra
                    eder och eders datter, jomfru <persName ref="Bille, Lisbet">Elisabet</persName>,
                    till eders søn <persName ref="Bille, Claus Steensen">Clauß</persName>. Saa kan
                    jeg eder wenligen icke forholde, att samme eders søn er icke nu her hoß mig,
                    mens der han haffde werrit her wed it fierring aar, bleff hand tillsindz att
                    wille drage ind vdj <placeName ref="France">Franckerig</placeName> der att lerre
                    sprockit, eptherdj han fornam, att samme sprock war nu icke saa møgit bruelligt
                    vdj <persName ref="rudolf_2_1552">keyserens</persName> gaar som tillforn, eptherdj
                    die thaller nu mest der <hi rend="it">jtalien</hi>sch och spansch, foruden tydsk
                    och bemisch, och kom imod forgangen jeullethiid en dansk magister till mig ved
                    naffn mester <persName ref="Hammer, Niels">Niels Hammer</persName>, som
                    thillforn haffde werrit y <placeName ref="France">Franckerig</placeName> och
                    kunde sprogit och wiste der leyligheden, hannom thog han did ind met sig,
                    huilket mig och søntiß gott att werre, paa det han icke skulde wandre allene;
                    thi den dreng, han tog met sig aff <placeName ref="Denmark"
                    >Danmarck</placeName>, bleff befengt och døde aff pestelenße, førend mand rett
                    aff wiiste, thi herr war en megit skrøffuellige thiid y forgangen aar, och ieg
                    haffde omhu noch for <persName ref="Bille, Claus Steensen">Clauß</persName>, for
                    hand icke wille ware sig well, saa att han och icke achtede huad drengen skade,
                    och mente, att det haffde ingen nød, intill det war forsent och slet vde met
                    hannom. Siiden bleff samme drengs lig her nere vdj bøen hedellig begraffuit, och
                    bleff mine folck so forferrit, att ieg fick strax att føre dennom hen paa itt
                    andit af <persName ref="rudolf_2_1552">keyserns</persName> slott, ved 3 mill herfra
                    liggendis, och <persName ref="Bille, Claus Steensen">Clauß</persName> fulde met
                    oss, hor wij warre thillsammen ved 7 vger. Siden emod ieg achtid att drage hid
                    vdigien, thog <persName ref="Bille, Claus Steensen">Clauß</persName> sig den
                    reyse for, som sagt er, helst for han fornam, att <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >keysern</persName> var icke snart ventendis till <placeName ref="Praha"
                        >Prag</placeName> vdigien, som var dragen der fran for bemelte farlig søgdom
                    skyld thill en fast stad, som kaldis <placeName ref="Plzeň">Pilsen</placeName>,
                    10 mille derfran liggendis, hor <persName ref="rudolf_2_1552">hanß may.</persName> endnu er, och neppe kommer til
                        <placeName ref="Praha">Prag</placeName> forend epther paaske. Jeg var
                    thillsindz att wille haffue flid <persName ref="Bille, Claus Steensen"
                        >Clauß</persName> en god thieniste vdj <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >keyserns</persName> gaar, menß der han fornam, att der holtz saa stor
                    pracht och offuerflødighed, att mange therrit vell mehre end deris besolding
                    kunde beløffue, som och well andensteds skier, och for dett fransøsiske sprock,
                    som sagt er, nu icke der var sønderlig gengse, løstid hannom heller att drage
                    ind vdj <placeName ref="France">Franckerig</placeName>, hor hand och nogenstund
                    thillforn haffde werrit, och den forneunte magister, som fuldis med hannom,
                    loffuit mig met hon och mund, so frembst han vilde haffue nogen thiid got enten
                    aff mig eller nogen anden aff <persName ref="Bille, Claus Steensen"
                        >Clausis</persName> slecht eller wenner, att han wille tage flittellig vare
                    paa hannom och werre hannom hold och tro y allemaade, som ieg och ingen thuill
                    paa haffuer, att han io det flitelligen giørendis vorder.</p>
                <p rend="indent">Anlangendis die forbemelte breffue, som <persName
                        ref="Bille, Claus Steensen">Clauß</persName> skulle haffue, huilke ankom
                    nogit epther hand var affdragen, will ieg foruare thill Gud vill ieg kan faa att
                    wijde, paa huad sted hand er y <placeName ref="France">Franckerig</placeName>
                    att finde, och mig kan stedis wiß bod till hannom; hueß det icke inden pinsdag
                    eller s. Hans dag ske kan, will ieg forbrenne begge breffuene, saa att ingen
                    skall fo dennom att see eller læse. Eder steder snarer end mig bod fra
                        <placeName ref="Denmark">Danmarck</placeName> thillskuiß nu vdj angaendis
                    sommer ind y <placeName ref="France">Franckerig</placeName>, naar y kan thilforn
                    fo att wijde, hor <persName ref="Bille, Claus Steensen">Clauß</persName> er der
                    att finde, som ieg tencker well, att hand skriffuer eder till med første
                        mulighed. <pb ed="TBOO" n="XIV.191"/>Gud beuare hannom och eders anden børn
                    fra all wløcke. Och hueß ieg kan giørre, som nogen aff dennom till gode och
                    forfremmelße kan werre, skulle y ingen tuill paa haffue, att ieg det io heller
                    end gierne giørre will.</p>
                <p rend="indent">Hueß min thilstand och wilkor er vdj disse land tencker ieg vell,
                    att y haffuer fornummitt aff hues ieg skreff min søster <persName
                        ref="brahe_sophie_1559">Sophi</persName> sistegang till derudom, och er
                    allthingest, Gud ske loff, y en god wesen, forhobis att det kan herepther endnu
                    bliffue bedre, saa att mig formedelst Gudz naade och forsøn ingenlunde
                    fortrøder, att ieg met mine er vddragen aff <placeName ref="Denmark"
                        >Danmarck</placeName>, wille kun, att det haffde lenge tillforn sked. Der er
                    och got andenstes y werden att werre, naar man kan kun tro det och befalle Gud
                    allting.</p>
                <p rend="indent">Kierre modersøster, vill ieg nu icke lenger opholde eder met denne
                    skriffuelse, menß nu och allthiid haffue eder met allt, hueß y vell ville, Gud
                    mechtigste befalit. Giører vell och siger eders dater, jomfru <persName
                        ref="Bille, Lisbet">Elisabet</persName>, mange gode netter paa mine vegne.</p>
                    <closer><dateline>Daterit paa det keyserlige slot <placeName ref="Benatky">Benatick</placeName>
                    den 22 <hi rend="it">martij</hi> epther denne nø still <hi rend="it"><foreign
                            xml:lang="la">anno</foreign></hi> 1600.</dateline></closer>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
