<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 291-292</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-04-01"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Daniel Cramer</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 1. april. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.291"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Cramer">DANIELEM
                        CRAMERUM</persName></opener>
                <p><pb ed="A" n="101r"/>S. P.</p>
                <p>CLARISSIME et Præstantissime Vir, Amice <app>
                        <lem wit="#TBOO">plurimi</lem>
                        <rdg wit="#A">plurimè</rdg>
                    </app> mihi semper faciende: Literæ tuæ, pari eruditione et benevolâ erga me
                    affectione affatim certantes, quas circa initia Decembris superioris Anni ad me
                    dedisti, paulo post huius labentis primordia mihi redditæ sunt, unâ cum ijs,
                    quas communis noster Amicus, Dominus Doctor <persName ref="Bacmeister">LUCAS
                        BACKMESTERUS</persName>, per <persName ref="Brahe, Tycho junior">filium natu
                        maiorem</persName>, quem in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName>
                    ablegaram pro auferendis residuis Instrumentis, huc redeuntem miserat. Fuerunt
                    eæ mihi admodum gratæ, inprimis vero Oda illa ad <persName ref="Rudolf 2."
                            >Cæs<hi rend="sup">am</hi> Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName>, elegans
                    sane et arguta, et quæ vel sola lauream te mereri testari poterit, pro quâ etiam
                    ab <persName ref="Rudolf 2.">ipsius Ma<hi rend="sup">te</hi></persName>
                    obtinendâ ego meo calculo tibi non sum defuturus, arrepta occasione idoneâ.
                        <persName ref="Rudolf 2.">Ipsius Ma<hi rend="sup">tas</hi></persName> per
                    semestre <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> non fuit, sed in urbe
                        <placeName ref="Plzeň">Pilsna</placeName>, 10 milliaribus inde remotâ, ob
                    luem Epidemicam, quæ totam <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName>
                    superiore Anno graviter afflixit, commorata est; interea paucissimis patuit ad
                        <persName ref="Rudolf 2.">ipsius Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName>
                    accessus; speramus eam brevi <placeName ref="Praha">Pragam</placeName>
                    reversuram.</p>
                <p rend="indent">Gratissimum insuper mihi est, quod insolentem istum <persName
                        ref="Liddel">Scotulum</persName> redarguere eiusque inverecundam arrogantiam
                    compescere non detrectes: dignum se reddidit, cui vaniloquum et in alios
                    scurriliter mordax obtruderetur os. <pb ed="A" n="101v"/>Adfuit mihi <placeName
                        ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> in mensa Dominus Doctor <persName
                        ref="Krag, Niels">NICOLAUS KRAGIUS</persName>, Professor <placeName
                        ref="København">Haffniacus</placeName> et Historicus Regius, cum <persName
                        ref="Liddel">DUNCANO</persName> tunc simul præsenti meas Hypotheses
                    aperirem; et licet idem <persName ref="Krag, Niels">KRAGIUS</persName> non
                    libenter omnia, quæ hac de re comperta habet, fateatur, quod Scotis, qui de ipso
                    bene meriti sunt, contradicere nolit (nam Rex Scotiæ, cum ibi Legatum ageret,
                    eum nobilitavit et insigni aureâ torque donavit) attamen in literis, quas pridie
                    Nonarum Decembris Anni superioris ad me dedit, hæc verba suapte manu adscripsit:
                        &#187;<hi rend="it"><persName ref="Liddel">DUNCANUS</persName> certe
                        quicquid tandem privatim egerit, publice nunquam eam </hi>(loquitur de
                    Hypothesi nostra) <hi rend="it">sibi <app>
                            <lem>arrogavit</lem>
                            <rdg><note><q>adrogabit</q> ex litteræ ad Tychonem Brahe 4 Dec.
                                    1599</note></rdg>
                        </app>, qui ne per somnium quidem de eâ cogitavit, antequam ex te hanc
                        tanquam mysterium cognosceret. Quod simul ac patefecisses, me<pb ed="TBOO"
                            n="VIII.292"/>mini a te dictum, plus ei communicatum quam frater fratri
                        edisserere fortean vellet. Atque reperi in paucis hisce diebus inter schedas
                        meas chartam, quâ mihi petenti eam signâsti; sive ante <persName
                            ref="Liddel">DUNCANI</persName> adventum, sive quo tempore apud te ille
                        incertus sum.</hi>&#171; <pb ed="A" n="102r"/>Hæc ille nolens volens
                    fatetur; quo Anno id fuerit, ex literis ipsius <persName ref="Liddel"
                        >DUNCANI</persName> ad me, postquam Rostochium redierat, quibus Hypothesin
                    illam meam sibi apprime placere scribit, eamque <persName ref="Ptolemaios"
                        >Ptolemaicæ</persName> et <persName ref="Copernicus">Coperniceæ</persName>
                    præfert, quarum te exemplum habere existimo, facile colliges. Est mihi ipsius
                        <persName ref="Liddel">DUNCANI</persName> autographum ad manus, quod
                    inficiari non potest, etiamsi in mille se verteret formas; et quantum subsidij
                    habeat ex meis, de quibus tam frivole gloriatur, literis, vel lippis oculis loci
                    peristasin consideranti discernere facillimum. Rem apprime gratam nec indecentem
                    præstiteris, si quæ contra eum veritatis asserendæ caussâ meditatus es,
                    compleveris, mihique, prius quam publicentur, transmiseris, ut si quæ præterea
                    eo facientia ad manus habeam, annotem, tibique mox restituam.</p>
                <p rend="indent">Existimo te vidisse scurrile quoddam et supra modum calumnijs atque
                    convitijs scatens, omninoque famosum scriptum cuiusdam efferi <persName
                        ref="Ursus">Dithmarsi</persName>, Ursi potius quam hominis (uti sese <app>
                        <lem>vocat</lem>
                        <rdg><note>legi potest etiam <q>notat</q></note></rdg>
                    </app>) contra quod, si per otium, quæ restitutionis loco tibi in mentem
                    venerint, consignare non degravatus fueris, quæ ego postea locupletabo, cum
                    nihil sit in eo, quod non minimo negotio refelli queat, <pb ed="A" n="102v"
                    />etiam ubi invictis Geometriæ demonstrationibus triumphum agere præsumit,
                    singulare mihi præstiteris officium, et maiori quam antea beneficio me tibi
                    devinxeris, meque vicissim tui nominis atque honoris studiosum et gratum
                    experiere. Ego contra tam rabiosum allatratorem quidpiam sub meo nomine,
                    dilutionis loco, edere indecorum existimo, sed potius legibus istud contra
                    Imperij constitutiones inverecundum facinus castigari suo tempore permittam.
                    Hactenus rem omnem dissimulavi, partim propter aulam longe dissitam et pro
                    maiori parte distractam, partim quod gravioribus occupationibus distinerer; sed
                    quod differtur, non aufertur. Feceris <persName ref="Rosenkrantz, Holger"
                        >OLIGERO</persName> nostro rem inprimis acceptam, si et hac in parte
                    desiderijs nostris <app>
                        <lem wit="#TBOO">morem</lem>
                        <rdg wit="#A">moram</rdg>
                    </app> gesseris: dici etenim vix potest, quam moleste is tulerit, cum primum
                    illi de putido illo libro innotuit; et fustibus ac plagis excipiendum authorem
                    censuit, sed præstat legibus. Verum desino te serioribus occupatum talibus nugis
                    remorari: extorsit ista mea erga te confidentia sincerusque et mutuus amor. De
                    me vero vicissim tibi quidvis audacter pollicearis. Vale. Dabantur ex <placeName
                        ref="Benatky">Arce Cæsareâ Benaticâ</placeName> pridie Paschalis Anno 1600,
                    qui <placeName ref="Roma">Romæ</placeName> habetur Iubilæus.</p>
                <p rend="indent">Quæ in Oda tua per se satis concinne elaborata paulo aliter legi
                    malui, in subiuncta charta notavi, quod licet tuâ bonâ veniâ admitti posse mihi
                    persuadeam, tamen indicandum duxi, quo conscius esses.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
