<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Martin Brasch</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 379-380</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Martin Brasch</persName>
                    <placeName>Rostock</placeName>
                    <date when="1600-09-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 20. september</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-03" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.379"/><pb ed="A" n="78v"/>ILLUSTRI ET MAGNIFICO VIRO,
                    DOMINO TYCHONI BRAHE, ASTRONOMO FACILE NOSTRI TEMPORIS PRINCIPI, DOMINO ET
                    PATRONO COLENDO.<lb/><placeName ref="Prahe">PRAGAM</placeName> <foreign xml:lang="de"><hi rend="it">IN
                        <placeName ref="Bohemia">BEHMEN</placeName></hi></foreign>.</opener>

                <p><pb ed="A" n="77r"/>ILLUSTRIS et magnifice Domine, patrone colende. Ut doleo
                    priores meas tibi non redditas esse, ita lætor posteriores te accepisse: quibus
                    quod prolixe et humanissime respondes, pergratum mihi est. De Elegia mea
                    statues, utcunque libet, nihil me offendet, neque a me edetur, antequam tu
                    volueris. De <persName ref="Melissus">MELISSI</persName> carminibus plane tibi
                    assentior. Alius quodammodo et quasi vulgaris videtur in istis carminibus: vel
                    senectus hoc facit (ut ipse solet interdum queri) vel laboris fuga: certe isti
                    odæ omnis lima et intentio videtur deesse. Sed hæc tibi in aurem dixerim, apud
                    ipsum nolim proferri, qui me nuper etiam Elogio ornavit in carmine de obitu
                        <persName ref="Chytraeus">CHYTRÆI</persName>, quod mitto. Diligentissime egi
                    cum <persName ref="Chytraeus">CHYTRÆI</persName> filijs de Designatione ista tuæ
                    migrationis in <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName>. Dixerunt se
                    legisse et meminisse, quod patri reddita esset: sed quamvis accurate inquisita,
                    reperta nondum est. Deinde etsi reperiatur, nobis tamen non liquet, quomodo ea
                    possit in huius anni Chronicon regeri ad finem, ut vis, cum incurrat reipsa in
                    præcedentem. Præterea Chronicon illud iam editum est post mortem <persName
                        ref="Chytraeus">CHYTRÆI</persName> in id tempus, quousque ipse deduxit: nam
                    ut quispiam Venerem imperfectam perficiat, huius anni extrema absolvat, fortasse
                    nemo reperietur. <pb ed="TBOO" n="VIII.380"/>Exemplum tibi mitto. Sed in tui
                    gratiam facile recudi posset, nisi priora obstarent: et hoc quoque, quod iam hæc
                    Exemplaria in hominum <pb ed="A" n="77v"/>manibus versentur. Nihil sane est,
                    quod malim, quam tibi gratificari, sed tu ipse de his cogitabis et statues, et
                    si quid in mentem venerit, nos tantum docebis. Locutus sum de hoc negocio etiam
                    cum D. <persName ref="Bacmeister">LUCA</persName>, qui suam sententiam sine
                    dubio ipse perscribet.</p>
                <p rend="indent">De carmine ad <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaream
                        Maiestatem</persName> tali, quale innuis, quid fieri possit, dispiciam,
                    quando otium nactus fuero. Modo versor in campo Eloquentiæ et Intemperantiam ac
                    sectatores eius vehementi oratione seu libro castigo. Erasmianum illud erit
                    quiddam, ut spero. Sed hæc ante dicens, in lente unguentum quæro.</p>
                <p rend="indent">Obijt nuper <persName ref="Sigismund August">SIGISMUNDUS</persName>
                    Megapolitaniæ princeps, <persName ref="Johann 7. ">IOHANNIS</persName> ante
                    defuncti (cuius duo filij supersunt) frater: corpus eius humabitur Suerini 10
                    Octobris stylo veteri. <persName ref="Karl 9.">CAROLUS</persName> dux <placeName ref="Sweden">Sueciæ</placeName> cum
                    magno exercitu et tota familia contulit se in <placeName ref="Livonia">Livoniæ</placeName> partes; quid moliturus et
                    quo res evasura sit, videbimus. <placeName ref="Transylvania">Transylvaniam</placeName> periclitari audimus, et propter
                    adventum <placeName ref="Turkey">Turcæ</placeName> et tyrannidem Walachi, de quibus ex illis locis nos incertiora
                    audimus, vos, qui prope adestis, certa.</p>
                <p rend="indent">Irascor illi, qui effecit, ut suppressis literis meis <persName ref="Rhederus">VARADINUM</persName>
                    nostrum nondum legeris. Habe vero iam etiam sero: quod tibi probatum iri omnino
                    confido, magno equidem mihi labore constitit. Elegantius videbitur, si
                    conferetur cum inepto quodam Silesij Carmine, qui idem argumentum susceperat
                    ante, sed sine Minerva et Gratijs, adeoque nimis pueriliter. <persName
                        ref="Rhederus">RHEDERUM</persName> audio id misisse ad Typographiam
                    <placeName ref="Lignitz">Lignicensem</placeName>, ut recudatur.</p>
                <p rend="indent">M. <persName ref="Longomontanus">CHRISTIANUS</persName> iam
                    discessit in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName>, cum ante mihi
                    adfuisset. Tu ut <pb ed="A" n="78r"/>diutissime valeas et in <placeName
                        ref="Germany">Germania</placeName> nostra floreas, utque tibi diu etiam
                    incolumis sit ille <persName ref="Rudolf 2.">Cæsar</persName> optimus et
                    clementissimus: illud vero est, quod opto et voveo summopere. Bene vale, vir
                    magnifice. Datæ <placeName ref="Rostock">Rostochij</placeName> 20 Septemb. Anno
                    1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">T. Magnif. <lb/>reverenter colens<lb/>MARTINUS BRASCHIUS.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
