<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Basileensi G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Magini1604">
                        <bibl>Giovanni Antonio Magini, <title>Tabulæ Primi Mobilis</title>, Venezia
                            1604, fol 86</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 229-232</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-01-03"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Giovanni Antonio Magini</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 3. januar. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-05" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.229"/><pb ed="A" n="10r"/>EXCELLENTISSIMO <app>
                        <lem>ET ERUDITISSIMO</lem>
                        <rdg wit="#Magini1604">eruditissimoque</rdg>
                    </app> VIRO, DOMINO <persName ref="Magini">IOHANNI ANTONIO MAGINO</persName>,
                    MATHEMATUM IN ILLUSTRI BONONIENSEM GYMNASIO PROFESSORI, AMICO SUO PLURIMUM
                    DILECTO.</opener>
                <p>REVERSUS ad me <persName ref="Tengnagel">FRANCISCUS TENGNAGLIUS</persName> noster
                    tuas attulit, Excellentissime et <app>
                        <lem>Eruditissime</lem>
                        <rdg><note>post <q>Eruditissime</q> add. <q>vir</q> Magini1604</note></rdg>
                    </app> plurimumque mihi dilecte Domine D. <persName ref="Magini"
                        >MAGINE</persName>, meis quidem respondentes, sed tamen de singulis, de
                    quibus tecum agebam, non sufficienter agentes, quod occupationibus tuis lubens
                    tribuo. <app>
                        <lem>Gratum</lem>
                        <rdg wit="#Magini1604">Gratissimum</rdg>
                    </app> vero mihi in primis est, quod ijs quæ ille proponebat assentitus sis,
                    atque in illis tuam operam sive per temetipsum <app>
                        <lem>sive per alios in <placeName ref="Italy">Italiâ</placeName> Eruditione
                            pollentes effectui daturum</lem>
                        <rdg><note>om. Magini1604</note></rdg>
                    </app> benevole pollicitus.</p>
                <p rend="indent"><app>
                        <lem>Existimo te a dicto <persName ref="Tengnagel">TENGNAGLIO</persName>
                            summa rerum huc pertinentium fastigia hausisse. Adiunxi hisce brevem
                            discursum de occasionibus mei e <placeName ref="Denmark"
                                >Daniâ</placeName> discessus, ut eo promptius negocium concipi
                            possit, et quasdam alias literas huc pertinentes. Cœtera ipsius relatio
                            ac Carmina tradita, quæ nunc prioribus addo, supplebunt. Da itaque
                            operam, optime <persName ref="Magini">MAGINE</persName>, ut mature res
                            omnis conficiatur, mihique primæ conceptiones intra duos menses (si ullo
                            modo fieri possit) huc in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName>
                            mittantur, quo quæ necessaria duxero, mutem, addam vel adaugeam, cum
                            nemini melius quam mihi ipsi mea perspecta sint, moxque vobis reas visa
                            et locupletata remittam. Placet vero admodum illa ratio, de quâ
                                <persName ref="Tengnagel">TENGNAGLIUS</persName> admonuit, ut potius
                            Panægyricum quid sit quam per Dialogos. Sic enim res omnis concinnius
                            comprehendi poterit et maiori authoritate: ita tamen, ut a
                            generalioribus ad particularia descendendo primum universæ Artis
                            Astronomicæ ortus, incrementa, promotiones, augmenta et variæ mutationes
                            ac peregrinationes recenseantur; quæ omnia <pb ed="A" n="10v"/>ab alijs
                            scriptoribus, qui hoc argumentum tractârunt, facile cum delectu quodam
                            hauriri poterunt. Et si alij defuerint, <persName ref="Stadius">IOHANNES
                                STADIUS</persName> in ijs, quæ Tabulis Bergensibus abs se dictis
                            subiunxit, occasionem suppeditabunt: quæ tamen in quibusdam, ubi
                            liberius excurrit, castiganda erunt, uti erat vir ille in dicendo
                            facilior quam verior. Utinam in calculo Astronomico, qui fucum (uti
                            historica) non patitur, idem non commisisset. Quâ in re non immerito a
                            te redarguitur. Sed parcamus iam manibus defuncti. Est aliquid prodire
                            tenus, si non datur ultra.</lem>
                        <rdg><note>om. Magini1604</note></rdg>
                    </app></p>
                <p rend="indent"><app>
                        <lem>Deinde postquam narratum est, quomodo e Græciâ in <placeName
                                ref="Italy">Italiam</placeName> et Hispaniam, postmodum vero ad
                            Germanos et deinde in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName>
                            ver</lem>
                        <rdg><note>om. Magini1604</note></rdg>
                    </app><pb ed="TBOO" n="VIII.230"/><app>
                        <lem>sus Septentrionem migrârit Astronomia; quo cum ulterius ob Arctoum
                            frigus nimiamque sphæræ inclinationem progredi commode non posset, neque
                            etiam diu ibi subsistere, tandem in <placeName ref="Germany"
                                >Germaniam</placeName> reversa est, adeoque in ipsam <placeName
                                ref="Bohemia">Bohemiam</placeName>, <placeName ref="Germany"
                                >Germaniæ</placeName> quasi cor et meditullium, ubi apud
                            Augustissimum Imperatorem <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHUM
                                II</persName> clemens et benignum hospitium nacta est, ut demum
                            verificaretur, quod olim <persName ref="Manilius">MANILIUS</persName> ad
                                <persName ref="Augustus">AUGUSTUM</persName>
                            <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarem</persName> protulit:</lem>
                        <rdg><note>om. Magini1604</note></rdg>
                    </app></p>
                <app>
                    <lem>
                        <lg>
                            <l>Regales animos primum dignata movere</l>
                            <l>Proxima tangentes Cœlo fastigia rerum.</l>
                        </lg></lem>
                    <rdg><note>om. Magini1604</note></rdg>
                </app>
                <p><app>
                        <lem>Hinc sumptâ occasione poterit postea digressio quædam fieri ad me et
                            ea, quæ mihi in <placeName ref="Denmark">Daniâ</placeName> evenerunt,
                            tanquam relatione eorum, qui ex <placeName ref="Germany"
                                >Germaniâ</placeName> et <placeName ref="Bohemia"
                                >Bohemiâ</placeName> in <placeName ref="Italy">Italiam</placeName>
                            proficiscuntur, comperta. Decet tamen in his modum aliquem servare et
                            modeste ac moderate omnia agere, ita ut Patriæ nostræ et <persName
                                ref="Christian 4.">Regi</persName> plurimisque in ijs præclarâ et
                            antiquâ Nobilitate viris integris et cordatis, quibus partim inscijs
                            partim invitis ea evenerunt, quæ discessui meo ansam præbuerunt,
                            parcatur, utque illi sint excusabiles. Perstringendi vero solummodo pro
                            merito <persName ref="Friis, Christian">Cancellarius</persName> modernus
                            et <persName ref="Valkendorf, Christoffer">Aulæ magister</persName>, qui
                            cum Patriæ honorem ex officio promovere debuissent, <pb ed="A" n="11r"
                            />eum potius ob avaritiam et sorditiem pari invidiâ, malignitate et odio
                            coniunctam (cum ipsi liberalibus scientijs vel nihil vel admodum parum
                            tincti essent) impediverunt et exterminârunt. Nomina eorum invenies in
                            ijs, quæ de caussis discessus mei Latine exarata nunc mitto. Nec
                            interest, si illi expresse nominentur in scripto illo, tanquam nomina
                            eorum hac occasione aliunde in <placeName ref="Italy">Italiâ</placeName>
                            relata fuerint, cum alias obscuri sint, digni tamen, ut ex tali facinore
                            famosi evadant, quemadmodum ille, qui Dianæ templum Ephesijs incendio
                            absumpsit, cuius tamen nomen hoc pacto deletum est. Atque in hunc vel
                            similem modum possunt ea, quæ Uraniæ nostræ et mihi contigerunt,
                            amplificari.</lem>
                        <rdg><note>om. Magini1604</note></rdg>
                    </app></p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="10v"/>Inaudivi te Ephemerides tuas magnâ equidem
                    diligentiâ supputatas (utut quidam <placeName ref="Frankfurt an der oder"
                        >Francofurti ad Oderam</placeName>, êditis nuper quibusdam alijs ab anno
                    1595 incipientibus et ultra tuas decennio prolongatis, minutula quædam, quæ
                    momentum non habent, in ijs carpere præsumpserit) auxisse ad minimum integro
                    decennio. Exemplar non vidi: neque enim fuit in Catalogo Nundinarum <placeName
                        ref="Frankfurt am Main">Francofurtensium</placeName> proxime antecedentium.
                    Cuperem itaque ex te habere, ut videam, an aliqua inibi præter priorem
                    diligentiam exantlaveris. Neque enim dubito, tua in hoc genere (cum numerorum
                    tractatione atque compendijs præpolleas) emuncta et solida esse, quantum fert
                    fundamentum illud cui superstructa. Cœterum quæ de Tabulis meis in motu
                    Luminarium restituto expetis, ut ijs, <pb ed="A" n="11r"/>donec reliquorum
                    Planetarum numeratio ipsi <pb ed="TBOO" n="VIII.231"/>Cœlo consona subsequatur,
                    in commodum Reip. literariæ uti possis, libenter tecum communicarem, si ea quæ
                    non tam typis excusa quam manuscripta in his parata habeo, nunc ad manus essent.
                    Nam ut de rerum mearum vicissitudine, quam a prænominato <persName
                        ref="Tengnagel">TENGNAGLIO</persName> intellexisti, nihil hîc repetam (piget
                    enim istorum recordari, nedum ea memorare) scias me præcipuam partem
                    suppellectilis meæ interea, dum huc in <placeName ref="Bohemia"
                        >Bohemiam</placeName> a <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea
                        Maiestate</persName> Clementissime evocatus transeo, <placeName
                        ref="Magdeburg">Magdæburgi ad Albim</placeName> quasi in medio <placeName
                        ref="Germany">Germaniæ</placeName> reliquisse, donec de <persName
                        ref="Rudolf 2.">ipsius Maiestatis</persName> Clementissimâ voluntate certior
                    redderer; inter quam non saltem Instrumenta quædam ex meis, plura quam huc
                    attuli, sed et maxima pars Operum meorum tam impressorum quam manuscriptorum
                    conservatur. Et licet <persName ref="Rudolf 2."><app>
                            <lem>Cæsarea</lem>
                            <rdg><note>ante <q>Cæsarea</q> add. <q>Sacra</q> Magini1604</note></rdg>
                        </app> Maiestas</persName> ante complures hebdomadas Magdæburgensibus
                    clementer scripserit atque mandârit, ut omnes res meas ibi reservatas huc in
                        <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> intermediante <placeName
                        ref="Elben">Albi</placeName> adduci procurent, tamen interveniente hyeme,
                    quæ fluminis congelationem atque impedimenta varia facile suggerere potuit, id
                    usque in instans vernum tempus procrastinare necessum habuerunt. Unde fit, ut
                    tuis votis hac in parte, etiamsi quam maxime vellem, nunc subvenire nequeam, sed
                    spero Progymnasmatum nostrorum Astronomiæ instauratæ primum Tomum brevi, favente
                    Cœlesti Numine, in publicum êditum iri: moxque exemplar tibi impertiar. Isthic
                    capite primo, quæ in calculo <pb ed="A" n="11v"/>curriculi utriusque Luminaris
                    desideras, sufficienter invenies. Interim hanc incidentem morulam patienter
                    habe. In reliquis Planetis adhuc strenue laboro. Res enim est maioris
                    difficultatis, pluribusque anfractibus obnoxia, quam hactenus creditum. Quid in
                    his atque alijs ad negocium Astronomicum facientibus hucusque aspirante ipso
                    Cœli authore perfecerim, liber is, quem <persName ref="Tengnagel"
                        >TENGNAGLIUS</persName> tibi ex me dono dedit, de Mechanicâ Astronomiæ parte
                    circa finem edocebit. Quem unâ cum altero de affixarum maiore labore quam
                    æstimatione restitutis locis te accepisse gaudeo; velimque ut tibi soli
                    reserves, vel saltem ne indignis et ingratis communices.</p>
                <p rend="indent">Observationes, quas per nova Instrumenta ad imitationem quorundam
                    ex meis fabrefacta te in <placeName ref="Italy">Italiâ</placeName> fieri
                    effecturum iam dudum pollicitus es (de quibus etiam antea per literas inculcavi)
                    necdum conspicere licuit. Averem sane tale quidpiam isthic diligenter effici, ex
                    quo minor Sphæræ apud vos quam hîc inclinatio maiorem largiatur commoditatem
                    stellas præsertim Australiores rite examinandi. Nec desunt vobis ingenia ad
                    quidvis apta, modo in talibus instruantur et adhibeantur. Neque dubito quin
                    ditiores, qui hac sublimi cognitione afficiuntur, sumptus non invite sint
                    subministraturi. Quod et illis erit honorificum. Quæ vero in his præcipue
                    facienda atque eligenda sint, ut Mechanice omnia ad amussim et utiliter
                    conficiantur, liber, de quo <pb ed="TBOO" n="VIII.232"/>dixi, quemque habes, <app>
                        <lem>ansam</lem>
                        <rdg wit="#Magini1604">abunde</rdg>
                    </app> præbebit. Omnem itaque move lapidem, ut non sub tecto et tuguriolis (uti
                    nunc communiter fit) sed sub dio atque ipso Cœlo Astronomiam (velut par est) <app>
                        <lem>veterum</lem>
                        <rdg><note>ante <q>veterum</q> add. <q>ex</q> Magini1604</note></rdg>
                    </app> imitatione exerceamus, et sic spectemur agendo.</p>
                <p rend="indent">Vale, et Annum hunc Iubilæum, multosque alios in Artis huius
                    nunquam satis laudatæ promulgationem feliciter exige.</p>
                <p rend="indent">Dabantur ex <placeName ref="Benatky">Arce Cæsareanâ
                        Benaticâ</placeName> 3 Ian. 1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin"><app>
                        <lem>Excellentiæ tuæ studiosissimus</lem>
                        <rdg><wit>om. A. TBOO add. e Magini1604</wit></rdg>
                    </app><lb/>TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
