<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 56-63.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Kladde</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 56-63.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 184-89, no. 184</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-22"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="bille_eske_1552">Eske Bille</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1600, 22. marts n.s.</date><date xml:lang="en">1600, 22 March NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-22" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-21" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.185"/>[<persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO BRAHE</persName> AD <persName ref="bille_eske_1552"
                        >ESCHILLUM BILLE</persName>].</opener>

                <p rend="noIndent">MINN gandske wenlig hilsen nu och allthiid forsend met Vor Herre. Kierre
                        <persName ref="bille_eske_1552">Eske Bilde</persName> och kierre broder, Gud
                    allmechtigste beuare dig nu och allthiid naadelligen och vell fran allt ont, och
                    nest megen tacksigelße for all hulhet och gode, som du mig stedtze giort och
                    beuist haffuer, huilket du skallt allthiid finde mig gandske godwillig aff
                    formuen att forskylde y hues maade ieg kan giørre nogit, som dig till ærre och
                    gode kan werre. Kierre <persName ref="bille_eske_1552">Eske</persName>, bekom ieg
                    din skriffuelße met min søn <persName ref="brahe_tyge_1581">Tyge</persName>,
                    som kom hid hiem till mig igien lidet epther nøtaarsdag, och formercker først
                    derudaff, att diße gode willkord, som Vor Herre haffuer forsønid mig met her hoß
                        <persName ref="rudolf_2_1552">rom. key. may.</persName>, haffuer well behagit
                    dig och mine andre wenner derudj landet. Althing er Gudskeloff y samme wesen
                    epther som ieg y min skriffuelße da formeldit, och haabis, att det endnu kan
                    bliffue bedre, Gud giffue widre løcke och benedidelße. <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Keyseren</persName> haffuer icke verrid till <placeName ref="Praha"
                        >Prag</placeName> vdj itt halff aar, men er wentendis did igien, naar paske
                    er gangen. Her haffuer werrid so skrøfuellige en thiid met søgdom y forganget
                    aar, saa <persName ref="rudolf_2_1552">hans may.</persName> tord icke bliffue vdj
                    slotid till <placeName ref="Praha">Prag</placeName>, och ieg war epther
                        <persName ref="rudolf_2_1552">hanß may.</persName> naadigst beuilling dragen hen
                    paa itt andit aff <persName ref="rudolf_2_1552">hanß may.</persName> huß, ved naffn
                    Girsitz, paa 6 eller 7 vgers thiid att giøre, och skreff dig till derfran y <hi
                        rend="it">nouemb.</hi> maanid, huilket mit breff ieg forseer mig till, att
                    du siden haffuer bekommit, horvdj ieg formener mig att haffue suarid till en
                    part aff dett, som din skriffuelße nu formelder, som tillbage war. Jeg
                    formercker, att min søn <persName ref="brahe_tyge_1581">Tyge</persName>
                    haffuer bekommit alle mine <hi rend="it">jnstrumenter</hi> der vd aff landit,
                    och att die nu erre till <placeName ref="Lübeck">Lybch</placeName> eller
                        <placeName ref="Hamburg">Hamburgk</placeName>, och forhaabis met første
                    muelighed att bekomme dennom hidt op till mig formedelst <placeName ref="Elben"
                        >Elbstromen</placeName>, epthersom <persName ref="rudolf_2_1552">key.
                        may.</persName> i forgangit aar haffuer naadigst skreffuet die herrer vdj
                        <placeName ref="Hamburg">Hamburgk</placeName> till derom; die andre, som ieg
                    haffde vd met mig, erre endnu mesten parten till <placeName ref="Magdeburg"
                        >Magdeburgk</placeName> met en stor hoff aff mit andit gotz. Die herrer aff
                        <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgk</placeName> fant paa itt juristisk
                    vdloff, att die icke skulle lade føre det alltsammen hid for winttern paa deris
                    bekostning, epthersom <persName ref="rudolf_2_1552">hanß may.</persName> haffde
                    ocsesaa thuenne gange skreffuit dennom till derudom. Nu giorde die det gerne,
                    dersom die motte, menß <persName ref="rudolf_2_1552">hans may.</persName> tog dett
                    so hart till møstøcke, att die tillforn weirede dennom derudj, att han nu inted
                    will haffue det giort aff dennom, menß haffuer skreffuit dommherrene y
                        <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgß</placeName> kapitell till derom,
                    huilke gierne wille epterkom hans may. naadigst begering, som die och
                    goduilligen hauffue det tillbøid, førend die fick breffuit. Forhaabis derfor att
                    bekomme det hid met det første paa deris bekaastning.</p>
                <p rend="indent">Die 7 hundrid thaller, som du haffde forskaffet till mig, bekom ieg
                    icke førend nogit for forgangen jiull, saa lenge haffde die werrid paa weien
                    eblant kiøbmennen.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="XIV.186"/> See till, att du kanst faa stillid fru
                        <persName ref="urne_sidsel_1609">Citzelle Orne</persName> till fridß hueß
                    hoffuidstollen bellanger; rentten tør du slet inted ved att giffue hinder, ieg
                    vill før haffue en dom der paa, och formener ieg endnu, att hinder bør att
                    stande mig till rette for die 5 hundrid thaller, som jomfru <persName
                        ref="oxe_johanne_1520">Jehanne</persName> och mig var imellom, eptherdj ieg er icke
                    anderledis førmuit derudj, end met det breff, hun gaff mig, som du haffuer;
                    haffde ieg vist, att <persName ref="urne_sidsel_1609">Citzelle Orne</persName> icke
                    wille lade sig nøye dermet, da [ha]fde[?] ieg well bekommit anden følist aff j.
                    <persName ref="oxe_johanne_1520">Jehanne</persName> derfor, ey heller haffuer ieg
                    vist tillforn aff [den] herristing-dom, <persName ref="urne_sidsel_1609"
                        >Citzelle</persName> haffuer forhuervid, lader mig icke heller nøye dermed;
                    thi ieg formenner, att den ganger icke mig saa møgit an som medarffuene
                    indbørdis, huilke derudi haffde beuilliget och samtøckt mig wuedendis, ey heller
                    befindes y raadsentz contract nocsom met alle sin omstend der att werre indført;
                    menß kan hun wisse nogen quitanze aff jomfru <persName ref="oxe_johanne_1520"
                        >Oxe, Johanne</persName> vdj sehr, att hun quiterer hinder for die penge, mig var
                    beuillid, kan ieg well lade mig nøye dermedt. Haffde det so werit, da haffde
                    jomfru <persName ref="oxe_johanne_1520">Jehanne</persName> well ladit mig vist dett y
                    hindis leffuendis liff och tagid <persName ref="urne_sidsel_1609"
                        >Citzillis</persName> hanßskrifft aff mig vdigien, och y andre moder stillid
                    mig tillfridz, saa att ieg deraff kunde haffue betallt <persName
                        ref="urne_sidsel_1609">Citzille</persName> die 5 hundrid thaller, menß eptherdj
                    bode hun och <persName ref="Hobe, Frederik">Frerich</persName> tagde stille
                    dermed, och inted kreffuid mig dennom all den stund <persName
                        ref="Hobe, Frederik">Frederich</persName> leffte, wiste ieg derfor icke
                    andit end die lod dennom nøye medt att quitte samme sum emod <persName
                        ref="urne_sidsel_1609">Citzillis</persName> handskrifft. Jeg beder dig gierne,
                    att du wille talle flittelligen met <persName ref="gyldenstierne_axel_1542">Axell
                        Gyldenstiern</persName> herudom, huad gode raad han giffuer, att mig icke
                    skall ske for kortt y nogen maade, och dersom ieg ingenlunde kune faa min
                    opretning y de penge, som ieg war s[al.] <persName ref="oxe_albert_1577"
                        >Albritt</persName> skyldig vdj saa maade, om ieg icke da kunde erlange det
                    hoß j. <persName ref="oxe_johanne_1520">Jehannis</persName> arffuinge, saa at ieg kunde
                    bekomme tillbørlig vederlag vdigien for saadan skade. Dersom dig ocsaa gott
                    sønis att werre, daa kunde man tage wenner paa begge sider, som skilde <persName
                        ref="urne_sidsel_1609">Citzelle</persName> och mig ad herudom. Det breff, du
                    formelder du haffde ladit min søn seet, som ieg skulle haffue skreffuit
                        <persName ref="urne_sidsel_1609">Citzelle</persName> till herom vnder min egen
                    hon, motte ieg gierne wijde, horledis det løder och nor det er daterit, kandske
                    det er sked førend ieg fick hinders breff aff j. <persName ref="oxe_johanne_1520"
                        >Jehanne</persName>; om saa er, da er der got att suare till, ieg ved vell,
                    att ieg ville hafft pengene aff j. <persName ref="oxe_johanne_1520">Jehanne</persName>
                    att bethalle <persName ref="urne_sidsel_1609">Citzelle</persName> met, for hun manid
                    mig nogid epther Gud haffde kaldit <persName ref="oxe_albert_1577">Albrit
                        Ochse</persName>, och da haffuer ieg vden thuiffuel skreffuit hinder saadant
                    itt breff till. Menß siden ieg fick det andit aff jomfru <persName ref="oxe_johanne_1520"
                        >Jehanne</persName> att sette der imod, haffuer hun neppe bekommit saadan
                    besken aff mig, menß ieg haffuer vden thuill skreffuid hinder det samme till,
                    som ieg nu stor paa, dersom hun ellers wille lade saadanne breffue komme frem.
                    Giør well och send mig en <hi rend="it">copi</hi> aff mit breff, som du
                    formelder om, saa will ieg lade dig wijde wijdre besken derpaa, epthersom ieg
                    mig kan erindre. Jeg haffde achtid mig did ind till herredagene nu vdj aar, menß
                    ieg formerker aff din skriffuelße, att man er icke wiß paa, om der bliffuer
                    nogen herredage vdj dette aar, eptherdj den siste stod saa langt vd paa aarid.
                    Dertillmed kan ieg icke fo forloff aff <persName ref="rudolf_2_1552">røm. kay. may.</persName> y dette første aar att
                    drage so langt her fran, eyheller er min handell endnu her nochsom anrettid, saa
                    ieg haffuer en stor part vd paa sommeren att giørre dermed, menß dersom
                    alltingest ganger well till, achter ieg, nest Gudz hielp, thill den anden
                    herredag y det nestkommendis aar att komme did ind och thalle met mine slegt och
                    wenner och vdrette mine bestillinger, epthersom behoff giøris. Forseer mig till,
                    ad ieg da will bekomme forloff aff hans may. paa en otte eller 10 vgers thiid
                    att giørre. Det, du sagde till min søn <persName ref="brahe_tyge_1581"
                        >Tyge</persName>, haffuer ieg slet ingen fare for, thi om <pb ed="TBOO"
                        n="XIV.187"/>saa skede, horthill man dog ingen rett haffuer, bleff der vell
                    den, som tog mig y forsuar, och lod mig ingen vrett vederfaris, eller ramte det
                    paa en anden mode vdigien, om die wille giøre nogen geuald, och ieg achter att
                    haffue saadan breffue met mig, naar Gud vill ieg kommer, att man vell skall
                    betencke sig huad man giør. Haffuer nogen mig nogit till att thalle, da giør sig
                    det for vpartiske dommer, saa skulle die vel bekomme suar. Jeg achter endnu att
                    haffue nogen aff mine penge vdigien, som ieg sette derudi landit, och mente att
                    skulle haffue hafft anden tack och vederlag derfor igien, end som sked er, menß
                    allthing haffuer sin thiid, der tør engang bliffue raad til wraad.</p>
                <p rend="indent">Du skallt haffue tack, att du wille forskaffue die rentte-penge
                    till <placeName ref="Holstein">Lantheholsten</placeName>, huilket ieg forseer
                    mig att werre sked. Och som du giør fortrøstning att wille fli mig mit
                    hoffuid-breff vdigien, som stor vdj <placeName ref="Holstein"
                        >Lantheholsten</placeName>, paa det ieg dermed kunde opkreffue och igien
                    bekomme die penge, ieg haffuer stoendiß y <placeName ref="Mecklenburg"
                        >Lanthemeckelburg</placeName>, so giør du mig dermet en sønderlige thienist,
                    och forlader mig wisselligen dertill, att du det vdrettennis vorder, thi mig
                    ligger storligen macht derpaa. Ieg sender dig herhos epther din begering <hi
                        rend="it">copier</hi> aff begge breffuene, bade horledis det, som ieg
                    haffuer bekommit y <placeName ref="Mecklenburg">Lanthemeckelburg</placeName> och
                    ocsaa det, som ieg haffuer vdgiffuit y <placeName ref="Holstein"
                        >Lantheholsten</placeName>, løder, hort du kanst wijde dig epther ad rette.
                    Och lad so strax sige pengene op vdj <placeName ref="Mecklenburg"
                        >Lanthemeckelburg</placeName>, paa det att ieg kan bekomme dennom vdj
                    thiide, ieg achter met Gudz hielp att giørre mig bedre gaffn met dennom herudj
                    landit, epthersom ieg thillforn haffuer skreffuit dig besken till derom. Och
                    skreff ieg dig ocsaa siste gang till fra det bemelte <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >keysernß</persName> hus Girtzis, vdj hues mode ieg mente, att du kunde bekomme samme sum penge att
                    løße breffuid ind y <placeName ref="Holstein">Lantheholsten</placeName> met,
                    bode aff die, ieg haffuer stoendis hos <persName ref="gyldenstierne_axel_1542">Axell
                        Gyldenstiern</persName>, som han haffuer wist atter igien loffuit, att ieg
                    skall bekomme till omslagid, och ieg paa nø haffuer skreffuet hanom till derom,
                    huilket breff ieg sender dig herhos, att du hannom det met første leylighed kan
                    forskaffue. Kan du och tage dertill, huad du kanst fo for min gaar y <placeName
                        ref="København">Kiøbenhaffn</placeName> och hues andit, du weest som mig kan
                    tillkomme, och hues der bliffuer thilloffuers, som man icke so snart kan affsted
                    komme, will ieg forrente y <placeName ref="Holstein">Lantheholsten</placeName>,
                    och giffue 6 aff hundrid, som nu der sedwonligt er; du forskaffuer mig vell
                    nogen wisse forloffuerre, huilke ieg vill holde skadisløß vdj alle mode.</p>
                <p rend="indent">Som du skriffuer mig om min stott, du haffuer ladit ført offuer
                    till <placeName ref="Skåne">Skonne</placeName>, och icke enda viste, horledis
                    den kunde bliffue sold, so vill ieg lade dig selffuer rode, bode for saadant och
                    andit, thi ieg tuill inted paa, att du io berammer det gaffnligen och well.</p>
                <p rend="indent">Die heste, du haffuer forskaffid mig, skallt du haffue tack for,
                    endog die erre vell døre, man bekomer bedre kiøb paa heste her vdj landit, menß
                    ieg lader mig dog gierne nøye met hues du giør. Den ene, som du bekom aff
                        <persName ref="bille_oluf_1555">Oluff Bilde</persName> till mig selff, behager
                    mig vell, han so nogit illde vd dett første gang, han var kommen hid, och haffde
                    forlorid sitt trau paa weien, menß han kommer sig nu igien bade paa hulden och
                    trauwid. Jeg vill beholde den for mig sielff att riide paa vdi <placeName
                        ref="Praha">Prag</placeName> och andenstes, saa ingen skall lettelligen
                    bekomme [den] aff mig, som du ocsaa raader, och skalt du haffue megen tack for
                    den smo[k]e lille kuschwogen, som du forærid mig. Hueß foller der er paa
                        <placeName ref="Hven">Huæn</placeName> igien, som mig tillkommer, kanst du
                    giør aff huad dig selff løster, dog so ieg heller, att du forhandlid dennom hoß
                    andre end hoß bønderne der paa landit. Anlangendis die fiske paa <placeName
                        ref="Hven">Huæn</placeName>, som ieg wille haffue insaltid, beretter
                        <persName ref="brahe_tyge_1581">Tyge</persName> for mig, att han haffuer
                    ladit indsaltid deraf ved 14 tønner; ieg haffde førment <pb ed="TBOO" n="XIV.188"
                    />mange fler der att bekomme, mens du lader vell tillsee bode met det och
                    andit, saa att allting ganger lidelligen och vell till, och att der bliffuer
                    sett smo ley igien aff karper och anden smaa fisk y die største fiskewan och hor
                    ellers behoff giøris.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="pedersen_david_1597">Dauid Pedersønß</persName>
                    regenskab och hues dett angaar kan ieg icke nu forskaffue dig, thi det er blant
                    mit andit gotz, som foruaris till <placeName ref="Magdeburg"
                        >Magdeburg</placeName>. Menß du fanger vell dog raad till hannom, epthersom
                    du vdenad ved besken om hans handell.</p>
                <p rend="indent">Er ocsaa <persName ref="didrik_farvers_kvinde_1599">Diderich farrers quindis</persName>
                    regenskab der hoß det andit, so att ieg ey heller kan sende dig det, du vest
                    vell selff, horledis det var raderid och forfalskid, horudaff det er nochsom att
                    forstaa, hor gott det andit var, naar hun haffuer giort klart for nogen læster
                    rug och bøch, som hun y nogle aar haffde y hinders foruaring, och feillede
                    alltid 4 eller 5 skepper paa huer pun, naar det kom till <placeName ref="Hven"
                        >Huæn</placeName>, so vill ieg først suare till hinders selffdictede
                    regenskab. Hun kan wijsse hinders quitantze paa samme rug och buch, och hun wed
                    well, att ieg giørde hinders man y hanß leffuendis liff icke ringe mangell
                    derudj, som skede met all billighed, och ieg dog ingen oprettning haffuer siden
                    bekom[met] vdigien.</p>
                <p rend="indent">Jeg ved presten paa <placeName ref="Hven">Huæn</placeName> slett
                    inted till ville, enten met smeden, som ieg lod bøgge der for mine egne penge,
                    eller y andre moder, thi han inted saadant haffuer forskylt aff mig; skulle han
                    lønnis epther sin forskyldning, da skulle man anderledis handle met hannom,
                    eyheller er han kommen did ing met min ville och samtøcke, som borde fornemlig
                    att raade derfore. Haffuer <persName ref="pedersen_david_1597">Dauid
                        Pedersøn</persName> giort der nogit vdj, da er det mig vuendis. <persName
                        ref="Morten degn">Morten deyn</persName> siger dig vell beskening, horledis samme
                    prest haffuer beted sig imod mig, siden han kom der, om han ellers vill rett vd
                    dermed. Prestegaaren lod bønderne selff forfalle och stall bort en stor part
                    deraff imod mit forbod, som <persName ref="Trussen, Svend">Suen
                        Trussen</persName> vell ved, om han ellers vill bestaa sanden, och ieg vntte
                    presten en anden plaß, som ieg selff haffde kiøbt och hialp till att lade bøge,
                    och skulle vell haffue bleffuit bedre fuldkommit, haffde ieg icke bleffuit
                    foraarsagit att drage derfran. Att lagaarden forfaller och att sloted bliffuer
                    ocsesaa brøstfeldig, ved ieg icke andit att suare dig till, end som ieg tillforn
                    haffuer skreffuit, att ieg icke er tilsindz att giørre der nogen ødermere
                    bekostning paa; det er alt formøgit, som sked er tillforn, haffde ieg die penge
                    vdigien, da skulle die neppe bliffue mere so ilde sted.</p>
                <p rend="indent">Kierre <persName ref="bille_eske_1552">Eske</persName>, som du
                    formelder y dine <hi rend="it"><foreign xml:lang="la">postscriptis</foreign></hi>, siden du vast igen kommen till
                        <placeName ref="København">Kiøbenhaffn</placeName>, om min gaar der y bøen,
                    att du kanst icke bekomme offuer 15 hundrid thaller derfor aff die frower, so
                    koster hand mig aff begøndelsen att lade bøgge offuer die 2 thussend foruden
                    plaßen och die andre huß, der stod tillforn, och lod ieg forbedre och wijdre
                    bekoste derpaa, nogit førend ieg drog aff landit, for thussend thaller y det
                    minste, som <persName ref="Vibe">Michel Wibe</persName> en stor part ved besken om. Den
                    klocke, der henger y den lille spir, ieg lod giørre offuer karnappit, ville ieg,
                    att du met det første lod nedertage och sent til <placeName ref="Lübeck"
                        >Lybch</placeName> til <persName ref="buch_joachim_1590">Jochum Buch</persName>, thi den
                    hører till seieruerkid, som er i <placeName ref="Lübeck">Lybch</placeName>, so
                    ieg vill dog icke, att hun skall bliffue der, menß ieg wed her anderledis att
                    bringe den till nøtte. Som ieg och formercker, att itt aff mine seierwerch, som
                    wiser minuterne, bleff ochsaa tillbage paa <placeName ref="Hven"
                        >Huæn</placeName>, huilket <persName ref="brahe_tyge_1581"
                        >Tyge</persName> bereter, att du haffuer lont <persName
                        ref="brockenhuus_jorgen_1567">Jørgen Brockenhus</persName> att lade giørre itt
                    andit epther, ville ieg ocsaa gierne haffue det igien, thi ieg haffuer det her
                    ibehoff vdi min <hi rend="it">obseruation</hi>, om ieg haffde endskønt flere
                    saadanne. Du kanst lade en seyermager packke det sammen vdj en lille firkantt
                    kiste och sende det ocsesaa till <placeName ref="Lübeck">Lybch</placeName> <pb
                        ed="TBOO" n="XIV.189"/>till <persName ref="buch_joachim_1590">Jochum Buch</persName>,
                    thi ieg tencker vell, att <persName>Jørgen Brockenhus</persName> haffuer nu vel
                    brugt det saa møyet han haffuer ybehoff. Menß dersom han kan icke fo itt andit
                    der giort, och ville gierne beholle det, daa maa du lade hannom haffue det, thi
                    han er min gode wen och tør vndertiden sige sanningen for min skyld. Jeg so
                    selff gierne, att han wille lade giøre sig nogen <hi rend="it">instrumenter</hi>
                    och dermed <hi rend="it">obseruere</hi> nogit derwdj landit, epthersom han sagde
                    till <persName ref="brahe_tyge_1581">Tyge</persName> sig att wille giørre,
                    och naar ieg for att wjde, att det er hans allffwor, will ieg skriffue hanom en
                        <hi rend="it">instruction</hi>, huad huert aar y besøndellighed er att <hi
                        rend="it">obseruere</hi>. Om die andre, som inted forstaar sig paa saadant,
                    ville verre sposk derudoffuer, skall han inted paasse derpaa, eyheller suare
                    dennom nogit dertill. Kunne han engang komme hid vd till mig, da wille ieg vell
                    paa en kort thiid so rette hannom an derudj, att han skulle kende sig gott
                    deraff, och siden dis lettere och løcckelliger gange om dermet, huilket du kanst
                    sige hannom paa mine wegne, naar du kommer y taall met hannom. Jeg lader ocsaa
                    paa attskillige steder vdj <placeName ref="Germany">Tydsland</placeName>,
                    formedelst dennom, som haffuer løst dertill, rette saadant an. Och er der nogen
                    aff die fornemme herrer vdj <placeName ref="Praha">Prag</placeName>, som
                    allerede haffuer ladet giort sig nogen instrumenter epther de, som ieg haffuer
                    hid met mig, och wille der lade <hi rend="it">obseruere</hi> dermedt, och
                    haffuer <persName ref="rudolf_2_1552">keyserlige may.</persName> selff nogen vdi forraad och achter flere att lade giørre
                    epther nogen aff mine, nor die alle ankommer, huilke <persName ref="Rudolf">hans may.</persName> will haffue paa
                    slotid vdj <placeName ref="Praha">Prag</placeName> for sig selff och huem han
                    dertill vdj sønderlighed will bruge, thi <persName ref="rudolf_2_1552">hans may.</persName> haffuer stor løst och
                    behagellighed till saadant, och er och tillsindz strax epther paaske, att sende
                    sin fornembste vrmacher hid till mig, som er en sønderlig kønstler, huilken hoß
                    mig skall forfare allehonne, som der till hører, och siden giørre saadant for
                    hanß may.</p>
                <p rend="indt">Kierre <persName ref="bille_eske_1552">Eske</persName> och kierre broder,
                    fortenck mig icke, att ieg saa thitt bemøder dig met min handell, ieg haffuer
                    ingen anden derudj landit, som will haffue saa møgen wmag for mig; dersom ieg
                    vdi nogen mode kan tienne dig vdigien, skall du finde mig mere end villig
                    dertill. Och vill hermed nu och allthiid haffue dig Gud allmechtigste befallit,
                    han beuar dig fran allt, dig kan werre skadelligt enten till sæll eller liff.
                    Giør well och sig din kierre fader och moder met alle andre voris gode wenner
                    mange gode netter paa mine wegne.</p> <closer><dateline><hi rend="it">Daterit</hi> vdj <placeName
                        ref="Bohemia">Lanthebemen</placeName> paa det keyserlige slot <placeName
                        ref="Benatky">Benatky</placeName> den 22 dag <hi rend="it"><foreign
                            xml:lang="da">martij anno</foreign></hi> 1600</dateline></closer>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
