<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 278-280</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-27"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Melchior Jöstel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 27. marts n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-14" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.278"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Joestelius"
                        >MELCHIOREM IŒSTELIUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="81r"/>S. P.</p>
                <p>ERUDITISSIME et Amantissime Domine Magister <persName ref="Joestelius"
                        >IŒSTELI</persName>, accepi quidem literas tuas cum <persName ref="Brahe, Tycho junior">filio</persName> paulo post huius
                    Anni initia huc reverso; verum nihil ad eas hactenus respondi, partim ob
                    penuriam tabellariorum, partim quod sperassem te desiderijs nostris, prout ibidem
                    pollicitus es, brevi satisfacturum: at cum nuper <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> (uti audio) venerit
                    Dominus Doctor <persName ref="Jessenius">IESSENIUS</persName>, communis noster
                    Amicus, et tuas huc miserit, percipio ex ijs te necdum in dispositione
                    circuituum &#x2640;<hi rend="sup">ris</hi> et &#x263F;<hi rend="sup">ij</hi>
                    calculoque huic congruente satis esse resolutum, <pb ed="TBOO" n="VIII.279"
                    />utut non contemnendam in ijs locaveris operam. Ne igitur res nimis diu
                    protrahatur, cum dispendio Libri 2<hi rend="sup">di</hi> Epistolarum, in quo nonnulla ex ijs
                    conveniente loco, uti scis, inserere animus est, te peramanter rogatum velim, ut
                    saltem ea, quæ in tribus superioribus Planetis explorata habes, iuxta triplices
                    illas Hypotheses mox consignes et dilucide explicata mihi mature mittas. Si unâ
                    adiunxeris quæcunque in &#x2640; et &#x263F; varie tentâsti, et quousque in ijs
                    progressus sis, qualesque inveneris remoras, et quid dubij potissimum in ijs sit,
                    rescribam eo promptius, quid faciundum restet, et quomodo illis difficultatibus
                    obviandum; neque operæ pretium censeo, ut ex meis observatis dimensiones
                    circulorum &#x2640;<hi rend="sup">ris</hi> et &#x263F;<hi rend="sup">ij</hi>
                    motuumque rationes perquiras; id enim non mediocris est negotij, a meipso D. V.
                    elaborandum; sed solummodo ut numeris <persName ref="Copernicus">Coperniceis</persName>, quamvis errori obnoxijs,
                    quamproxime conveniant, tum quoque <persName ref="Alfonso 10.">Alphonsinis</persName>, secundum diversimodas tamen
                    assumptiones, aplicentur. Omnem itaque move lapidem, mi M. <persName
                        ref="Joestelius">IŒSTELI</persName>, ut, quamprimum fieri poterit, id,
                    quicquid erit, obtineam, nec expectationem nostram diutius remoreris quæso.
                    Miror M. <persName ref="Östwald">ŒSTWALDUM</persName> tam diu in unius Anni
                    Ephemeride Luminarium supputandâ hærere; quorsum nobis usui erit, ubi magna pars
                    huius Anni præterierit? Si paratam habet, mittat actutum; mercedem addictam illi
                    solvas, quam per affinem tuum <placeName ref="Dresden">Dresdensem</placeName>
                    recipies. <pb ed="A" n="81v"/>Concederem illi plura pro me calculanda , non
                    absque suo commodo, modo non ita tardus esset, et certo ad præstitutum tempus
                    rem absolvere vellet. Si uxoratus non esset, vocarem illum huc, ut apud me
                    calculo vacaret, constituto illi annuo salario. Cumque nullos habeat liberos,
                    posset, si ei sic luberet, æque commode <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> atque <placeName ref="Wittenberg"
                        >Wittebergæ</placeName> degere, et ibi etiam ex privatis prælectionibus
                    victum et amyctum acquirere, ubi meo quoque subsidio non destituetur, et
                    efficiam, ut isthic in veteri collegio commodum habeat locum. Quæ illi ex me
                    proponere poteris, atque ipsius expiscari sententiam, mihi per primam occasionem
                    indicandam. Ubi intellexero hanc conditionem non displicere, providebo ei de
                    viatico necessario. Tu vero, quantum in te est, ipsum adhorteris, ut
                    obsecundet.</p>
                <p rend="indent">Literas adiunctas Domino Doctori <persName ref="Franzius, Wolfgang">WOLFGANGO FRANTZIO</persName> trade; et
                    Poëtam <persName ref="Taubmann">TAUBMANNUM</persName> diligenter ex me saluta. Scripsit is semel atque iterum mihi,
                    se tale carmen in mei gratiam denuo concinnaturum, ut experiar eum non esse
                    raucâ voce præpeditum. At, quantum video, non saltem rauxedine laborat, sed et
                    plane mutus est; nisi forte hisce temporibus occupatur in conscribendo carmine
                    de Sanctis Angelis, qui alias omnis sorditiei et avaritiæ expertes sunt, quo eos
                    Altari adstantes et donaria pecuniarum numerantes atque consignantes, vel
                    invitos et talia fastidientes introducat, sicque hyperbolice poëtiset et
                    quibusdam placentia dicat.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.280"/>Quæ in ultima Eclipsi Solis
                    observasti, ex te scire cupio; brevi percipies alias rationes in motu
                        &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi> et Luminarium diametris, quibus omnia
                    accuratius quam antea apparentijs consentiant. Vale. Dabantur properanter ex
                    Arce <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName>
                    <placeName ref="Benatky">Benatica</placeName> Die 27 Martij Anni 1600 stylo
                    novo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
