<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 42-51.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 178-82</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-21"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Sophie Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600-03-21 n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-21" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-21" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.178"/>[TYCHO AD
                        <persName ref="Brahe, Sophie">SOPHIAM BRAHE</persName>].</opener>

                <p>KIERRE søster <persName ref="Brahe, Sophie">Sophi</persName>, Gud allmechtigste
                    werre nu och allthiid hoß dig och beuare dig naadelligen och well fra allt det,
                    som dig skadellig kan werre, och nest megen thacksigelse for allt beuist gode,
                    for huilket du althiid skall finde mig som din hulde broder, der gierne giør
                    huis dig thill ære och gode kan werre. Bekom ieg din skriffuelße met min søn
                        <persName ref="Brahe, Tycho junior">Tyge</persName> nogit epther
                    nøtaarsthag, endog du icke da haffde bekommit det lange breff, som ieg skreff
                    dig thill met hannom, for du icke da warst thilstede wdj <placeName
                        ref="Denmark">Danmarck</placeName>, menß ieg tencker well, att du det siden
                    haffuer bekomit och nochsom forfarit deraff min leylighedt, saa ieg achter icke
                    fornøden att repetere nogit deraff vdigien. Och fornam ieg aff samme din
                    skriffuellse, att du warst wddragen y <placeName ref="Holstein"
                        >Lantheholsten</placeName> och thill <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamborg</placeName> met din søn <persName ref="Thott, Tage"
                        >Thage</persName>, hannom widre paa sin forfremning thill <placeName
                        ref="Heidelberg">Heidelberg</placeName> eller <placeName ref="Basel"
                        >Basell</placeName> att hensende, huilket mig war kiert att høre, att han en
                    gang kunde komme vd och forsøge sig, och haffuer hand schreffuit mig thill
                    nogitt for jull fra <placeName ref="Heidelberg">Heidelberg</placeName> och ladet
                    mig wide, att hannom der lidet well och att han achtid sig met <persName ref="Bachendorf">skolmestern</persName> nu
                    paa foraarid thill <placeName ref="Basel">Bassel</placeName>, och ieg skreff
                    hannom beskening och min mening thillbage vdigien, och commenderit hannom die
                    fornembste lerde mend, som ieg der war bekient medt. Han lod mig ocsaa wiide,
                    hor wit du følte hannom och huem der kom thill dig och hort y siiden droge, dog
                    han wiste icke nogen eyglig besked, hor wit det warede, menß du giffuer mig well
                    selff baade det och andit y din skriffuelße thillkiende.</p>
                <p rend="indent">Och som du formelder yblant andit y samme dit breff om hueß ord du
                    och <hi rend="it">Mercurius</hi> haffuer
                    [hafft] met hinanden wdj <placeName ref="Landskrona">Landskrone</placeName>, och
                    han derudjblant skulde haffde sagt nogit om <persName ref="Rudolf 2."
                        >keysern</persName>, som dig icke skulde behage, huilket ieg gierne wille
                    wiide huad dett war, thi ieg wed inted, han met sandhedt kunde sige om <persName
                        ref="Rudolf 2.">hanß keys. may.</persName>, som dig for min skyld kunde ilde
                    behage. Ieg tacker den gode Gudt, som haffuer forsønit mig saa god en from och
                    mild herre vdj hannom, saa att ieg gierne lader mig nøye dermedt. <persName
                        ref="Rudolf 2.">Hanss maytt.</persName>
                    beuisser mig icke alleniste allt gott och lader mig intid fatiß, menß occesaa
                    haffuer naadigst aff sig selff lige som en faderlige omhu for mig, huilket <persName
                        ref="Rudolf 2.">hanß
                    may.</persName> lod nocksom paakenne y denne forgangen aars store søgdom och
                    skrøffuellighed, som wanckede her vdj landit, thi <persName
                        ref="Rudolf 2.">hanß may.</persName> haffde nogle gange
                    bod hid och lod forfare, horledis det haffde sig met mig och mine, och wilde,
                    dersom mig saa behagede, att ieg begaff mig medt mine hen thill <placeName
                        ref="Wien">Wien</placeName> y <placeName ref="Austria">Osterich</placeName>,
                    hor <persName ref="Rudolf 2.">hanß may.</persName> wilde vdj thiide lade
                    forordne mig god verrelße och vnderholdning met megen anden keyserlig øngist och
                    naade, som <persName ref="Rudolf 2.">hanß maytt.</persName> aff sin egen fromme
                    och naadigst wille stedze beuiser mig, och lader forskaffue mig huad ieg
                    begerer, och lader yblant medt forskicke mig wildbrad aff hiorte, hinde och
                    wilde swin, och der thillig attskillige leffuendiß ferske fisk vdj kiøckennit.
                    Haffuer och nøligen naadigst depoterit mig en bequem ladegaar her nehr wed
                    <placeName ref="Benatky">slottid</placeName>, hor ieg kand lade holde fennid och soe saa megit thill aff allehonde
                    slags, som ieg mest kan offuerkomme; er och nogen smocke fiskewan derhos, will
                    och wnde mig en smock haffue och wingaar her wed <placeName ref="Benatky">slotid</placeName> att haffue nøtte aff och
                    forløste mig y. Saa att <persName ref="Rudolf 2.">hanß may.</persName> giør mig
                    aff sin egen naadigst wille mehre thill gode, end ieg selff thortte begierre,
                    endog hanß may. <pb ed="TBOO" n="XIV.179"/>haffuer endnu inted sønderlig set aff
                    min handell, thi mine fornemste jnstrumenter erre endnu thillbage vdj <placeName
                        ref="Germany">Tydskland</placeName>, for die icke kunde komme hid op
                    formedelst <placeName ref="Elben">Elben</placeName> førend wintern er
                    offuerstanden. Nu haffuer <persName
                        ref="Rudolf 2.">hanß may.</persName> paa nø skreffuit thill <placeName
                        ref="Magdeburg">Magdeburg</placeName> derudom, saa att ieg wentter dennom
                    met første mulighed. Siden achter <persName ref="Rudolf 2.">hanß may.</persName>
                    sig hid thill slottid att besee dennom och min anden handell, bade met
                    distelering och andit, thi <persName ref="Rudolf 2.">hanß may.</persName> haffuer en sønderlige løst och
                    behagellighed thill allt saadant. Och thillspurte <persName ref="Rudolf 2.">hanß
                        may.</persName> for nogen wger siden sin øffuerste <hi rend="it"
                        >secreterer</hi>, h. <hi rend="it"><persName ref="Barwitz"
                            >Baruitio</persName></hi>, som er hanß <hi rend="it">factotum</hi>, met
                    huilken han mest gider thallt, om han inted haffde aff mig, som han kunde lade
                    hannom see; da sagde han, att ieg nølig haffde sent hannom en aff mine bøyer,
                    som icke endnu war alldelis ferdig trøckt, och wilde wiide hanß raad, om ieg
                    motte <hi rend="it">didicere</hi>
                    <persName ref="Rudolf 2.">hanß may.</persName> den vnderdanigst; daa motte han
                    strax hentte hanom samme bog, som kaldis <hi rend="it"><foreign xml:lang="la"
                            >Astronomiæ Instauratæ progymnasmata</foreign></hi>, och <persName
                        ref="Rudolf 2">keysern</persName> haffde den saa hoß sig lenger end y
                    fiorten dage, och leste thit och megit der y, och behagit hannom saare well, och
                    befoll att sige mig, att han enderlig wille haffue, att ieg ingen anden skulde
                        <hi rend="it">dedicere</hi> den end <persName ref="Rudolf 2.">hanß maytt.</persName> selff, och skulde sette
                    derudj for alle die anden <hi rend="it">preueleger</hi> en <hi rend="it"
                        >epistel</hi> thill <persName ref="Rudolf 2.">hanß maytt.</persName> selff,
                    och att ieg skulle lade thengne neden for titellen, att den war begønt vdj
                        <placeName ref="Denmark">Danmarck</placeName>, menß fuldkommit och vdgaait
                    her paa <placeName ref="Benatky">Benatky</placeName> y sitt kongerige <placeName
                        ref="Bohemia">Behemen</placeName>. Och lod ocsaa sige mig, huad werß
                        <persName ref="Rudolf 2.">hanß may.</persName> willde haffue wdhuggen y
                    marmullsteen offuer die døre paa die thuende portaller, som giørris thill hueß
                        <persName ref="Rudolf 2.">hanß may.</persName> laader her bøge for mig, det
                    ene thill hueß der muriß thill itt sønderligt <hi rend="it">obseruatorium</hi>
                    att sette alle mine jnstrumenter ordentlich och paa ree vdj, saa ad itt huert
                    kan haffue sitt vnderskedlig rom att staa vdj, det andit thill itt sønderligt
                        <hi rend="it">laboratorium</hi>, saa att <persName ref="Rudolf 2.">hanß
                        may.</persName> kan paa den ene side gange ned aff det huß, som staar ledigt
                    thill <persName ref="Rudolf 2.">hanß maytt.</persName> att werre wdj, naar han
                    kommer hid, och gange saa igienom dette alltsammen och besee huad <persName
                        ref="Rudolf 2.">hanß maytt.</persName> løster. Och ieg kan occsaa aff dett
                    andit huß, standendiß paa den anden siide, huilket ieg alldeliß haffuer inde,
                    gange ned igienom <hi rend="it">laboratoriumit</hi> och siden paa ree thill alle
                    jnstrumenterne. Och haffuer skriffueren, som stander for regenskaffuit,
                    beregnit, att hueß allerede her thill saadant er giort, skulle haffue kostid
                    icke langt fra thuthussend thaller, saa att dett dog icke nehr hellten er
                    ferdigt for winterenß skyld, som paakom och war meget horer end den pleier att
                    werre her vdj landit, saa man icke endnu well kan mure vde y lufften. Saadant
                    formelder ieg, paa det du kanst wijde, att det seder ingenlunde saa sammen, som
                        <hi rend="it">Mercurius</hi> wille, att
                    du skulde tro, och war enda megit andit att berette derimod, om pennen kunde det
                    tholle och det icke wilde bliffue forlangt. Och det han sagde, att tho aff die,
                    som warre mine beste wenner y <persName ref="Rudolf 2.">keyserenß</persName>
                    gaar, die warre affsatt och vdj wnaade, det er lige saa <hi rend="it"
                        >probatum</hi>, som det andit, thi <persName ref="Rudolf 2."
                        >keisern</persName> haffuer ingen aff sine raad affsatt, er icke heller saa
                    lett thill att giørre saadant, om die end skønt kunde forskylde dett, saa att
                    ieg icke kunde wiide, huem eller huad hand mente dermed, andit end att han kunde
                    sige nogit, som dig kunde fortrøde, och danne det epther sin egen <hi rend="it"
                        >affect</hi>. <persName ref="Rudolf 2.">Keiserens</persName> och rigens <hi
                        rend="it">vicecanceller</hi>, her <hi rend="it"><persName ref="Corraduc"
                            >Coraducius</persName></hi>, som skreff først epther mig aff <persName
                        ref="Rudolf 2.">keyserens</persName> befalling, haffuer mesten parten werrit
                    her aff landitt y en legation for <persName ref="Rudolf 2.">keysern</persName>
                    thill <placeName ref="Roma">Rom</placeName>, och der hand først for nogen vger
                    siden war komen thill <persName ref="Rudolf 2.">keysern</persName> wdjgien thill
                    en bø wed naffn <placeName ref="Plzeň">Pilsen</placeName>, 15 mille herfra, hor
                        <persName ref="Rudolf 2.">keiseren</persName> haffuer werrit och endnu er
                    siden sist y <hi rend="it">augusto</hi> y dette forgangene aar for søgdom skyld,
                    som vdj <placeName ref="Praha">Prag</placeName> och ellers mesten alle wegne
                    haffuer suarligen <pb ed="TBOO" n="XIV.180"/>regierit, och der ieg nogit epther
                    same her <hi rend="it"><persName ref="Corraduc">Coraducius</persName></hi> war
                    ankommen haffde en aff mine folck did thill <placeName ref="Plzeň"
                        >Pilsen</placeName> med nogit, som <persName ref="Rudolf 2."
                        >keysern</persName> skulde haffue, gick same min absender thill her <hi
                        rend="it"><persName ref="Corraduc">Coraducium</persName></hi> och grøsid
                    hanom paa mine wegne och <hi rend="it">congratulerid</hi> hannom, att han war
                    saa løkelligen och well aff den lange reise kommen hid hiem ygien. Huad han da
                    suarede, kanst du forfare aff denne hoßliggendis fortengnelße, som er vddragen
                    aff itt breff, den samme, som ieg vdskickede, skreff mig thill medlerthid menß
                    han laa der. Och denne h. <hi rend="it"><persName ref="Corraduc"
                            >Coraducius</persName></hi> er den fornembste aff <persName
                        ref="Rudolf 2.">keyserns</persName> inderste raad, som allt det rømiske
                    riges første bestillinger ligger paa; huad han siger och will haffue frem,
                    giører die andre icke lettelig imodt, ei heller thager <persName ref="Rudolf 2."
                        >keysern</persName> nogens andere ord derfor, naar en thingest behoffuer
                    hannom selff well, saa ad <hi rend="it">Mercurius</hi> epther sin angeborne wstadig complex slog
                    feill daa y sin thallenhedt. Det andit, som du skriffuer om den, der skulle
                    haffue bekommit de bøyer du weest, och nu bereter anderledis end thillforn,
                    derpaa giør ieg min gietzing, att dett seder anderlediß sammen, och adt de
                    første ord erre throlliger, de siste kun att komme aff det andit hussis
                    betødelser, store och waffladellig oefftro [?], saa att alle baade hielper, yhor
                    ringe die erre, huilket man for att haffue gedult met och <hi rend="it"
                        >dessimulere</hi>, dog kanst du well thill sin thiid laade so himellige
                    forfare formedelst nogen anden, horledes det seder sammen dermedt, thi dersom
                    bøyerne er der, som hand sagde, findis die well der endnu; en aff die høylerte
                    vdj <placeName ref="København">Kiøbenhaffn</placeName> pleier att forware
                    nøiellen derthill, saa att dette er lettelligen att forfare. Det er mig lige
                    got, hor samme bøyer erre, nar mine auffuendsmen och wuenner kun icke haffuer
                    faait dennom, dog saa ieg helst, att du haffde dennom y din foruaring. Den samme
                    wilde icke werdis thill att suare mig paa mit breff, som ieg skreff hanom thill
                    med min søn, for ieg trode hanom well frem for nogen anden derudj raadit, och
                    erlangit det ocsaa, att herr <persName ref="Barwitz"><hi rend="it"
                            >Baruitius</hi></persName> skreff hanom thill epther <persName
                        ref="Rudolf 2.">keyse[r]ns</persName> befalling, paa mine weigne, huilket
                    hand dog ellers icke lettelligen giør; hanom wille hand heller inted suare.
                    Endog han sagde thill min søn, att hand wilde sende breffuene, die ieg skulle
                    haffue, vd thil hertzog <persName ref="Ulrich">Vldrigß</persName> kanseller
                    docter <persName ref="Bording">Bordingius</persName>, saa haffuer ieg dog endnu
                    intedt fornumit derthill, menß det maa saa pasere; han haffuer saa mange
                    breffue, som han bekomer aff mig. Der wille icke heller den lille <persName
                        ref="Bertelsen">Mons Bertelsen</persName> fordemøde sig att suare mig nogit
                    paa mit bref, som ieg fortroeligen haffde skreffuit hannom thill, horudom ieg
                    och nogit formeltte y min siste skriffuelse thill dig; kandske hand torde icke
                    for den forbemelte planetis skyld, huilken formedelst sin wstadighed och
                    wfixitet er icke att bøgge paa, menß tør slage hannom feil, førend hand troer
                    det.</p>
                <p rend="indent">Det du skriffuer om <persName ref="Lange, Erik">Titan</persName>,
                    saa er det mig kiert att høre, att han kunde komme thillrette met hueß hand sig
                    haffuer forretagit, och wille ieg gierne wijde ret besken derom, horledis det
                    sad sammen dermet. Jeg haffuer inted endnu kundid fornummit, att <persName
                        ref="Ernst, Hans">Hans Ernst</persName> skulde haffue skreffuet <persName
                        ref="Rudolf 2.">keysern</persName> nogit thill derom, och war det icke
                    heller radelligt, att man giorde saadant, førend det war aldelis nochsom
                    proberit, att konsten war wiß, och att der war nogen fordell hoß, thi der haffuer
                    werrit saa mange, som haffuer giffuit saadant forre hoß <persName
                        ref="Rudolf 2.">keysern</persName>, och dog inted hafft paa sig, saa hand
                    tror det icke nu letelligen, eyheller kunde hanß inderste raad, som leser hues
                    breffue hannom thillskriffuis, well fordrage, att hand ganger om met saadant,
                    eptherdj der er sked stor bekaastning thill forgeffuis thillforn derudoffuer.
                    Och en ell[er] 2 aff dennom haffuer macht att thage breffuene op, som hannom
                    thillskriffuis, och dersom die indeholder nogit, som dennom icke behager, daa
                    thier die <pb ed="TBOO" n="XIV.181"/>stille dermedt och lader hannom inted faa
                    det att wiide; det sker well y støre handell end dette kan werre. Derfor om
                    saadant war wist, och slet ingen feil derpaa, daa skulde en, som hans may. gad
                    thallt met och trode well, sigen <persName ref="Rudolf 2.">hans may.</persName>
                    det muntligen, saa ingen wiste deraff, eller och det skulde skriffuis <persName
                        ref="Rudolf 2.">hans may.</persName> thill, indelugt y en sedell vdj itt
                    beseillet breff, saa for die andre inted att wijde, huad sedellen indeholder, om
                    det behaget hannom, menß han lader dennom kun siden faa breffuit att see, om
                    hand will. Saaledis pleier ieg att giøre, nar ieg haffuer nogit att giffue
                        <persName ref="Rudolf 2.">hans may.</persName> thillkiende, som enten
                        <persName ref="Rudolf 2.">hans may.</persName> selff eller mig [er] macht
                    paa liggendis; thi <persName ref="Rudolf 2.">hans may.</persName> will det saa
                    haffue, och der maa ingen thage mit breff op, naar der staar skreffuit vden paa:
                        <foreign xml:lang="la">Ad <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareas
                            Maiestatis</persName> manus proprias</foreign>. Derfor wiste ieg well
                    god lempe och rod derthill, att <persName ref="Rudolf 2.">hans maytt.</persName>
                    skulde fange ret besken derom att wijde, saa ingen skulde merke det, dersom ieg
                    war thillforn nochsom wiß derpaa, att der war slet ingen mangell y sagen, thi
                    ellers thorde ieg slet inted giffue det forre, enten muntligen eller
                    skrifftligen; thi hans may. thror den icke mehre well, som engang falerer
                    hannom, for hand er fix och bestandig y hanß handell. Die wijde well, att ieg
                    vnderthiiden y saa made skriffuer <persName ref="Rudolf 2.">hans may.</persName>
                    thill, och <persName ref="Rudolf 2.">hans may.</persName> det saa will haffue, derfor motte ieg nochsom høre nu ieg
                    war nøligen vdj <placeName ref="Praha">Prag</placeName>, baade hos die høye och
                    lauffue, ligesom ieg skulle haffue skreffuit <persName ref="Rudolf 2.">hans
                        may.</persName> thill och raad hannom aff, att hand icke skulde komme thill
                        <placeName ref="Praha">Prag</placeName> førend paaske war gangen, thi der
                    war fare hos. Och det kunde icke hielpe, att ieg sagde ney derfor, thi det er y
                    sandhed icke sked, ieg saa selff gierne, att <persName ref="Rudolf 2.">hans
                        may.</persName> wilde snart komme did; die mente, att ieg icke wilde besta
                    det, for hand haffde forbød mig att lade andre wijde saadant, och somme mente,
                    att det war ret giørt, att ieg warit hannom ad, hues ieg wiste. Somme, der
                    haffuer profit och gaffn aff, naar hand er thill <placeName ref="Praha"
                        >Prag</placeName>, fortrød det och tog mig det thill møstøcke, saa att ieg
                    matte lade vndskulde mig thill hoffue, att saadant inted war sked, for die andre
                    raad skyld, der er, som helder wilde werre wdj <placeName ref="Praha"
                        >Prag</placeName> end ligge der saa lenge thill <placeName ref="Plzeň"
                        >Pilsen</placeName>, som <persName ref="Rudolf 2.">keysern</persName> er,
                    thi die haffuer icke der saa god gelegenheid. Menß folck skall thalle, for fee
                    haffuer icke lert det.</p>
                <p rend="indent">Det <persName ref="Lange, Erik">Titan</persName> lod skrifftlig
                    thillbøde <persName ref="Christian 4.">kongen</persName> der y landit kønsten,
                    war icke forsicktellig giort aff hannom, wden hand haffde nogen anden mening
                    dermed; ieg wiste well, att bode han och die andre, som hand mest tror, skulle
                    kun werre spocsk derpaa och haffe vidunder deraff, och <persName
                        ref="Lange, Erik">Titan</persName> ingen suar bekome der paa igien, thi naar
                    personen er suspect och forhadit, da er det suspect och ilde tagit huad den
                    forregiffuer, om det war endskønt ret och sandingen <hi rend="it"><foreign
                            xml:lang="da">probatum est</foreign></hi>. Jeg willde, att du sende mig
                    en <hi rend="it">copi</hi> aff samme <hi rend="it"><persName ref="Lange, Erik"
                            >Titans</persName> suplicas</hi> for ieg wilde wijde, huad hand derudj
                    haffde erindret <persName ref="Christian 4.">kongen</persName>. War ieg som
                    hand, da wilde ieg inted bemøde dennom mehre, och saa litt thencke paa dennom,
                    som die paa mig. Ieg haffuer y lang thiid ingen breffue bekommit fra hannom,
                    endog ieg to eller tre gange haffuer skreffuit hanom thill, wed icke heller
                    thillwisse, hor han nu er, menß du skriffuer mig well thill allt, huiß dig er
                    wittelligt om hannom och hans handell, thi ieg lengis effter att wijde dett. Och
                    skriff mig occsaa thill allt, hues du west, som mig kan angaa, och hues der
                    siges vdj landit, bode aff wenner och wuenner, siden die haffuer fa[n]git min
                    leylighed och wilkaar att wijde, anderledis end die kandske thillforn haffde
                    ment. Och lad mig ocsaa wijde, horledis det haffuer sig med voris venner och
                    kønninger; och dersom nogen will skriffue mig nogit thill, da lad denom wijde,
                    att dig nu stedis bod, huilket du ocsaa kanst giffue woris søster <pb ed="TBOO"
                        n="XIV.188"/><persName ref="Brahe, Margrethe">Margrette</persName> wdj thiide thillkiende, om
                    hun will skriffue mig nogen suar paa mit siste breff, och lad mig wiide,
                    horledis det ganger hindes øngste søner, siiden die er komen thill hoffe, och
                    ocsesaa om voriß moster datter sønner, die vnge Longer, som ieg hører ocsaa att
                    werre vdj gaaren. Gud beuare dennom alle fra det, som skadelligt kand werre. Och
                    forglem ellers inted andit aff hues du west, som ieg wille wiide, som du icke
                    heller pleier att giørre, thi du west well, att ieg well gieder lest lange
                    breffue heller end att leye vdj kort, och eptherdj att ieg ocsaa wed, att du
                    kanst fordrage det, skriffuer ieg dig diß witløfftiger thill, thi herr ganger
                    icke huer dag bod emellom. Dog will ieg icke nu lenger opholde dig, mens nu och
                    allthiid haffue dig Gud allmechtigste befallit, hand beuare dig och dine
                    naadelligen och well fran allt ont; giør well och sig voris morbrøder sønner och
                    døttre met alle andre voris gode wenner mange gode netter paa mine wegne.
                        <persName ref="Bille, Claus Steensen">Claus Bilde Stensøn</persName> war her
                    hos mig paa en fieringaars thiid att giøre, siden drog han ind wdj <placeName
                        ref="France">Franckerig</placeName>, och fuldis mester <persName
                        ref="Hammer, Niels">Nielß Hammer</persName> met hanom, som var komen hid y
                    same thid, som kan sprokit och kenner nogen aff folken der vdj landjt. Hand
                    loffuede mig att wilde flittelligen tage vare paa <persName
                        ref="Bille, Claus Steensen">Clauß</persName> och ramme hans gaffn och beste
                    hor hannom muegligt er, siden haffuer ieg ingen bod bekommit fraa dennom, och
                    haffuer ieg skreffuit hans moder itt breff till derom, huilket du kanst
                    forskaffue hinder. Sig ocsaa jomfru Dorete
                    mange gode netter paa mine vegne.</p><closer><salute><foreign xml:lang="la"><hi
                            rend="it">Iterum et sæpius quam felicissime vale.</hi></foreign></salute> <dateline>Daterit
                    paa det keyserlige slott <placeName ref="Benatky">Benatky</placeName> den 21 dag
                                <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">martij</hi></foreign>, som er den 11 hoß eder, anno 1600.</dateline></closer>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
