<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 320</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-05-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Jacob Monavius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 16. maj</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-21" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.320"/><pb ed="A" n="128v"/>CLARISSIMO ET
                    EXCELLENTISSIMO VIRO, DOMINO <persName ref="Monavius">IACOBO MONAVIO</persName>,
                    PATRITIO <placeName ref="Wrosław">VRATISLAVIENSI</placeName>, ILLUSTRIS DUCIS <placeName ref="Schlesien">SILESIÆ</placeName> CONSILIARIO DIGNISSIMO, AMICO
                    SUO INPRIMIS HONORANDO.</opener>

                <p><pb ed="A" n="128r"/>S. P.</p>
                <p>QUAS circa Martij medietatem ad me dedisti literas, Excellentiss. Domine
                        <persName ref="Monavius">MONAVI</persName>, amice inprimis honorande, eas
                    nuper accepi, cum autem non suppeteret certus tabellarius, responsionem hucusque
                    distuli, quam etiam nunc accurtare cogor, siquidem plurimis alijs distrahar
                    negotijs, nec tamen per internuntium hunc sponte sese offerentem occasionem
                    datam negligere lubuit. De Typographo itaque vestro sic habe: Videtur is plus
                    iusto poscere, cum <placeName ref="Wittenberg">Witebergæ</placeName> vel
                        <placeName ref="Leipzig">Lipsiæ</placeName> longe minori pretio mea excudi
                    possint, ubi etiam id effici curabo, si propria mea typographia huc satis mature
                    non advenerit.</p>
                <p rend="indent">Domino Doctori <persName ref="Fischer">FISCHERO</persName>
                    brevibus, prout hæc otij penuria exigit, rescripsi, ut gratum ipsius in me
                    studium mihi esse cognoscat. Si literas illas <persName ref="Scultetus"
                        >SCULTETUS</persName> noster ad eum non direxerit, sed ad te pervenerint, ut
                    illi per oportunitatem mittantur, provideas quæso.</p>
                <p rend="indent">Libros <persName ref="Wittich, Paul">Witichianos</persName> me iam
                    facilius obtenturum existimo, quam dum tenax et difficilis eius soror vixit. Non
                    tamen omnes cuperem, sed solummodo eos, quos in apposita scheda ex relatione
                    veteris mei domestici, M. <persName ref="Longomiontanus">CHRISTIERNI
                        LONGOMONTANI</persName>, tibi noti, qui mecum nunc est, denotavi. Si tamen
                    separatim inde nihil relicti pupilli tutores divendere voluerint, me de iusto
                    omnium precio certiorem redde, aut, si fieri possit, solummodo <pb ed="A"
                        n="128v"/>eorum, quos consignavi. Sin vero omnino renuerint inde quippiam
                    distrahere, da saltem operam, ut tua interposita fide eos, quos maxime vellem,
                    per pauculas septimanæ mutuo obtineam; restituam ad præfinitum tempus integre et
                    inviolate.</p>
                <p rend="indent">Ad Dominum <persName ref="Bucretius, Daniel">DANIELEM
                        BUCRETIUM</persName>, quem memini me semel atque iterum olim in <placeName ref="Hven">Insula</placeName>
                    nostra <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgica</placeName> invisisse, literas etiam dedi, de observationibus, si quæ
                    supersunt, ab hæredibus illius, qui aliquando apud vos fuisse dicitur, Astronomi
                    impetrandis, quas velim illi tradi, et responsum mature urgeri.</p>
                <p rend="indent">Cum ante paucos dies hîc mecum fuisset Generosus Baro <persName
                        ref="Warteberg">CAROLUS de WARTEBERG</persName>, catalogum librorum totius
                    Bibliothecæ optimæ recordationis Domini <persName ref="Dutith">ANDREÆ
                        DUDITHIJ</persName> mihi inspiciendum dedit, qui etiamnum penes me est, illi
                    restituendus, cum instantibus diebus festis eum, prout ab eo rogatus promisi, in
                    sua arce 7 mili<pb ed="TBOO" n="VIII.321"/>aribus hinc distante D. V. invisero.
                    Optarem itaque, ut interea ab hæredibus, sive per te ipsum, sive alium aliquem,
                    expiscari velis, an aliquos ex ijs, qui mihi maxime arriserunt, videndi copia
                    concedi possit, et an separatim nonnullos venundare velint; vix enim emptorem
                    pro universa Bibliotheca invenient. Si id, quod desidero, fieri posse, a te
                    intellexero, mittam designationem eorum, quos potissimum expeterem, quod et nunc
                    fecissem, nisi otij penuria omnium plenariam perlustrationem impedivisset.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="Rudolf 2.">Cæsar</persName> necdum <placeName
                        ref="Plzeň">Pilsna</placeName>
                    <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> reversus est, neque certo constat,
                    quam cito id fiet; speramus tamen statim a Pentecostes festo <persName
                        ref="Rudolf 2.">ipsius Maiestatem</persName> adventuram. Aderunt etiam tunc
                    aliquot, uti aiunt, <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName> Principum
                    Legati. De rebus <placeName ref="Hungary">Ungaricis</placeName> nihil nobis hîc innotuit, quod non pariter ad vos
                    relatum existimem.</p>
                <p rend="indent"><placeName ref="England">Anglici</placeName> et <placeName
                        ref="Denmark">Danici</placeName> Legati nunc <placeName ref="Emden"
                        >Embdæ</placeName> conveniunt, res magni momenti invicem tractaturi, de
                    quibus si inter eos non convenerit, periculum est, ne dissensio illa bellum
                    pariat, quod tamen Deus avertat, cui te tuaque omnia commendo, in quo etiam
                    sanus vale et vive cum omnibus. Dabantur <placeName ref="Benatky"
                        >Benaticæ</placeName> 16 Maij A. 1600.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
