<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10703</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 298-299</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-04-08"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Johannes Jessenius a Jessen</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 8. april. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-16" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.298"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Jessenius">IOHANNEM IESSENIUM A
                    IESSEN</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="153r"/>S. P.</p>
                <p>CLARISSIME vir, amice plurimum mihi semper dilecte, quæ tuæ fidei concredidi,
                    Generoso D. <persName ref="Hoffmann">HOFFMANNO</persName> seorsim monstranda,
                    cupio mihi nunc remitti; litteras tamen illas, quas <persName ref="Tengnagel"
                        >TEGNAGLIUS</persName> ultimo ad me dedit, quæ de Magnifici D. <persName
                        ref="Corraduc">CORRADUCIJ</persName> resolutione faciunt, vellem bene tuo
                    sigillo munitas ac tuis inclusas unâ cum meis ad <persName ref="Fels">DANIELEM</persName> mitti, siquidem in ijs
                    faciat mentionem eorum, quæ D. <persName ref="Corraduc">CORRADUCIUS</persName>
                    apud <persName ref="Rudolf 2.">Cæsar. Mai.</persName> meo nomine impetravit, ut
                    sciat <persName ref="Fels">DANIEL</persName>, eo rectius se facere, si apud D. <persName ref="Corraduc"
                        >CORRADUCIUM</persName> in meis rebus sollicitet, non minus quam apud D.
                        <persName ref="Barwitz">BARVICIUM</persName>, quem quodammodo lentum in ijs
                    promovendis ............. Dubitat enim ipse <persName ref="Fels">DANIEL</persName> in ultimis suis ad me
                    datis, an hoc facere debeat nec ne. Ego vero rescripsi, mihi id non inconsultum
                    videri, caute tamen omnia agenda, ne D. <persName ref="Barwitz"
                        >BARVICIUM</persName> per imprudentiam offendat, nam amborum retinere
                    benevolentiam, quoad fieri poterit, satius duco. Cœterum cum tu hîc spectator et
                    auditor fueris eorum, quæ a <persName ref="Kepler">KEPLERO</persName> dicta factaque sunt, sub ipsum discessus
                    momentum, et simul quomodo postea, iuxta currum mihi valedicturus, pœnitentia
                    quadam eorum duci præ se ferret, atque ea omnia, quod affectus suos regere non
                    posset, excusaret, egoque a condonatione <pb ed="A" n="153v"/>non alienus essem,
                    tibique in aurem susurraverim, ut efficeres illum <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> literis ad me datis id ipsum testari, quod male ipsum
                    habeat, se sic exorbitasse cupereque mecum in gratiam redire, quod et te
                    facturum aiebas, et sponte antea mihi seorsim dixeras, te in itinere ipsum serio
                    admoniturum, imo reprehensurum, quod se tam impotenter et biliose gesserit,
                    contra quam decet virum doctum et honestum: iccirco mitto tibi hîc inclusas
                    ipsius literas manu eius propria exaratas, quarum effrenem petulantiam et nimis
                    arrogantem dicacitatem nec per meum vinum nec per meum contemtum, nec quicquid
                    eiuscemodi aliud quod prætendit, excusare poterit, nisi et tunc furiosus fuit
                    (uti forte huius morbi semina, etiam cum sibi maxime constare videtur, clam
                    fovet) cum ista composito animo scriberet, et ipsemet calamo, me ignorante (qui
                    ipsi iam ignoscere cœperam, siquidem resipiscere voluisset) præest. Miraberis,
                    non dubito, hominis in malitia citra omne meum meritum pertinaciam, nec forte
                    habebis aliud, quid dicas, quam me mea humanitate, uti etiam tacite exprobrâsti,
                    effecisse, ut iste hominem exueret, atque in rabidum canem, quem suo stomacho se
                    æmulari dicere solitus est (utinam etiam cerebro <pb ed="TBOO" n="VIII.299"/>
                    et corde) <pb ed="A" n="154r"/>transformaretur. Inspice igitur
                    et despice, quod et ego faciam. Quis enim scienter et volenter furentem facile
                    curaret? Si ipsum in via admonuisti, et ut rationes inveniret, mecum denuo in
                    amicitiam redeundi, adhortatus es, uti proculdubio fecisti, vide quæso, quales
                    fructus ediderit hæc tua sobria, candida et amica admonitio et adhortatio. Ego,
                    etsi facilimum mihi sit, omnes ipsius oblatratus vera redargutione compescere,
                    nolo tamen cum tam procaci lingua prædito, nec modestiæ aut virtutis curam
                    habente, contendere, memor illius Catonici:</p> <lg>
                        <l>Contra verbosum noli contendere verbis.</l>
                    </lg>
                <p>Constitui igitur in posterum nihil cum eo habere commercij, sive per literas sive
                    oretenus, et optarem me nunquam habuisse, tunc minus mea humanitate abuti
                    posset. Iussi quidem, statim ac is abierat, <persName ref="Mathias">MATHIAM</persName> studiosum nonnulla ex
                    chartis illis, quas ad me recepi, describere, ut ea promptius legere, cum ipso,
                    quando unâ cum <persName ref="Fels">DANIELE</persName> redierit, conferre possem, atque mea dubia illi
                    subgerere, et quomodo peragendum esset, expiscari, atque tum illi a se
                    conscripta, uti sancte promisi, restituere. Verum cum ex his malitiosis literis
                    plus satis percipiam, eum non reversurum, uti etiam non cupio, ipsemet in culpa
                    est, quod pollicitis stare nequeam. Et super hoc, quod in Epistola iam missa <pb
                        ed="A" n="154v"/>iecit fundamentum, vix utar eo
                    tamquam archi[tec]to, cui aliquid ex meis observationibus et laboribus
                    superstruatur. Ille ipse me iam magis cautum, quam antea fui, reddidit; genio,
                    uti spero, bono mei curam habente, et omnia sic in meum commodum digerente.
                    Nolim tamen, ut cuipiam has <persName ref="Kepler">Keplerianas</persName> literas ostendas, et ne quidem D. <persName
                        ref="Hoffmann">HOFFMANNO</persName>, aut cum ipso <persName ref="Kepler"
                        >KEPLERO</persName> hac de re expostules, nisi forte sua quadam
                    importunitate tibi occasionem dederit, sed actutum cum hoc eodem nuntio, bene
                    conclusas et iterum obsignatas, mihi remittas. Si tamen subolfeceris ipsum apud
                    D. <persName ref="Hoffmann">HOFFMANNUM</persName> vel alios, ut suam probaret
                    innocentiam, me calumniatum esse, aut quippiam veritati minus consonum
                    effutijsse, fac quod bonum et integrum virum decet, quod et non gravatim
                    effecturum mihi polliceor (prout et ego te sæpius contra aliorum sugillationes
                    tutatus sum) ut meam a te defendi causam, atque id, quod veritas postulat,
                    asseverari resciscam. Interim etiam an apud <persName ref="Ursus"
                        >URSUM</persName> istum aliquid in mei contumeliam tacite moliatur (quomodo
                    enim illi amplius fidam?) per tertiam vel quartam manum inquire, quamvis nihil
                    morer, quicquid dixerit, modo vera dixerit, et cum Deo V. simul fuerimus, tibi
                    aperiam, quidnam id sit, de quo ita minari videtur, et plura, quæ ad dilutionem
                    illorum, quorum fœcundus et facundus est consarcinator, faciunt, licet ipse
                    plæraque nôsti, suggeram. Vale. Dabantur ex <placeName ref="Benatky">arce
                        Benateka</placeName> die 8 Aprilis Anno 1600.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
