<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Jacob Monavius</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Basileensi G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 265-267</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Jacob Monavius</persName>
                    <placeName>s.l.</placeName>
                    <date when="1600-03-14"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 14. marts n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-09" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.265"/><pb ed="A" n="49v"/> MAGNIFICO ET NOBILISSIMO
                    VIRO DOMINO TYCHONI BRAHE, UNICO STUDIORUM MATHEMATICORUM HUIUS SECULI
                    RESTAURATORI, CÆSA........ DOMINO ET AMICO SIC ........LENTER
                    OBSERVANDO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="48r"/>S.</p>
                <p>TARDIUS mihi redditæ sunt literæ tuæ X Ianuarij scriptæ, Magnifice Domine TYCHO,
                    Vir præstantissime: tardius etiam ad illas rescribo, partim propter adversam
                    meam valetudinem (conflictor enim cum febri tertiana, quæ me graviter adhuc
                    affligit) partim etiam quia Typographus non potuit citius de voluntate sua
                    respondere, quam esset edoctus ab ijs, cum quibus egit de papyro sive charta.
                    Dici autem non potest, quam gratæ fuerint literæ tuæ, e quibus libentissime
                    cognovi de sede fortunarum, vel potius studiorum, hoc tempore tibi assignata ab
                    Augustissimo <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsare</persName>. Deum precor toto
                    pectore, ut hæc omnia tibi velit esse secundissima, atque tuos laudatissimos
                    conatus provehat ad optatissimum finem in tota Republica Christiana.</p>
                <p rend="indent">Doctor <persName ref="Fischer">FISCHERUS</persName> agit tibi
                    reverenter gratias, quod eum dignaris tua benevolentia, cui sese totum addit et
                    commendat: forte non indignus, quem complectaris, præsertim ubi melius hominem
                    nosse cœperis.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.266"/>Ad libros Wittichianos quod attinet,
                    scire te volo, eo ipso tempore, quo huc allatæ fuerunt literæ tuæ, sororem
                        <persName ref="wittich_paul_1546">PAULI WITTICHIJ</persName> iam ætate provectam
                    celebrasse nuptias secundas, quarum hic fuit exitus, ut nova nupta post LX dies
                    moreretur. Filium unicum reliquit hæredem, cui nondum constituti sunt certi
                    tutores: quod ubi factum fuerit, videbo, an et quid cum illis agi possit.
                    Fuisset mihi res facilior, si ipsa Wittichiana vixisset diutius: videbo tamen,
                    quid fieri et impetrari queat. <pb ed="A" n="48v"/>Audio ab ijs, qui superstite
                    adhuc sorore <persName ref="wittich_paul_1546">PAULI WITTICHIJ</persName>
                    inspexerunt libros Wittichianos: illi aiunt, omnia esse varie confusa et
                    distracta tanquam Sybillæ folia, nec miror. Erat mulier illa prorsus mirifica et
                    suo sensu abundans.</p>
                <p rend="indent">Quod ad alterum illum Mathematicum attinet, qui ante aliquot annos
                    hîc vixit, si non est molestum, hortor te, ut epistolam non magnam scribere
                    velis ad Medicum huius urbis fortissimum et doctissimum Doctorem <persName
                        ref="Bucretius">DANIELEM BUCRETIUM</persName>. Ei sunt noti hæredes, quos
                    reliquit ille Mathematicus, et scio eum tui tam amantem et observantem atque
                    studiosum esse, ut moturus sit omnem lapidem, et operam daturus, quantam poterit
                    maximam, ut desiderio tuo satisfiat, quantum fieri omnino poterit.</p>
                <p rend="indent">Quod ad negocium typographicum attinet, egi cum nostro, quem habet
                    hæc civitas, typographo, et ei significavi, quid de ipso scire velis. Is
                    respondet scripto peculiari, quod mitto, et simul curavit fieri probam, ut
                    nominant, typorum suorum. Tu hæc, mi Domine, leges et cogitabis, et quæ sit tua
                    voluntas, nobis significabis. Ego, si quid hac in re facere potero, quod tibi
                    gratum sit, aut usibus tuis serviat, faciam hoc summa voluntate.</p>
                <p rend="indent">Si quid ad me scribere voles, fac per certos homines mittas
                        <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> ad Dn. <persName ref="Luck"
                        >SIMONEM LUCK</persName>, <foreign xml:lang="de"><hi rend="it">Registrator
                            vnd Taxator Ihrer Kay. Mt. bey der Hoffcammer</hi></foreign>. Is
                    quicquid acceperit, bona fide ad me curabit. Pro versibus nunc missis, quos ad
                    priora carmina aggregavi, magnas ago gratias. <pb ed="A" n="49r"/>Si plane
                    perducta est ad finem editio operis illius tui, quod aliquando vidi, sed adhuc
                    mancum et mutilum, cui titulus TYCHONIS BR. Dani Astronomiæ instaurandæ
                    progymnasmata volumen primum <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName>
                    1592: peto a te magnopere, ut exemplum Bibliothecæ meæ donare velis, sicut etiam
                    fecisti (quo nomine adhuc magnas tibi gratias ago) cum volumen primum
                    Epistolarum Astron. ad me misisti. Mea officia et studia paratissima tibi semper
                    constabunt pro viribus.</p>
                <p rend="indent">Non licet nunc plura propter febrim, quæ licet nonnihil per Dei
                    gratiam remittat; tamen, nondum adhuc receptis viribus pristinis, admodum
                    langueo. Ille me sanabit, qui me percussit, qui idem est vita nostra, et
                    longitudo dierum nostrorum: in quo etiam sumus, vivimus, <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.267"/>et movemur. Oro te, vir præstantissime, ut veniam d[are velis]
                    epistolæ sic scriptæ, ut facile agnoscatur author eius f........</p>
                <p rend="indent">Bene et feliciter vale in Domino Deo nostro, a quo tibi ex animo
                    precor omnes felicitates et quæcunque animus tuus potest, iuxta illius divinam <app>
                        <lem wit="#TBOO">voluntatem</lem>
                        <rdg><note><q>voluptatem</q> A ut videtur</note></rdg>
                    </app>, optare.</p>
                <p rend="indent">Datæ subito XIIIJ Martij 1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">T. M.<lb/>omni studio et observantia<lb/>unice colens et
                    amans<lb/>IACOB MONAW.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
