<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 24 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 171-72</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1600-02-17"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Tage Ottesen Thott</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600-02-17 n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-09" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-20" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.171"/>[TYCHO
                        BRAHE AD <persName ref="Thott, Tage">TACHONEM
                    THOTT</persName>].</opener>

                <p>SP. Id equidem erat, quod <persName ref="Brahe, Sophie">soror</persName> mihi
                    intima, mater tua, charissime <persName ref="Thott, Tage">nepos</persName>, ad
                    me die 24 octobris superioris anni, cum <placeName ref="Breitenburg"
                        >Bredenbergæ</placeName> in <placeName ref="Holstein">Holsatia</placeName>
                    esset, perscripsit, missis in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> ad
                    filium meum <persName ref="Brahe, Tycho junior">Tychonem</persName> literis, qui
                    ibi tunc pro auferendis residuis meis jnstrumentis reliquaque supellectile
                    aliquamdiu morabatur et sub initia huius anni, re omni ex voto peracta, huc ad
                    me in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> reversus est: te nimirum,
                    quamprimum ad quietas sedes in illa tua peregrinatione pervenires, de loco, ubi
                    subsisteres, deque rerum tuarum conditionibus, mihi scripturum, quod te nunc ex
                    matris voluntate atque constantia, a qua te non degeneraturum mihi polliceor,
                    effecisse, perlubenter video. Placet, quod <placeName ref="Heidelberg"
                        >Heidelbergæ</placeName> ob hyemis asperitatem substiteris, donec vere
                    futuro <placeName ref="Basel">Basilæam</placeName> petas. Quamprimum vero de
                    tempore, quo isthuc tibi proficiscendum erit, me edocueris (quod ut mature
                    facias, velim), mittam tibi literas, quibus clarissimo viro d. d. <persName
                        ref="Grynaeus">Johanni Jacobo Grynæo</persName> te diligenter commendabo.
                    Nec dubito, quin is vel mea de caussa res tuas sibi curæ esse sinat. Est enim
                    is, licet de facie utrinque ignoti simus, mei amantissimus, et bis vel ter,
                    postquam <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> excessi, cultissimas et
                    officij ac humanitatis plenas ad me dedit literas. Quibus etiam respondi, licet
                    ultimæ meæ, quas <placeName ref="Wittenberg">Vitebergæ</placeName> nonnihil
                    hærens ad ipsum per tabellarium Danicum <persName ref="Escillus"
                        >Escillum</persName>, quem nosti, direxi, mihi ab eodem reportatæ sint, quod
                    ipsum domo abfuisse caussaretur. <pb ed="TBOO" n="XIV.172"/>At si nulla
                    commoditas, antequam <placeName ref="Heidelberg">Heidelberga</placeName>
                    abieris, mihi denuo scribendi concessa fuerit, fiat id saltem, ubi <placeName
                        ref="Basel">Basilæam</placeName> perveneris; ibique mox dictum illum ecc:mum
                        <persName ref="Grynaeus">Grynæum</persName> accedens ipsum ex me officiose
                    saluta. Nec dubito, quin, ubi intellexerit, te meum ex sorore nepotem esse
                    mihique charum, te et res tuas ad optima quæque suo consilio (a quo etiam te
                    deflecti nolim) sit promoturus. Ante omnia vero pietati, virtuti et bonis
                    literis strenue operam nava, ut cultior in patriam revertaris, et quam maxime
                    tibi a pravo cave sodalitio, quod multos perdidit; et præceptori tuo recta
                    monenti lubens auschulta. Coetera Deus providebit. Adjunctas ecc:mo illi
                        <persName ref="Melissus">Paulo Melisso</persName>, poetarum nostri seculi
                    antesignano, una cum carminibus, dicta prius ex me salute, porrige, et si quid
                    rescripserit, per oportunitatem mitte. Salutem etiam dic m. <persName
                        ref="Christmann">Jacobo Christmanno</persName>, isthic mathematico et Græcæ
                    linguæ (uti opinor) professorj, simulque indica, Uraniam nostram, quæ me ex
                        <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> huc intra saltus <placeName
                        ref="Bohemia">Bohemicos</placeName> volens comitata est, sub auspiciis et
                    clementissimo favore augustissimi imperatoris <persName ref="Rudolf 2."><hi
                            rend="it">Rudolphi</hi> secundi</persName> hospicium benignum et
                    commodum hic nactam esse; in quo nova suorum sacrorum ponat fundamina, prioribus
                    illis apud Danos non cedentia, nec adeo (uti speramus) fastidita aut lubrica, ut
                    vix repedationem sit subitura. Quod et <persName>Pythagoras</persName> in suis
                    scite dictis inconsultum duxit. Si res tuæ sic tulerint, ut ante reditum in
                    patriam has etiam oras perlustrare non invium fuerit, me hic invise. Neque enim
                    citra rem fuerit, te aulam cæsaream, quæ <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> est, atque horum hominum mores spectare.</p>
                <closer><salute>Vale cum præceptore tuo, quem etiam salvere iubeo, quam
                        optime.</salute>
                    <dateline>Dabantur properanter ex <persName ref="Benatky">arce cæsareana
                            Benatica</persName>, quinque milliaribus <placeName ref="Praha"
                            >Praga</placeName> remota, quam nunc indulto <persName ref="Rudolf 2."
                            >jmperatoris</persName> cum meis tranquille inhabito, anno 1600 die 17
                        februarij stilj renovati</dateline>.</closer>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
