<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 330-335</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <!-- NB brevet har to datoer og to udstedelsessteder, hvordan skriver man det? -->
                    <date when="1600-08-03"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 3. august. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-27" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.330"/><pb ed="A" n="3v"/>NOBILISSIMO VIRO, TAM GENERIS
                    QUAM ERUDITIONIS CLARITATE PRÆEMINENTE, DOMINO <persName
                        ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO ROSÆKRANTZIO</persName> DE ROSENHOLM,
                    AMICO, AFFINI ET CONSANGVINEO LONGE CHARISSIMO.</opener>

                <p><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p>
                <p>EXOPTATISSIMAS tuas diuque desideratas, Amantissime <persName
                        ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, iam tandem accepi literas,
                    quibus ab initio tarditatem in rescribendo excusas, idque ijs rationibus, quæ
                    apud me, alias de te candide sentientem, facile locum inveniunt. Postea de rerum
                    mearum conditione, quam Divina Clementia hîc apud Augustissimum <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.331"/>Imperatorem <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHUM
                        Secundum</persName> mihi indulsit, et qualiter ea, ad alios a te relata, ijs
                    placuerit, tibi vero et intimis amicis inprimis auditu iucundissima fuerit,
                    multa commemoras, quæ sincerum tuum erga me affectum, de quo etiam antea nunquam
                    dubitavi, affatim testantur, pro quo constanti erga me amore gratias tibi, e
                    pectore tui vicissim studiosissimo profectas, ago quam possum maximas. Res meæ
                    adhuc in eodem statu sunt, quo versabantur, cum ultimas tibi scriberem ; neque
                    enim ob absentiam <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName>, qui etiamnum
                        <placeName ref="Plzeň">Pilsenæ</placeName>, urbe 15 milliaribus hinc remota,
                    commoratur, quidpiam, quod momentum haberet, incrementi interea sumere poterant,
                    quod tamen in posterum futurum spero. Nam <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea
                        Maiestas</persName> de clementissimo erga me favore, quod Deo acceptum fero,
                    nihil remittit, sed indies eundem adauget; optime etiam mihi cupiunt ditionis
                    huius Primates quique, adeo ut in Regni indigenam, quo omnibus eorum gaudeam
                    Privilegijs, me adoptaturos, sponte obtulerint. Sed de his nunc plura non addo,
                    suo forte tempore uberius eiuscemodi indicaturus.</p>
                <p rend="indent">Discessit heri primum a me <persName ref="Rosenkrantz, Frederik"
                        >FRIDERICUS ROSENKRANTZIUS</persName>, tuus Patruelis, meusque
                    consangvineus, qui ante mensem huc venit; doleo animitus, et quis non doleret
                    optimi illius iuvenis viri infelicis<pb ed="A" n="1v"/>simum casum, atque
                    inconstantissimæ fortunæ minus exspectatam calamitatem? Ego non saltem, quod a
                    te mihi tam accurate commendaretur (licet et hoc plurimum semper apud me
                    ponderis habere debeat) sed quoque ob sangvinis, quod nobis intercedit,
                    vinculum, quantum in me erat, et prout ipsemet voluit, eius adversitatibus, si
                    plane ijs mederi non possem, lenimentum saltem addere diligenter laboravi; quod
                    ut promptius exequerer, author illi fui, ut <placeName ref="Plzeň"
                        >Pilsenam</placeName>, in aulam <persName ref="Rudolf 2."
                    >Cæsaris</persName>, se conferret, dedique cum eo literas ad Amplissimum Imperij
                    Procancellarium Illustrem et Magnificum Dominum <persName ref="Corraduc"
                        >CORRADUCIUM</persName>, quibus eum rogabam, ut intercessorias a <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsarea Maiestate</persName> ad Serenissimum Archiducem
                        <persName ref="Matthias, archduke">MATTHIAM</persName> Fratrem, qui belli
                        <placeName ref="Hungary">Ungarici</placeName> Summæ nunc præest, huic
                        <persName ref="Rosenkrantz, Frederik">ROSENKRANTZIO</persName> impetrare
                    vellet, quod et expectatione nostra citius obtentum est, ipsemet Domino
                        <persName ref="Corraduc">CORRADUCIO</persName> (qui mihi plurimum favet, et
                    quidvis in mei gratiam expedire non detrectat) negotium hoc disponente et
                    promovente; addidit et ipsemet sponte sua privatim alias ad generosum quendam
                    Baronem in Aula Archiducis sibi familiariter notum literas, non parum quoque
                        <persName ref="Rosenkrantz, Frederik">FRIDERICO</persName> profuturas; quin
                    et ego, ut meum etiam qualemcunque adiungerem calculum, ipsi Serenissimo
                        <persName ref="Matthias, archduke">Archiduci</persName> humilime scripsi, et
                    Consangvinei nostri desideria apud ipsius Celsit<hi rend="sup">nem</hi> pro meo
                    modulo adiuvare non intentatum reliqui, insinuando pauculis eius in Patria
                    infortunium; sic enim non saltem mihi, sed et <persName
                        ref="Rosenkrantz, Frederik">FRIDERICO</persName> consultum videbatur, quo
                    præveniremus <pb ed="A" n="2r"/>alios, qui sugillando malum sforte odio<pb
                        ed="TBOO" n="VIII.332"/>sius exasperarent, et sic rem magis suspectam
                    redderent. Misi simul ipsius Cel<hi rend="sup">ini</hi> duos libros ex meis,
                    similes per omnia ijs, qui <persName ref="Christian 4.">Regi</persName> vestro
                    oblati sunt; et unâ globum quendam, ex nostra stellarum verificatione, affabre
                        <placeName ref="Alkmaar">Alchmariæ</placeName> in <placeName
                        ref="Netherlands">Batavia</placeName> elaboratum, ut his Munusculis
                    Principis clementem benevolentiam, qua <persName ref="Rosenkrantz, Frederik"
                        >FRIDERICI</persName> nostri votis eo lubentius annueret, promptius captare
                    liceret. Harum vero omnium, de quibus iam dixi, literarum exempla, et simul
                    ipsius <persName ref="Rosenkrantz, Frederik">FRIDERICI</persName> relationem,
                    quam huc <placeName ref="Plzeň">Pilsena</placeName> reversus sua manu
                    consignavit, pariterque eiusdem ad te Epistolam hîc apposui, ut ex ijs lectis
                    promptius rei peractæ circumstantias haurire queas. Concipio autem non dubiam
                    spem, <persName ref="Rosenkrantz, Frederik">FRIDERICUM</persName> nostrum hisce
                    fultum medijs, propositum suum apud Inclytum <persName ref="Matthias, archduke"
                        >Archiducem</persName> satis feliciter peracturum, præsertim quoad externa
                    illa et Politica desideria, quæ in suo relinquo favore; trahit sua quemque
                    voluptas, interdum necessitas urget ea acceptare, quæ alias minus curanda
                    forent. Sed unus adhuc intrinsecus latet scrupulus, qui non minimum habet
                    momenti, et cætera omnia remorari, vel etiam irrita reddere, aut prorsus
                    præscindere, et a tot huius miseræ vitæ adversitatibus atque molestijs eum plane
                    vindicare possit. Laborat enim, et quidem gravius, quam ipsemet persentiscere
                    videtur, pulmonis non leviter vitiati affectibus, adeo ut Asthmaticus evadat,
                    paulatimque Phthisi contabescat, nisi, Dei gratia, mature idoneis medicamentis
                    (quæ tantis malis <pb ed="A" n="2v"/>præsenter succurrentia non facile
                    inveniuntur) valetudinem recuperârit, ad quam adipiscendam ea vitæ ratio, ea
                    regionis et victus conditio, quam ille nunc affectat, obstare potius quam
                    conducere, metuendum est. Verum et hac in parte non saltem eum præmonui, sed et
                    consilio atque medicamentorum auxilio, quatenus nunc in promptu habui, ipsi
                    præsto fui, rationemque præscripsi, quomodo in posterum plura paranda sint, quæ
                    huic, cui obnoxius est, valetudinis incommodo, mea sententia, quantum Deus
                    dederit, succurrant; sicque eum <placeName ref="Wien">Viennam</placeName> heri,
                    uti dixi, tendentem, fausta quæque illi precatus, dimisi, adiuncto ipsi quodam
                    Magistro, qui <persName ref="Kepler">IOHANNES KEPLERUS</persName> appellatur,
                    Mathematum egregie perito, qui per anni trientem, e <placeName ref="Steiermark"
                        >Styria</placeName> adveniens, hîc mecum fuit, et compositis isthic rebus
                    suis reverti constituit. Is siquidem, cum <placeName ref="Wien"
                        >Viennam</placeName> in reditu transire debeat, et hominum ac viarum in hoc
                    itinere gnarus sit, <persName ref="Rosenkrantz, Frederik">FRIDERICO</persName>
                    utilis comes esse poterit. Cæterum quemadmodum Epistolam tuam ex re grata et
                    placente circa rerum nostrarum in melius, divina ope, <app>
                        <lem wit="#TBOO">mutationem</lem>
                        <rdg wit="#A">mutatione</rdg>
                    </app>, non sine gaudibundo applausu inchoasti, et postea in medio tristia et
                    turbulenta quædam minusque arridentia de calamitate communis nostri sangvine
                    iuncti interposuisti, sic tandem in fine Catastrophen lætam et apprime auditu
                    iucundam superinducis, ut comediam quandam repræsentare videaris. Nam quod
                    postremo refers (ut priora, de quibus <pb ed="TBOO" n="VIII.333"/>nunc satis
                    dictum arbitror, relinquam) de <pb ed="A" n="3r"/>charissima tua <persName
                        ref="VBrahe, Sophie niece">SOPHIA</persName>, mea nepte, Deum ipsam fructu
                    uteri benedixisse, et tunc partui vicinam fuisse, quam etiam feliciter enixam
                        <persName ref="Rosenkrantz, Frederik">FRIDERICUS</persName> retulit, hæc
                    inquam me magna voluptate affecerunt, et auditu gratissima fuere. Deus Opt. Max.
                    hanc, quam vobis dedit, filiolam sospitem conservare et a periculis tueri, ut,
                    ætate accrescens, utrique Parenti gaudio sit, pro sua bonitate dignetur. Cui
                    etiam æviterno et triuno Numini te tuamque coniugem, unâque sobolem fœmellam,
                    toto pectore commendatum habeo. Vale. Dabantur ex <placeName ref="Benatky">arce
                        Cæsarea Benaticka</placeName>, die 3. Iunij Anno 1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria.</p>
                <lb/>
                <p>Addidi carmina quædam, hisce diebus a <persName ref="Melissus">PAULO
                        MELISSO</persName>, Poëtarum <placeName ref="Germany">Germaniæ</placeName>
                    antesignano, mihi missa, unâ cum exemplo literarum eius, ut scias, qua occasione
                    ea consignaret. Et quia Odæ <persName ref="Cramer">CRAMERI</persName> tui iuxta
                    calcem mentionem facit, apposui et hanc. Si otium descriptionem patietur,
                    adiungam quoque exemplum literarum Domini <persName ref="Scaliger">IOSEPHI
                        SCALIGERI</persName>, quæ etiam nuperrime mihi redditæ sunt. Hæc ubi
                    perlegeris, cum Domino Doctore <persName ref="Krag, Niels">NICOLAO</persName>,
                    communi nostro amico, communices, velim.</p>
                <p rend="indent">S. Dilecte consangvinee, cum post peractam victoriam atque trophæum
                    receptum des instantiam minus validam, <pb ed="A" n="3v"/>iuxta illud: <hi
                        rend="it">qui volet ingenio <app>
                            <lem>cedere</lem>
                            <rdg><note>TBOO e
                                    Martiali.<!-- NB, "cf. tom. VI p. 26 v. 15" - hvad er det? -->:
                                        <q>ledere</q> A</note></rdg>
                        </app> nullus erit</hi>, non habeo aliud, quod respondeam, quam aurum apud
                    me esse, quod ne HERCULES quidem suo clavo extorserit, nedum ut tam invalidis
                    argumentis <app>
                        <lem wit="#TBOO">cedat</lem>
                        <rdg wit="#A">ledat</rdg>
                    </app>. Vale et cave, ne imposterum deponas cum ijs, qui rem geometrice
                    metiuntur. Datæ ut supra in tuis literis.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin"><lb/>T. B.</p>
                <lb/>
                <p rend="center">POSTSCRIPTA.</p>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>CUM has literas iam antea ad te exarassem, paulo postquam a me
                    discesserat <persName ref="Rosenkrantz, Frederik">FRIDERICUS
                        ROSENKRANTZIUS</persName>, elapsis iam mensibus duobus, eas mecum interea
                    reservavi, donec certa et tuta mittendi occasio suppeteret, quam nunc per M.
                        <persName ref="Longomontanus">CHRISTIERNUM LONGOMONTANUM</persName>, qui
                    aliquot annos mihi fuit domesticus, in <placeName ref="Denmark"
                        >Daniam</placeName> redeuntem (quem, si is tua opera indiguerit, ut tibi ex
                    me commendatum habeas et ad potiora promoveas, quæso) commode nactus, non
                    diutius eas unâ cum adiunctis, quarum mentionem faciunt, mecum retinendas duxi.
                    Versor nunc <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName>, quo ante mensem a Sacra
                        <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> Maiestate Domino Nostro
                    Clementissimo, statim ac <placeName ref="Plzeň">Pilsena</placeName>, ubi per
                    tres anni quadrantes ob pestem abfuit, in arcem solitæ residentiæ redierat, huc
                    evocatus; dignabatur enim <persName ref="Rudolf 2.">Eius Maiestas</persName>
                    mecum de peculiaribus quibusdam rebus secreto loqui, et nonnulla pro se
                    efficienda <pb ed="TBOO" n="VIII.334"/>mihi demandare, tum quoque ex me, quæ in
                    studiorum meorum promotionem et vivendi commoditatem fieri benignissime dudum
                    iusserat, an ita succederent, cognoscere, quod et sæpius quam semel per integras
                    horas solitarie in <persName ref="Rudolf 2.">Ipsius Maiestatis</persName>
                    conclavi factum est, et omnia, quæ humillime desiderare poteram, clementissime
                    mihi indulta; quia vero ignoro, an <persName ref="Rudolf 2.">Ipsius
                        Maiestas</persName> pluribus mecum loqui et quippiam aliud adhuc ulterius
                    mandare velit, non audeo hinc discedere, priusquam hac de re satis certus fuero.
                    Interveniunt Legati magnorum Principum, et nunc est hîc Galliarum Regis (qui me
                    die crastino ad se invitavit) cum splendidissimo comitatu, et magna est
                    negotiorum moles, quibus <persName ref="Rudolf 2.">Ipsius Maiestas</persName> ad
                    alia atque alia, quæ incidunt, curas dirigere necesse habeat; quantum vero ex
                    Magnifico Domino <persName ref="Corraduc">CORRADUCIO</persName> Imperij
                    Procancellario intellexi, cuperet <persName ref="Rudolf 2.">Ipsius
                        Maiestas</persName>, ut habitationem sibi propiorem, ubi pariter studia mea
                    exsequi possem (in quo etiam nunc laboratur) obtinerem, quali id fiet successu,
                    alias percipies. Est et aliud quoddam negotium, licet minus gratum, attamen
                    necessarium, quod me voluntario hîc detinet. <persName ref="Ursus"
                        >Dithmarsus</persName> enim iste famosi illius in me scripti Author
                    lethaliter decumbit, partim morbis gravioribus confectus, partim male de isto
                    facinore conscius, et pœnas metuens; hunc iam dudum in ius citatum ob atroces
                    illas iniurias et calumnias, quas nosti, legitime iudicari volebam, sed ob
                    pestem dissipata <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> Aula, iam pæne per
                    integrum annum, id antehac fieri non potuit; urgeo itaque nunc iuris processum,
                    siquidem actio sit personalis et periculum in mora, iamque impetravi a <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsarea Maiestate</persName>, ut deputentur e Consiliarijs
                    certi Commissarij, qui omnia in causa hac debili cognoscant, <pb ed="A" n="1v"
                    />atque sententiam definitivam pronuncient; qualis hæc futura sit, tandem
                    rescisces.</p>
                <p rend="indent">Cum hisce præteritis diebus in Aula Arcis horis antemeridianis
                    inter Generosos et Nobiles Viros ambularem, monstratus mihi est Baro ille
                        <persName ref="Caurian">OCTAVIUS CAURIANUS</persName>, ad quem Dominus
                        <persName ref="Corraduc">CORRADUCIUS</persName> pro <persName
                        ref="Rosenkrantz, Frederik">ROSENKRANTZIO</persName> nostro scripserat,
                    quare, captata commoda occasione, cum eo de <persName
                        ref="Rosenkrantz, Frederik">ROSENKRANTZIO</persName>, ubinam esset (nihil
                    enim is mihi, ex quo hinc discessit, scripsit) et quo in statu res eius
                    versarentur, sedulo collocutus sum. Is eum clementissime ab Archiduce <persName
                        ref="Matthias, archduke">MATHIA</persName> receptum, quod et antea a Domino
                        <persName ref="Corraduc">CORRADUCIO</persName> cognovi, moxque cum equitibus
                    quibusdam, prout ipsemet cupiebat, in <placeName ref="Hungary"
                        >Ungariam</placeName> profectum, ibi in exercitu esse <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> nostri aiebat, qui in obsidione Castelli
                    Papæ nunc occupatur, ubi strenuum illum belli Ducem <persName
                        ref="Schwartzenburg">SCHWARTZENBURGIUM</persName>, nuper globo sclopetico
                    ictum occubuisse inaudivimus, eodem etiam <persName ref="Caurian"
                        >OCTAVIO</persName> famam confirmanti. Ut vero de rebus <persName
                        ref="Rosenkrantz, Frederik">ROSENKRANTZIJ</persName> eo plenius instruerer,
                    præsertim cum dicerem, me hisce diebus in <placeName ref="Denmark"
                        >Daniam</placeName> ad quosdam ex eius consangvineis atque amicis <pb
                        ed="TBOO" n="VIII.335"/>scripturum, hanc schedam, sua manu subscriptam, quam
                    hîc apposui, mecum communicavit. Ubi plura ipsum concernentia percepero, te
                    eorum ulterius reddam participem. Vale, et Coniugem tuam, neptem meam
                    charissimam, ex me quam diligentissime resaluta; constitueram ipsemet quidpiam
                    ad eam scribere, sed hæ interpellationes aulicæ me ita avocant (nam ex hoc ipso
                    instanti in arcem ascensurus sum) et M. <persName ref="Longomontanus"
                        >CHRISTIERNUM</persName>, de quo dixi, iam itineri accinctum diutius
                    remorari nolui, ut propria curare vix queam; fiet id, Deo volente, alias,
                    meliori concesso otio. Saluta quoque ex me officiose matrem tuam, nobilissimam
                    et honestissimam fœminam, tum quoque alios amicos, quos scis integros esse et
                    sinceros, atque in amore nostri perseverantes. Iterum vale. Dabantur <placeName
                        ref="Praha">Pragæ</placeName> festinanter die 3. Augusti stylo novo Anno
                    1600.</p>
                <p rend="rightMargin"><lb/>T. T. B.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
