<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <bibl>Manuscript copy in the Copenhagen copy of P.J. Resen,
                                <title>Inscriptiones Haffnienses</title>, Hauniæ 1668</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 328-330</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1600-07-23"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Joseph Justus Scaliger</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 23. juli n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-24" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.328"/><pb ed="A" n="52v"/>TYCHO BRAHE AD <persName
                        ref="Scaliger">IOSEPHUM SCALIGERUM</persName>.</opener>
                <p>ILLUSTRIS ET GENEROSE VIR DOMINE ET AMICE HONORANDISSIME.</p>

                <p>ELAPSÆ sunt septimanæ, ni fallor, sex, ex quo in <placeName ref="Benatky">arce
                        Cæsarea Bennaticha</placeName>, ubi nunc sedes est habitationis meæ,
                    Illustris Dominationis tuæ literas acceperim VI Eid. Martias <placeName
                        ref="Leiden">Lugduni Batavorum</placeName> scriptas, easque non saltem
                    eruditionis eximiæ, quâ præpolles, sed et humanitatis et benevolentiæ erga me
                    (pro quibus etiam officiosissime gratias habeo) refertissimas. Cum vero nuper a
                        S<hi rend="sup">cra</hi>
                    <persName ref="Rudolf 2.">Cæs<hi rend="sup">a</hi> Ma<hi rend="sup"
                        >te</hi></persName>, Domino nostro Clementissimo, postquam <placeName
                        ref="Plzeň">Pilsena</placeName>, ubi per tres anni quadrantes ob pestem
                    abfuit, in arcem consuetæ residentiæ huc nuper redijt, evocatus sum, siquidem
                    ipsius <app>
                        <lem wit="#TBOO">Ma<hi rend="sup">tas</hi></lem>
                        <rdg wit="#A">ætas</rdg>
                    </app> de quibusdam ad studia quæ tracto pertinentibus clementissime mecum loqui
                    dignabatur (prout semel atque iterum affatim factum est) accidit, quod ante
                    biduum Nobilis et eruditus hic Adolescens <persName ref="Suckerback">NICOLAUS
                        SUCKERBACK</persName> de
                    Myssen<!-- NB er dette et navn? Han er vel ikke fra Meissen når han er hollænder ... -->
                    noviter ex <placeName ref="Italy">Italia</placeName> veniens me in aula inter
                    alios ambulantem, <app>
                        <lem wit="#TBOO">Barone</lem>
                        <rdg wit="#A">Borone</rdg>
                    </app> quodam indicante, agnosceret et compellaret, seque a Batavia oriundum,
                    atque eo brevi cogitare indicaret, rogans, an quidpiam literarum ad amicos et
                    isthic notos mittere vellem, cumque præ cæteris, an ad te meas dirigere possit,
                    ab eo percontarer, id officij <app>
                        <lem wit="#TBOO">in</lem>
                        <rdg wit="#A">id</rdg>
                    </app> se recepit. Existimavi autem eum tamdiu hîc mansurum, donec allatis tuis
                    ultimis (de quibus dixi) literis e <placeName ref="Benatky"
                        >Bennaticha</placeName>, ijs secundum singula earundem contenta, quatenus in
                    hac urbe strepitus et interpellationes aulicæ ferunt, respondere possem; at is
                    hodie me in hospitio quærens se circa meridiem hinc abiturum in ijs hominibus
                    significavit, quare ne plane mearum vacuus ad vos rediret, has ieiunas et <app>
                        <lem wit="#TBOO">breviusculas</lem>
                        <rdg wit="#A">brevisculas</rdg>
                    </app>, potius quam nullas ad te exarandas duxi. Quoniam vero literæ tuæ ad
                    manus non sunt, nonnulla saltem, quæ ex ijs recordor, attingam.</p>
                <p rend="indent">Conceptiones tuas de æquinoctijs et motu octavæ Sphæræ aliter
                    salvando, quas promittis, avide exspecto. Stellam Polarem ante plurima secula,
                    quemadmodum reliqua omnia octavæ Sphæræ (uti vocant) affixa sidera in eodem cœli
                    loco hærere, facile tibi concessero, modo declinationem et ascensionem rectam,
                    tum quoque longitudinem et nonnihil etiam latitudinem, tam in hac quam in alijs
                    alteratas fatearis. Quod autem id ipsum evenerit, non tam octavæ Sphæræ
                    promotione quam æquinoctiorum anticipatione, prout magnus ille <persName
                        ref="Copernicus">COPERNICUS</persName> pariter animadvertisse videtur, etiam
                    tibi astipulor. Sed in hoc cardo negotij vertitur, quomodo anticipatio illa
                    intelligenda et exsequenda <pb ed="TBOO" n="VIII.329"/>sit. Per motum axis
                    terreni, prout speculatus est <persName ref="Copernicus">COPERNICUS</persName>,
                    reciprocum et liberatum <pb ed="A" n="53r"/>annuæque restitutioni non plane
                    coincidentem, id evenire frustranea, imo prorsus absurda <app>
                        <lem wit="#TBOO">est</lem>
                        <rdg wit="#A">&amp;</rdg>
                    </app> assumtio nec apparentijs vel hoc seculo, nedum cæteris omnibus
                    satisfacit. Ego ipsum Solem hanc varietatem efficere statuo, dum aliam atque
                    aliam diversis seculis designat Eclipticam, aliasque eiusdem cum Æquatore
                    intersectiones retrorsum et quidem non admodum æqualiter inducit, prout suo loco
                    latius Deo volente ostensurus sum. Nam et infimam Lunam non multum dissimili
                    ratione suam orbitam singulis mensibus variare depræhendi, ita ut non saltem
                    latitudo eius maxima ad tertiam gradus partem (quanta etiam omnino in Eclipticæ
                    obliquitate hactenus comperta est differentia) mutetur, sed et <app>
                        <lem wit="#TBOO">nodi</lem>
                        <rdg wit="#A">modi</rdg>
                    </app> et intersectiones cum Ecliptica, licet antrorsum motu æquali, reciproce
                    tamen et inæquali ratione id fieri satisque notabili discrimine, quod grad. 1¾
                    attingere queat, cognovi, prout lunaris curriculi restitutio propediem, favente
                    Numine, in Progymnasmatis nostris publicanda plenius patefaciet. Si tibi aliqua
                    ratio a nostra forte diversa innotuit, et ex historijs antiquissimis ratisque
                    observationibus comperta est, quâ hæc commode explicari queant, vellem eam mecum
                    communicari. Interim ut dicam id quod res est, assequi non possum, id quod tam
                    in his literis, quam alibi innuisti: Polum nimirum mundi alium esse a Polo
                    æquinoctialis et lineas meridianas moveri. Videtur id enim minus convenire, nisi
                    forte tuam sententiam, quæ paulo obscurior est, necdum percipiam, quare hac de
                    re uberius a te instrui cupio.</p>
                <p rend="indent">Pro <persName ref="Manilius">MANILIO</persName> in integrum a te
                    restituto mihique transmisso plurimas habeo gratias. Perlustravi eundem
                    successivis horis, prout otium tulit, mihique tua industria et perspicacitas in
                    hoc authore a mendis vindicando et expoliendo, quæ etiam in plurimis alijs satis
                    explorata est, summopere placuit.</p>
                <p rend="indent">Plura scriberem, si literæ tuæ in promptu essent, ulteriorem procul
                    dubio materiam suppeditaturæ, modo etiam id ferret huius loci irrequietudo, et <app>
                        <lem wit="#TBOO">is</lem>
                        <rdg wit="#A">iis</rdg>
                    </app>, qui hasce allaturus est, abitum adeo festinanter non acceleraret; quare
                    hæc subito effusa Illustris Dominatio tua boni consulat, <app>
                        <lem wit="#TBOO">meque</lem>
                        <rdg wit="#A">meoque</rdg>
                    </app> favore suo prosequi pergat, ac per internuncij oportunitatem suis
                    cultissimis literis invisere <pb ed="A" n="53v"/>non intermittat, quæso. Vale.
                    Dabantur <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> Bohemorum die 23 Iulij stylo
                    novo Anno Epochæ Christianæ Dionysiacæ et vulgatæ 1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Illustris Dominationis tuæ<lb/>studiosissimus<lb/>TYCHO
                    BRAHE,<lb/>manu propria scripsi.</p>
                <lb/>
                <p><pb ed="TBOO" n="VIII.330"/>Cum has literas ante 6 fere septimanæ ad te
                    exarassem, discesserat Batavus ille, qui eas tibi traditurus erat, una vel
                    altera hora citius quam existimassem, ideoque eas huc usque mecum reservare
                    oportuit, donec alia sese offerret occasio eas ad te dirigendi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
