<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tobias Fischer</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 268-270</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Tobias Fischer</persName>
                    <placeName>Świdnica</placeName>
                    <date when="1600-03-18"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 18. marts n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-09" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.268"/><pb ed="A" n="52v"/>NOBILISSIMO ATQUE
                    EXCELLENTISSIMO VIRO, DOMINO TYCHONI DE BRAHE, EQUITI ET DOMINO IN KNUDSDORP,
                    SOLLERTISSIMO ASTRONOMIÆ INSTAURATORI ASTRONOMORUMQUE NOSTRI SECULI PRIMARIO, IN
                    ARCE CÆSAREA <placeName ref="Benatky">BENATICA</placeName> IAM AGENTE, DOMINO
                    SUO DEBITÆ OBSERVANTIÆ STUDIJS COLENDO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="51r"/>S. P. D.</p>
                <p>QUANTO me gaudio affecerit litteræ <persName ref="Monavius">MONAVIJ</persName>
                    mei, Vir magnifice atque excellentissime, Domine et amice observare, vix queo
                    dicere. Non enim solum te veniam mihi dare nunciabant, qui ignotus ad tantum
                    virum meas mittere ausus fueram, sed et eas tibi gratas fuisse, meque in
                    amicorum tuorum numerum abs te susceptum esse, ac memoriam mei animo tuo
                    servare, quemadmodum tuis ad ipsum litteris sis attestatus. Gratias itaque tibi
                    ago, quas mente meâ con<pb ed="TBOO" n="VIII.268"/>cipere possum maximas, pro
                    tantâ tuâ humanitate tantâque in me benevolentiâ, et tam benignâ tamque amicâ ad
                    amicitiam tui admissione. Amavi equidem te et colui, suspexi, miratusque sum
                    iampridem tacito quodam sensu, qui nunc lubens se promit, magisque aspirat ad
                    tam suavem iucundamque tuæ benevolentiæ auram. Merentur id virtus tua, ingenium,
                    eruditio, experientia, dignitas, maiestas, quibus me velut adamantino vinculo
                    nexuisti, quod nulla vis laxabit aut dissolvet umquam, nulla, crede mihi,
                    obscuratura est oblivio, donec<lg>
                        <l>Lumine ademto animam moribundo corpore fundam.</l>
                    </lg>Quod tibi hîc non scriptum, sed veluti per syngrapham sponsum volo.</p>
                <p rend="indent">Rogavi, opera tua a typographo ut mihi comparares tuo, quæcunque
                    abs te edita, debitoque precio me illa persoluturum dixi. Vidi apud nonnullos
                    quædam, non omnia, quod non ad nos perferantur a Bibliopolis nostris, quo divina
                    huius scientiæ studia precio nunc apud plerosque sint, non male perspicientibus.
                    Ea quantopere desiderem, nequeo scribere. Age ergo, Vir magnifice, domine et
                    amice observande, ut tuâ operâ <pb ed="A" n="51v"/>ab illo ea impetrem, et
                    quamprimum <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> ad <persName ref="Heincius"
                        >ERNESTUM HEINCIUM</persName>, Cameræ Cæsareæ Registratorem et Expeditorem,
                    coniugis meæ fratrem germanum, vel <placeName ref="Wrosław"
                        >Vratislaviam</placeName> ad <persName ref="Monavius">MONAVIUM</persName>
                    mitte, nec me, quod callidæ amantes solent, diu desiderio isto torque. Precium,
                    quod volet ille, statim numerabitur. Velim addi Instrumentorum tuorum
                    delineationem, quam nuper mihi ostendit Medicus D. <persName ref="Schwalbius"
                        >BARTHOLOMÆUS SWALBIUS</persName>, intimus meus, qui et versus meos tibi
                    gratos fuisse narrabat, sed a te recoctos ad salivam et gustum tuum, quod
                    gaudeo; tamen me tanto viro placuisse, summæ laudi duco. Verum, pace tuâ, paucis
                    mentem meam explicabo. Sensus meus est, te errores astrorum motusque dissipatos,
                    quales fuere hactenus, singulari arte et mirâ industriâ in ordinem redegisse
                    certiorem, Deumque tibi uni, quem eruditio et virtus in sublime vexerunt, quod
                    antehac paucis particulatim concessit, nunc divite et pleno Cornu plenâque manu,
                    quasi nimis tantarum opum largum profusorem, suggerere, ut quemadmodum Sibylla
                    paucis contingere dicit apud <persName ref="Horatius">MARONEM</persName>, ut ex
                    Orco ad superas revertantur, et ijs tantum,<lg>
                        <l> quos æquus amavit</l>
                        <l>Iuppiter, aut ardens evexit ad æthera virtus:</l>
                    </lg> ita etiam tu solus repertus sis, cui digne ista contigerint ante omnes,
                    teque merito nunc, quæ tam large accepisti, largâ manu quoque posteris largiri
                    debere. Particulam <hi rend="it">Cœlitus</hi> pro <hi rend="it">In</hi>, vel <hi
                        rend="it">Sub Cœlo</hi>, semper ego de loco cum omnibus autoribus intellexi,
                    et obscuriorem mihi reddere videtur sensum, quam si legatur: <hi rend="it">astra
                        sub cœli gemino axe</hi>. <pb ed="A" n="52r"/>Sed <pb ed="TBOO" n="VIII.270"
                    />ignosce, per Deum te oro, excellentissime domine, quod tam libere hæc scribo.
                    Tibi enim manum do, tuo iudicio acquiesco, tuæ censuræ subscribo, teque valere
                    et astronomiæ stabulum, Herculeis tuis laboribus, abs te magis magisque
                    expurgari cupio, <lg>
                        <l>Quæque opto, rata sint, faxit rex ætheris alti,</l>
                        <l>Ingeniumque tibi, vires, vitamque ministret.</l>
                    </lg>Vigore animum nervosque robore impleat.</p>
                <p rend="indent">Vale ergo, Vir excellentissime, domine et amice, perpetuis debitæ
                    observantiæ studijs a me colende. Dabam <placeName ref="Świdnica">Suidnicij
                        Silesiorum</placeName> XIIX die Martij anno epochæ Christianorum MDC.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Excell. atque dignitatis tuæ<lb/><app>
                        <lem wit="#TBOO">observantissimus</lem>
                        <rdg wit="#A">observandissimus</rdg>
                    </app><lb/><persName ref="Fischer">TOBIAS FISCHERUS</persName>,<lb/>Philos. et Med. Doctor,<lb/>manu propria.</p>
                <lb/>
                <p>Editi sunt a <persName ref="Mercator">MERCATORE</persName> anno 1541 Lovanij duo
                    globi, Cœlestis et terrenus, quos ego ipse meis manibus nuper reduxi. Nunciatum
                    autem mihi est, paucis abhinc annis eosdem correctiores editos esse <placeName
                        ref="Köln">Coloniæ</placeName>, et formâ adhuc maiore, nec in alia loca
                    chartas istas divulgari. Peramanter itaque etiam atque etiam te oro, num vera
                    hæc sint, et an non a typographis illis comparari, si non per me, per aliquem
                    excellentis autoritatis virum queant, significa.</p>
                <p rend="indent">D. <persName ref="Heincius">ERNESTUS HENCIUS </persName>affinis
                    meus singulis hebdomadibus ad me suas potest mittere litteras. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
