<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Johannes Jessenius a Jessen</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 270-271</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Johannes Jessenius a Jessen</persName>
                    <placeName>Plzeň</placeName>
                    <date when="1600-03-24"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 24. marts n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-09" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.270"/><persName ref="Jessenius">IOHANNES IESSENIUS A IESSEN</persName> AD TYCHONEM
                    BRAHE.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>S. P.</p>
                <p>NUDIUS tertius, Nobilissime Domine TYCHO, <placeName ref="Wittenberg"
                        >Witebergâ</placeName> ante octiduum profectus, <placeName ref="Plzeň"
                        >Pelsenam</placeName> veni, acturus senis mei patris caussam diuturnam atque
                    difficilem, quam peracturum me etiam et felicius et citius ex eo speraram, quod
                    apud <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaream Maiest.</persName> Illustriss. Princeps,
                    <persName ref="Christian 2. af Sachsen">Saxoniæ Administrator</persName>, Dominus meus Clementiss. pro me literis diligenter
                    intercesserit. Sed uti solent lento gradu absolvi omnia, ita quoque ex his
                    præludijs aliquantulum tardius negotium meum confecturum suspicor, præsertim cum
                    aula distracta in<pb ed="TBOO" n="VIII.271"/>commoditates et moras plurimas inijciat,
                    nihilominus urgeo, insto, ad tædium etiam et molestiam illorum, apud quos mihi
                    sollicitandum negotium. Capio tamen et ex his remoris nonnullam voluptatem, cum
                    a pluribus <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> Consiliarijs non tantum
                    benevole admittor, sed ultro etiam accersor. Ad quos, quæ inter te et me est
                    amicitia, tam facilem mihi parat aditum, quamprimum enim tui mentionem facio,
                    illico in singularem quendam blandorem ipsorum vultum mutari sentio; habesque tu
                    certe plures, qui te hîc absentem venerantur, quam alij in os laudatores, aut
                    adulatores potius. Atque inter alia unum istud saltem brevitatis caussâ
                    habe.</p>
                <p rend="indent">Nuper cum Dominum <persName ref="Gyphanius">GYPHANIUM</persName> I. C. celeberrimum et Imperij Aulicum
                    Consiliarium antehâc mihi etiam notum compellarem, inter cætera colloquia tui
                    quoque (quem tamen de facie nunquam vidit) honorificam fecit mentionem, mihi
                    recitans, quid a Magnifico Domino <persName ref="Corraduc">CORRADUCIO</persName> Imperij 
                    <pb ed="A" n="1v"/>Procancellario ipsi non ita pridem memoratum: nimirum <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsaream Maiestatem</persName> Dominum <persName ref="Corraduc"
                        >CORRADUCIUM</persName> ex <placeName ref="Italy">Italicâ</placeName> Legatione reversum interrogasse, num is
                    Romæ et alibi istic aliquid de TYCHONIS BRAHEI in has oras adventu inaudierit;
                    cui cum respondisset, omnino id se tam Romæ quam alibi percepisse, mox
                    perrexisse Imperatorem, quid sibi et alijs de hac re videretur. Tum <persName
                        ref="Corraduc">CORRADUCIUM</persName> libere respondisse: Est Vir TYCHO
                    BRAHE, cui in Astronomicis disciplinis nec hoc neque priora secula aspexere
                    parem, vixque posteriora habitura similem. Unde gratulari se, non tam sibi, qui
                    ex ipsius <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareæ Maiest.</persName> mandato illum huc
                    vocarit, sed longe potius Suæ Sacræ <persName ref="Rudolf 2.">Cæsar.
                        Maiest.</persName> de adepto hoc tanto Viro, cuius industria et laboribus
                    vulgaria excedentibus et ipsa <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea
                        Maiestas</persName> apud omnes posteros Nominis sui decus et Famam auctura
                    sit indelebili memoria; quibus dictis <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsarem</persName> et ipsum annuisse, virumque hunc apprime sibi placere
                    charumque addidisse. Hæc clarissimus ille <persName ref="Gyphanius">GYPHANIUS</persName> maximo cum applausu mihi tum
                    recitavit, suoque addito suffragio confirmavit, teque ipsius nomine plurimum
                    salvere iussit, avide tuum expectans, ubi <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> conveneritis, alloquium. Sed plura, cum de his, tum de
                    alijs, ubi V. D. convenerimus, quod propediem spero futurum, quandoquidem
                        <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaream Maiestatem</persName> mox peracto
                    Paschate <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> cogitare constanter
                    asseritur. Vale, et quod te non prius inviserim, <pb ed="A" n="2r"/>
                    festinationi meæ, siquidem parentis causam laborare animadverterem, imputa,
                    excusatumque habe. Dabantur <placeName ref="Plzeň">Pilsene</placeName> 24.
                    Martij Anno 1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuæ Generositati addicimus<lb/><persName ref="Jessenius">IOHANNES IESSENIUS A
                    IESSEN</persName><lb/>Ducum Saxoniæ Med. et Professor Witeb.</p>
                <p>Consentire hoc cum originali meo fateor ego Doctor <persName ref="Jessenius">IESSENIUS</persName> m. pr. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
