<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 280-281</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-27"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Wolfgang Franzius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 27. marts n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-14" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.280"/>TYCHO BRAHE AD <persName
                        ref="Franzius, Wolfgang">WOLFGANGUM FRANZIUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="82r"/>S. P.</p>
                <p>CLARISSIME et præstantissime Domine Doctor <persName ref="Franzius, Wolfgang"
                        >WOLFGANG FRANCI</persName>, Amice plurimi semper mihi faciende. Ex utrisque
                    tuis literis, tam prioribus quam nuper per Dominum Doctorem <persName
                        ref="Jessenius">IESSENIUM</persName>, communem nostrum Amicum, missis,
                    intellexi de Transylvani illius negocio;
                    quem instabilem esse et, dum hîc aderat, serio non egisse, iam præsenseram. Is
                    forte meas ob id expetebat literas, ut eo facilius isthic ad illud, quod
                    ambibat, officium promoveretur; sed bene est, quocunque tandem modo illi
                    profuerim; apud me vero perinde ubicunque sit, utut effecerit, quod interea
                    alium eius loco non obtinuerim, veluti alias non fuisset difficile.</p>
                <p rend="indent">Morbi Epidemici, qui graviter superiori Anno hanc Regionem
                    infestârunt, iam, Dei benignitate, sopiti sunt. <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsar</persName> tamen necdum <placeName ref="Praha">Pragam</placeName>
                    reversus est, sed <placeName ref="Plzeň">Pilsnæ</placeName> adhuc moratur, brevi
                    tamen, uti existimant, eo venturus. Scabies, de quâ loqueris, eorum, qui
                    Theologiam et religionem Christianam profitentur, sævior est, et diutius durat;
                    nam apud homines non est miseratio et relaxatio, quemadmodum apud Deum. Attamen
                    quæ nonnulli moliuntur, ut suis indulgeant cupiditatibus, inscio <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName>, pro maiori parte, fiunt, et spes est,
                    successum non habitura, reluctantibus præcipuis quibusdam in hoc regno et
                    libertatem avitam asserentibus; neque <persName ref="Rudolf 2.">Cæsar</persName>
                    tam improvidus erit, ut regnum, tam periculoso præsertim hoc tempore,
                    irrequietari permittat.</p>
                <p rend="indent">Res meæ ita se habent, ut antea intellexisti: Deus inposterum eas
                    conservet. Dominus Doctor <persName ref="Jessenius">IESSENIUS</persName>, quem
                    Planetam vocas, a vestrâ Ecliptica (iuxta quam Luminaria deliquium pati solent)
                    huc quidem per Australem <pb ed="A" n="82v"/>latitudinem in <placeName
                        ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> digressus, me tamen nondum invisit, nec
                    scio an facturus sit; habet enim, instar Planetæ &#x203F;<hi rend="sup">ij</hi>
                    quasdam deviationes et reflectiones, aliter quam ponderosiores Planetæ incedunt.
                    Intellexi Patris eius caussam periclitari, quod satis mature is non accesserit,
                    nec forte ob hyemem commodum erat. Relatum mihi est, te etiam erraticum futurum
                    et alio concessurum; si ita habet, <pb ed="TBOO" n="VIII.281"/>indica; nam et
                    ego sum unus ex ijs, qui tibi quamoptime cupiunt: optarem te semel hîc videre,
                    prout aliquando futurum dixisti; sed multa cadunt inter ciatos supremaque labra.
                    Vale et me tui esse amantem, ubicunque fueris, persuasum habe. Dabantur
                    properanti calamo ex <placeName ref="Benatky">Arce Benatica</placeName> sextiduo
                    post Æquinoctium vernum Anni 1600, quem non saltem <persName ref="scaliger_joseph_justus_1540"
                        >IOSEPHUS SCALIGER</persName> et <persName ref="Mercator"
                        >MERCATOR</persName> in sua Cronologia, tum quoque <persName
                        ref="Butingerus">BUTINGERUS</persName> atque <persName ref="scultetus_bartholomaus_1540"
                        >SCULTETUS</persName> uno Anno, sed idem <persName ref="scaliger_joseph_justus_1540"
                        >SCALIGER</persName> in novo opere de temporum emendatione duobus deficere
                    probare conatur, ut sit nunc reverâ 1602. Rationes eius in dicto libro invenies.
                    Iamque iterum et multoties vale.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
