<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 387-388</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1600-11-10"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Moritz, Landgrave of Hessen</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 10. november n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-03" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.387"/>TYCHO BRAHE AD <persName
                        ref="Moritz, landgrave of Hessen">MAURITIUM</persName> LANDTGRAVIUM
                    HASSIÆ.</opener>

                <p><pb ed="A" n="154r"/>CUM Illustrissimæ Celsitudinis Vestræ Legatus Magnificus,
                    Dominus <persName ref="Bopenhausen">IOHANNES de <foreign xml:lang="de"><hi
                                rend="it">Bopenhaussen</hi></foreign></persName>, qui magni Regis
                        <placeName ref="Persia">Persarum</placeName> Legationem huc, Cel<hi
                        rend="sup">nis</hi> Tuæ iussu, deduxit, mihi (siquidem interea dum hîc fuit,
                    nonnulla ex mutuo aliquoties congressu atque colloquio nobis intercessit
                    familiaritas) indicâsset, se reditum in Hassiam ad Cel<hi rend="sup">nem</hi>
                        V<hi rend="sup">m</hi> maturare, mei officij esse duxi Ill<hi rend="sup"
                        >mam</hi> C<hi rend="sup">m</hi> V<hi rend="sup">m</hi> hisce meis literis
                    demisse salutare, et quæcunque ex mea tenuitate proficisci poterint obsequia,
                    omni debitâ reverentiâ offerre. Auxit hanc scribendi confidentiam, et idipsum ut
                    non omitterem, persuasit, non saltem ea, qua Laudatissimæ memoriæ V<hi
                        rend="sup">ræ</hi> Cel<hi rend="sup">nis</hi> Dominus Parens, quoad vixit,
                    me Clementissime prosecutus est benevolentia, sed et insuper V<hi rend="sup"
                        >ræ</hi> ipsius Cel<hi rend="sup">nis</hi> benignissimus animus et
                    perseverans erga me favor, ut vel inde liquet, quod Cel<hi rend="sup">do</hi>
                        V<hi rend="sup">ra</hi> etiam post obitum Parentis suis Clementissimis et
                    cultissimis literis dignata sit. Quin et ex prædicto Cel<hi rend="sup">nis</hi>
                        V<hi rend="sup">ræ</hi> Legato gratissimâ mente nec sine voluptate percepi,
                        C<hi rend="sup">m</hi> V<hi rend="sup">m</hi> etiamnum subinde per
                    occasionem nonnunquam mei mentionem facere, quod constantis erga me Clementiæ et
                    benignitatis indicium, quâ possum submissione ac gratiarum devota actione, <pb
                        ed="A" n="154v"/>lubens agnosco, inque eo mihi non parum congratulor.</p>
                <p rend="indent">De migratione autem e <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>,
                    Patria mea, ante quadriennium factâ, quoniam C<hi rend="sup">m</hi> V<hi
                        rend="sup">m</hi> non saltem ex proprijs meis literis, interea ad eam
                    officiosissime datis, sed et aliorum proculdubio relatione per suas
                    circumstantias iam satis edoctum esse, nihil addubito, nolo ulterius ea de re
                    quippiam commemorare. Existimo etiam Cel<hi rend="sup">ni</hi> V<hi rend="sup"
                        >ræ</hi> iam antea innotuisse, quomodo a Sacra <persName ref="Rudolf 2."
                            >Cæs<hi rend="sup">a</hi> Ma<hi rend="sup">te</hi></persName>, Domino
                    nostro Clementissimo, huc in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> ante
                    biennium Clementissime vocatus et in ipsius <persName ref="Rudolf 2.">Cæs<hi
                            rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName> Clientelam
                    benignissime receptus, quodque Mecœnatem eorum, quæ diu multumque tracto,
                    studiorum Astronomicorum in ipsius Ma<hi rend="sup">te</hi> invenerim
                    liberalissimum. Quocirca advectis, ex ipsius etiam <persName ref="Rudolf 2."
                            >Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName>
                    Clementissimo mandato, per <placeName ref="Elben">Albim</placeName> fluvium
                    omnibus meis, quibus in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> ad tam
                    sublimis scientiæ exercitium et redintegrationem usus sum, Organis, ea nuper,
                    ipsius quoque Ma<hi rend="sup">te</hi> sic Clementissime decernente, in domo
                    quadam ampla et magnifice hîc iuxta Arcis hortum extructa disposui, quæ numero
                    sunt 28, tam formæ et fabricæ quam magnitudinis et utilitatis varietate
                    discreta, quemadmodum <pb ed="A" n="155r"/>supra memoratus Cel<hi rend="sup"
                        >nis</hi> V<hi rend="sup">ræ</hi> Dominus Legatus, qui ea singula coram
                    intuitus est, ad C<hi rend="sup">m</hi> V<hi rend="sup">m</hi> plenius referre
                    poterit. <app>
                        <lem>Etsi vero in libro Episto</lem>
                        <rdg><note>Ab hoc loco <q>Etsi...</q> usque ad p. 388 <q>... dubium</q>
                                verba in codice deleta sunt; a propter voc. <q>postmodum</q> (p.
                                388) iis carere non possumus.</note></rdg>
                    </app><pb ed="TBOO" n="VIII.388"/><app>
                        <lem>larum, qui Ill<hi rend="sup">mi</hi> et nunquam satis laudati Patris
                            vestri literas de re Astronomica mihi Clementissime scriptas, unâ cum
                            mea responsione, complectitur (<app>
                                <lem>quem Ill<hi rend="sup">mæ</hi> Cel<hi rend="sup">ni</hi> V<hi
                                        rend="sup">ræ</hi> a me submisse dedicatum eam accepisse
                                    opinor</lem>
                                <rdg><note>verba <q>(quem... opinor)</q> addita sunt in margine;
                                        antea vero v. 5<!-- NB, skal v. 5 slettes her? --> post
                                            <q>descriptio</q> locum tenuerunt, et post <q>quem</q>
                                        additum fuit <q>librum</q>.</note></rdg>
                            </app>) suo loco nonnulla horum Instrumentorum reperiatur descriptio, et
                            licet insuper icones quasdam, pleraque ex hisce Instrumentis
                            repræsentantes, postea miserim, de quibus, quod eas Cel<hi rend="sup"
                                >do</hi> V<hi rend="sup">ra</hi> obtinuerit, Opus illud Palatinum,
                            mihi vicissim dono Clementissime remissum, omne exemit dubium</lem>
                        <rdg><note>Ab hoc loco <q>Etsi...</q> usque ad p. 388 <q>... dubium</q>
                                verba in codice deleta sunt; a propter voc. <q>postmodum</q> (p.
                                388) iis carere non possumus.</note></rdg>
                    </app>: Tamen cum Organa mea Astronomica postmodum plenius delineari atque
                    excidi, unâ cum uberiore Fabricæ et Usus explicatione, atque in peculiari libro
                    inprimi curârim, quem Imperatoriæ Ma<hi rend="sup">ti</hi> humilime dedicatum,
                    unâ cum duobus alijs pari formâ et magnitudine, quorum unus de mille affixarum
                    stellarum accuratissime a nobis facta Restitutione, alter de &#x2609;<hi
                        rend="sup">lis</hi> et &#x263E;<hi rend="sup">næ</hi> verificatis motibus
                    agit, cum primum huc advenissem, subiectissime obtulerim, V<hi rend="sup"
                        >ræ</hi> Ill<hi rend="sup">mæ</hi> Cel<hi rend="sup">ni</hi> eum, qui de
                    Mechanica <pb ed="A" n="155v"/>Astronomiæ parte tractat, cum hoc ipso suo
                    Nobilissimo et eximio Legato demisse dono mittendum duxi, quem et Cel<hi
                        rend="sup">do</hi> V<hi rend="sup">ra</hi> benignâ fronte accipere non
                    dedignetur, quâ possum reverentia oro. Si reliquos duos Cel<hi rend="sup"
                        >do</hi> V<hi rend="sup">ra</hi> unâ Clementissime expetierit, præsertim
                    eum, qui affixarum Rectificationem scrupulose exequitur, ut collatio cum ijs
                    stellis, quas V<hi rend="sup">ra</hi> Cel<hi rend="sup">do</hi> ibi pariter
                    observatas habet, institui possit, eos quoque per temporis oportunitatem quam
                    obsequentissimo animo impertiar. Quod et nunc præstitissem, si exempla
                    conficiendi (sunt enim ambo manu scripti) commoditas superfuisset. Quin etiam
                    cum alia ex meis Operibus lucem publicam viderint, ea cum Cel<hi rend="sup"
                        >ne</hi> V<hi rend="sup">ra</hi> omni debita submissione communicare,
                    eiusque solertissimo et gravissimo submittere iudicio non supersedebo: Et
                    quacunque alias in re pro mearum virium modulo quippiam, quod Cel<hi rend="sup"
                        >ni</hi> V<hi rend="sup">ræ</hi> gratum sit, præstare potuero, habebit ea in
                    me servitorem fidelem, cui id, quicquid erit, libere demandet, qui etiam pro
                    virili V<hi rend="sup">ræ</hi> Cel<hi rend="sup">nis</hi> Clementissimis
                    desiderijs omni animi submissione obtemperaturus sit. Sed ne diutius, quam par
                    est, C<hi rend="sup">m</hi> V<hi rend="sup">m</hi>, cui me meaque studia
                    commendata esse submisse cupio, hac interpellatione, gravioribus negocijs
                    intentam, remorer, eam quam prosperrime florere et quam diutissime
                    saluberrimeque valere unâ cum Ill<hi rend="sup">ma</hi> Coniuge et inclytis
                    liberis, a Deo Opt. ter Maximo devoto pectore precor. Dabantur <placeName
                        ref="Praha">Pragæ</placeName> Bohemorum Die 10 Novembris Anni 1600.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
