<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Johann Georg Herwart von Hohenburg</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>München</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>693 fol.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 385-386</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Johann Georg Herwart von Hohenburg</persName>
                    <placeName>München</placeName>
                    <date when="1600-11-08"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 8. november. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-03" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.385"/><persName ref="Herwart">IOANNES GEORGIUS HERWARTUS HOHENBURG</persName> AD TYCHONEM
                    BRAHE.</opener>

                <p><pb ed="A" n="242r"/>EX itinere, quo peregre abieram, Vir Nobilissime atque
                    Mathematicorum omnium facile Princeps, iam tandem reversus, relegi literas tuas
                    28 die Augusti ad me datas, et ex adiunctis exemplis deprehendi, me semel atque
                    iterum in calculo lapsum esse, quo nomine gratias tibi ago eô maiores. Sed
                    inprimis summe miror, atque adeo satis mirari nequeo, calculum tuum novissimum
                    Eclipseos Solaris diei 10 Iulij huius anni ἀκριβέστατον tam præcise observationi
                    cœlesti ei<pb ed="TBOO" n="VIII.386"/>demque exactæ congruere, ita ut nec
                    sexagesimâ quidem particulâ unius gradus a se invicem discrepare videantur.</p> <lg>
                        <l>Ἦ μέγα θαῦμα τόδ’ ὀφθαλμοῖσιν ὁρῶμαι.</l>
                        <l>Respondet numeris tua contemplatio cœli</l>
                        <l>Unius arctataque ad sexagessma partis. </l>
                        <l>Θαῦμα ἴδεσται.</l>
                        <l>Respondent cœlo numeri, quibus attrahis astra, </l>
                        <l>Unius ar &amp; atique ad Sexage partis. </l>
                        <l>Θαῦμ’ ἀκόεσται.</l>
                    </lg>
                <p>Summo itaque desiderio flagro, ut quanto citius pollicitationem hac in re tuam
                    adimpleas, totus enim iam calculum hunc tuum Solis et Lunæ novissimum,
                    posteaquam eundem plane absolveris, exspecto et opto.</p>
                <p rend="indent">Libros, quos petijsti, habeo, sed iam deest tabellarius. <persName
                        ref="Vieta">FRANCISCUS VIETÆUS</persName> A<hi rend="sup">o</hi> 89 Londini edidit librum in
                    folio Regali, cui titulus <persName ref="Vieta">FRANCISCI VIETÆI</persName>
                    opera Mathematica, in quibus tractatur Canon Mathematicus, seu ad Triangula,
                    item Canonion Triangulorum laterum rationalium, unâ cum universalium
                    inspectionum ad Canonem Mathematicum libro singulari etc. In eoque libro multa
                    tractat de resolutionibus triangulorum, quare plane conijcio <persName
                        ref="Romanus">ADRIANUM ROMANUM</persName> de hoc ipso libro locutum esse.
                    Quod si eum desideres, eurabo omnino, ut habeas. <pb ed="A" n="242v"/><persName
                        ref="Albategnius">ALBATEGNIUS</persName> latius habetur, sed is ipse, qui
                    multis in locis incorrectus est, Norimbergæ A<hi rend="sup">o</hi> 37 unâ cum <persName
                        ref="Farghani">ALFRAGANO</persName> editus, et nec is quidem facile
                    invenitur, attamen πολλαπλασίωσις pretij effecit, ut ego quoque exemplar eiusdem
                    mendosæ impressionis ex Bibliotheca quadam redemerim. Quod si nihilominus eundem
                    petas, mittam illico. Mihi sane, præter nomina propria, non videtur adeo
                    mendosus, si unica cautio adhibeatur; solet enim numerum binarium et quinarium
                    confundere. Quod si hoc unicum caveatur, in calculo vix error oboriatur.</p>
                <p rend="indent">Iungo his literis Catalogum nundinarum autumnalium, quem ipsum
                    quoque iam demum e peregrinatione domum reversus sum nactus; quod si aliquos
                    libros ex ijs desideres, transmittentur. Affinis meus <persName ref="Vehentner"
                        >PAULUS ZEHENTNER ab ZEHENTGRUEB</persName> quædam meo nomine tibi referet,
                    atque hisce vale quam fœlicissime. Datæ Monachij die 8 Nov. A. 1600.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
