<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Basileensi G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 257-259</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-08"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Rudolf Corraduc</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 8. marts. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-08" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.257"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="coraduz_rudolf_1618"
                        >RUDOLPHUM CORRADUCIUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="33r"/>ILLUSTRIS ET MAGNIFICE VIR, DOMINE ET AMICE
                    OBSERVANDISSIME.</p>
                <p>QUANTUM me sollicitum habuit vagus quidam rumor de adversâ Ill<hi rend="sup"
                        >ris</hi> Dn<hi rend="sup">is</hi> tuæ valetudine, tanto maiori gaudio sum
                    affectus, postquam eam salvam et incolumem e longinquo et difficili itinere
                        <placeName ref="Italy">Italico</placeName>, legatione perfunctam amplissimâ,
                    in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> reversam accepi. Quo nomine Deo
                    Opt. maximo gratias ago, eumque precor, ut in posterum quoque D<hi rend="sup"
                        >em</hi> T<hi rend="sup">am</hi> incolumem ac florentem Reip. et literis
                    reservet. Non dubito, quin iam antea D<hi rend="sup">o</hi> T<hi rend="sup">a</hi> ex alijs cognoverit, quomodo
                    Clementissimæ voluntati S<hi rend="sup">æ</hi>
                    <persName ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup"
                        >tis</hi></persName>, quam per literas mihi, cum adhuc <placeName
                        ref="Wittenberg">Witebergæ</placeName> subsisterem, D<hi rend="sup">o</hi> T<hi rend="sup">a</hi>, priusquam in
                        <placeName ref="Italy">Italiam</placeName> iret, significavit, superiori
                    Iulio (siquidem remoræ quædam inopinatæ id prius non permiserint) subiectissime
                    paruerim, et postquam huc in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> veni,
                    in S<hi rend="sup">æ</hi>
                    <persName ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup"
                        >tis</hi></persName> clientelam benignissime sim receptus. Quare huius rei prolixiori commemoratione apud D<hi rend="sup"
                            >em</hi> T<hi rend="sup">am</hi> alias
                    occupatissimam supersedeo. </p>
                <p rend="indent">Id potius agam, ut Ill<hi rend="sup">rem</hi> D<hi
                        rend="sup">em</hi> T<hi rend="sup">am</hi> debitâ cum reverentiâ obnixe
                    rogem, ut in eâ benevolentiâ, quâ me nihil tale antea promeritum sic complexa
                    est, ut S<hi rend="sup">æ</hi>
                    <persName ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup"
                        >ti</hi></persName> (quod et ultro facturam confido) me commendare meaque
                    studia promovere non sit degravata (quamobrem etiam gratias ago quas possum
                    maximas, et acturus sum, quoad vixero) in eâ, inquam, benevolentiâ in posterum
                    quoque persistat, meque, si<pb ed="TBOO" n="VIII.258"/>cubi fuerit opus, auxilio
                    consilioque adiuvet. Nam licet de <persName ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi rend="sup"
                            >æ</hi> Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName>, cuius Clementissimum erga
                    me favorem ratis indicijs expertus sum, in me perseveranter fovendo constantiâ,
                    quâ alias Heroice prædita est, nullatenus addubitem, cum tamen ego hîc
                    peregrinus habear, et instituto vitæ, studiorum ratione, non minus quam locorum
                    intervallo ab Aulâ vestra sim remotus: facile prævideo, quam multa incidere
                    possint, quæ ab Ill<hi rend="sup">ri</hi> D<hi rend="sup">e</hi> Tuâ, prudentiâ, rerum usu, authoritate, dignitate
                    inprimis pollente, longe melius, <pb ed="A" n="33v"/>quam per me ipsum caveri,
                    et, prout res postulârit, emendari queant. Neque enim possum mihi omnino
                    polliceri, tutiorem me hîc fore, quam antea in <placeName ref="Denmark"
                        >Daniâ</placeName>, ab invidorum morsibus, eorumque, qui sinistre de ijs,
                    quæ tracto, studijs loquentur et sentient, oblocutionibus. Etenim si isthic, ubi
                    radices altius et firmius egeram, ac Consanguineorum, qui in præcipuâ dignitate
                    ibidem constituti, non exiguâ manu stipatus et munitus eram, hoc tamen inertiæ
                    et invidiæ virus amoliri non ita dabatur, quin hæc mea studia fastidiret et non
                    ubique obvios plurimorum Annorum labores irritos reddere tentaret, aut (quod
                    potius elegi) me meamque domum universam in peregrinas oras cum magnâ rei,
                    maiori temporis irrecuperabilis iacturâ importunitate suâ migrare faceret:
                    quanto igitur magis huic communi omnium, qui præter vulgarem consuetudinem
                    aliquid arduum exantlare satagunt, fortunæ iam hîc in exteris locis expositus
                    ero, nullâ familiæ avitæ potentiâ fultus, nisi mihi Deus Opt. max. de fidis,
                    candidis, Dominationisque Tuæ similibus Amicis et fautoribus prospexerit, qui,
                    aut quâ dexteritate cavendi, aut quâ lenitate consopiendi, aut quo animo
                    excipiendi sint, si qui erunt eiuscemodi adversarij occulti vel aperti, oportune
                    norint. Quod ut D<hi rend="sup">o</hi> T<hi rend="sup">a</hi> tantâ promptitudine faciat, quantum ipsi est ad id
                    faciendum facultatis, atque ut hoc, quod molior, Astronomicum exercitium, huc in
                    honorem <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> et Imperij a Tuâ inter
                    primos D<hi rend="sup">ne</hi> translatum, tutari etiam et promovere non desinat, id equidem rogarem
                    illam operosius, nisi mihi de præclarissimâ et spontaneâ eiusdem voluntate iam
                    antea liquido constaret. Quæ brevitatis caussâ hîc omisi, quodque ea calamus non
                    facile sustineret, illa D<hi rend="sup">o</hi> Tua, ubi vacaverit, oretenus audiet ab
                    exhibitore harum, Nobili et Erudito Iuvene <persName ref="tengnagel_frans_1576">FRANCISCO
                        TENGNAGEL</persName>, meo domestico, nuper ex <placeName ref="Italy"
                        >Italiâ</placeName> ad me redeunte, quem Ill<hi rend="sup">rem</hi> D<hi
                        rend="sup">em</hi> Tuam iam antea <placeName ref="Roma">Romæ</placeName> proculdubio vidisse existimo. Qui cum
                        <pb ed="A" n="34r"/>D<hi rend="sup">i</hi> T<hi rend="sup">æ</hi>, cuius est
                    observantissimus, conditiones suas, et quid maxime optet, exponere cupiat, eius
                    caussâ D<hi rend="sup">em</hi> Tuam etiam atque etiam quam officiosissime rogo, uti pariter et illum
                    suâ benevolentiâ complectatur et ad optima quæque promoveat. Quicquid in ipsum
                    beneficij contulerit, id veluti mihi quoque præstitum perpetuo gratâ mente
                    agnoscam.</p>
                <p rend="indent">Valeat Ill<hi rend="sup">ris</hi> Dn<hi rend="sup">o</hi> tua quam
                    diutissime et felicissime, et hanc meam in <pb ed="TBOO" n="VIII.259"/>scribendo
                    audaciam ac prolixitatem pro suo candore sincere interpretetur. Dabantur ex
                        <placeName ref="Benatky">Arce Cæsareâ Benaticâ</placeName> 8 Martij
                    1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Ill<hi rend="sup">ri</hi> Do<hi rend="sp">i</hi> Tuæ
                    deditiss.<lb/>TYCHO BRAHE.</p>
                <lb/>
                <p>Mitto per prædictum <persName ref="tengnagel_frans_1576">TENGNAGLIUM</persName> duos libros ex meis unâ cum Globo quodam Cœlesti
                    ad restitutionem stellarum a me factam accurate elaboratum. Quæ ut Ill<hi
                        rend="sup">ris</hi> Dn<hi rend="sup">o</hi> Tua hac vice, donec plura in hoc
                    studiorum genere ad colophonem, volente Numine, diduxero, boni consulat,
                    reverenter oro. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
