<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 290-291</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-29"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Martin Brasch</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 29. marts n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.290"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Braschius"
                        >MARTINUM BRASCHIUM</persName></opener>
                <p><pb ed="A" n="93r"/>S.</p>
                <p>ACCEPTISSIMÆ mihi fuerunt tuæ literæ, Eruditissime et amantissime Domine Magister
                        <persName ref="Braschius">MARTINE BRASCHI</persName>, quas circa initia
                    huius Anni <persName ref="Brahe, Tycho junior">filius meus</persName> e <placeName ref="Denmark">Daniâ</placeName> rediens
                    inter alias ab Amicis <placeName ref="Rostock">Rostochiensibus</placeName> profectas attulit: ac pro benevolâ et
                    candidâ congratulatione, quam de successu rerum nostrarum apud Augustissimum
                    Imperatorem <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHUM Secundum</persName>, Dominum
                    nostrum Clementissimum, a principio refers, tibi peramanter gratias habeo.</p>
                <p rend="indent">Probâsti etiam tuum erga me sincerum affectum carmine illo Elegiaco
                    unâ transmisso, ubi Uraniam Imperatorem meâ de caussâ adloquentem eique gratias
                    agentem introducis. Adiungam quidem id cœteris tuis mecum antea communicatis,
                    quæ a multis probantur, sed cum in hoc non ita selectis per omnia utaris verbis,
                    et tali concinnitate, quam requirit hoc genus carminis, ad imitationem venæ
                    Ovidianæ aut aliorum Poëtarum, qui in hac facilitate excelluerunt, adeo ut
                    respectu antecedentium carminum te ipso (liceat enim mihi quod censeo ingenue
                    profiteri) minor videaris: et sint præterea in ipsâ Historicâ relatione, quam
                    pressius sequi voluisti, nonnulla, quæ nimis diffusa, quoad particularia, nec
                    satis decore prolata existimem; idcirca Elegiam hanc superioribus versibus,
                    Heroicis et Lyricis, necdum adiunxi <pb ed="A" n="93v"/>aut alijs monstrare
                    lubuit. Sed si tuâ bonâ veniâ id fieri poterit, uti fieri posse mihi polliceor,
                    quædam prius in eadem recognoscam et paulo aliter mutabo, quædam vero prorsus
                    omittam, prout in cœteris quoque hanc mihi libertatem sumpsi, quæ etiam tibi
                    non displicuit; nemini enim res meæ rectius perspectæ esse poterint quam mihi
                    ipsi. Perplacet alias inventio et ductus carminis, sed bonus interdum dormitat
                        <persName ref="Homeros">HOMERUS</persName>. Vides, quantâ erga te utor
                    libertate et confidentiâ: ubi vero aliquale mihi supererit otium, remittam
                    carmen illud, iuxta meam intentionem paulo aliter formatum; vel saltem loca
                    indicabo, quæ a te ipso alterari vellem. Satius itaque erit, ut interea tibi
                    ipsi hoc reservans, nemini exemplum impertiaris, multo minus ut publici iuris
                    facias.</p>
                <p rend="indent">Excellentissimus ille <persName ref="Melissus">MELISSUS</persName>
                    necdum mihi quidpiam misit, spero tamen ipsum, pro eâ quâ præditus est
                    humanitate et erga me affectione, id officij mihi non denegaturum. Si <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup">ti</hi></persName>
                    scriptum aliquod, uti innuis, aliquando humillime dedicare constituisti, de quo
                    meum exquiris consilium, cuperem prius scire, quale id esset, et quâ de re, ac
                    Exemplum, si fieri possit, introspicere, tum demum, an gratum sit futu<pb
                        ed="TBOO" n="VIII.291"/>rum, <pb ed="A" n="94r"/>partim ex aliorum, qui
                    ipsius Ma<hi rend="sup">ti</hi> ab intimis sunt, partim meâ ipsius æstimatione, coniecturam faciam,
                    tibique id, quicquid erit, solitâ ingenuitate pandam. Vale. Dabantur properanter
                    ex <placeName ref="Benatky">Arce Cæsarea Benatica</placeName> Die 29 Martij Anno
                    1600 stylo novo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
