<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 361-363</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1600-09-16"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Lucas Bacmeister</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 16. september n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-30" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.361"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Bacmeister">LUCAM
                        BACMEISTERUM</persName>.</opener>

                <p><pb ed="A" n="137r"/>S.</p>
                <p>CLARISSIME et Præstantissime Vir, Amice inprimis honorande, etsi per M. <persName
                        ref="Longomontanus">CHRISTIERNUM</persName> nostrum hinc discedentem et in
                        <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> cogitantem, siquidem Rostochium
                    transire et ibi forte aliquantisper subsistere constituerat, literas ad te
                    dederim, partim de rebus meis, partim de ijs, quæ historiolæ annuæ optimæ
                    memoriæ Domini Doctoris <persName ref="Chytraeus, David">DAVIDIS
                        CHYTRÆI</persName>, prout ipsemet, etiam dum in vivis erat, proposuerat,
                    inseri averem, commonefacientes; tamen <pb ed="TBOO" n="VIII.362"/>oblata per
                    hunc tabellarium ad Vos euntem et mox huc revertentem tam commoda oportunitate,
                    non intermittendum duxi, quin denuo aliqua tibi scriberem, nec tamen priora
                    multis repetam, id saltem ijs superaddam, me etiamnum desiderare, ut ea, de
                    quibus prius rogâram, historiolæ annuæ præfati Domini D. <persName
                        ref="Chytraeus, David">CHYTRÆI</persName> usque ad huius Anni exitum ab
                    aliquo Vestrorum, uti opinor, professore continuandæ, competenti loco
                    inserantur. Video enim in ijs chartis, quas mihi misit Poëta vester Dn.
                        <persName ref="Braschius">BRASCHIUS</persName>, quæ in solstitio æstivo ob
                    Autoris mox <app>
                        <lem wit="#TBOO">subsequentem</lem>
                        <rdg wit="#A">subsequentis</rdg>
                    </app> obitum, narrationem interrumpunt, id omissum esse. Quare pluribus hac de
                    re ad dictum Dn. <persName ref="Braschius">BRASCHIUM</persName> scripsi, qui
                    tibi meas facile ostendet literas, unde plura et particulariora hauries; neque
                    tamen hîc quippiam urgeo, sed omnia cum vestro stabunt cadentque libero
                    iudicio.</p>
                <p rend="indent">Quantum vero ad res meas attinet, sunt eæ adhuc in eodem statu, quo
                    erant, cum ultimas ad te mitterem. Maneo etiamnum hîc <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> cum tota familia ex <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsaris</persName> voluntate hîc retentus, donec de loco habitationis
                    commodiore et propinquiore, ubi exercitijs meis Astronomicis vacare possim, mihi
                    clementissime prospexerit, qua de re etiamnum agitur, nam lente in hac Aula ob
                    negotiorum molem omnia procedunt. Supellex mea <pb ed="A" n="137v"/>unâ cum
                    Instrumentis Astronomicis, quæ <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgi</placeName>
                    aliquamdiu relicta erant, in ea <placeName ref="Elben">Albis</placeName> parte,
                    quæ <placeName ref="Dresden">Dresdam</placeName> et hunc locum intercedit, iam,
                    uti ante biduum inaudivi, navigio appropinquant, ita ut sperem ea instante
                    septimana hîc in <placeName ref="Bohemia">Bohemia</placeName> adfutura. Quare de
                    loco, ubi disponenda sint (siquidem <placeName ref="Benatky">arx
                        Benatica</placeName> nimis hinc remota sit, nec admodum oportuna) iam eo
                    maturius deliberamus, et negotium hoc acceleretur.</p>
                <p rend="indent">Non dubito, quin literas adfini tuo Magnifico Dn. <persName
                        ref="Bording">BORDINGO</persName> inscriptas, quas prædictus M. <persName
                        ref="Longomontanus">CHRISTIERNUS</persName> secum attulit, expedivisse, et
                    contenta earundem, quantum in te erat, promovisse. Si nihil adhuc in re illa
                    pecuniaria, de qua aiebam, effectum est, nec aliqua isthic suppetit commoditas
                    id tuto exequendi, poterit usque in adventum Dn. D. <persName ref="Gödelmann"
                        >IOHANNIS GÖDELMANNI</persName> (qui se quatuordecim abhinc diebus
                        <placeName ref="Rostock">Rostochium</placeName> profecturum heri mihi
                    indicavit) deferri, ut per ipsum quam optime fiat. Qua de re etiam ad
                    prænominatum adfinem tuum latius perscripsi, quas literas, si tabellarius hic
                    Gustrowium transiens id non præstiterit, actutum dirigas quæso, atque ut idem
                    tabellarius ratum secum adferat responsum, operam da, quin et tu ipsemet cum
                    eodem mihi rescribas, simulque indices, quid rerum in vicina <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName> et <placeName ref="Sweden"
                        >Suecia</placeName> geratur. Narratum est hîc ante paucos dies, incerto
                    tamen rumore, dissidium quoddam subortum inter <persName ref="Christianb 4."
                        >Regem Daniæ</persName> Regnique Nobilitatem, quod tamen irrita fama
                    prolatum spero. Deus avertat a Patria mea intestina mala, quæ plurimum secum
                    damni trahere so<pb ed="TBOO" n="VIII.363"/>lent. <placeName ref="Turkey"
                        >Turca</placeName> in <placeName ref="Hungary">Ungaria</placeName> est cum
                    maximo exercitu, cui nostri <persName ref="Rudolf 2.">Imperatoris</persName> vix
                    pro quarta parte par est: pugnet pro nobis armipotens Deus, cui etiam te tuosque
                    omnes commendo et bene valere precor. Dabantur properanter <placeName
                        ref="Praha">Pragæ</placeName> Bohemorum 16 die Septembris stylo novo Anno
                    1600.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
