<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 319</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-05-15"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Anonymus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 15. maj</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-21" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.319"/>TYCHO BRAHE AD ANONYMUM.</opener>

                <p><pb ed="A" n="123r"/>ILLUSTRIS ET GENEROSE VIR, DOMINE OBSERVANDISSIME.</p>
                <p>DE ijs, quæ nuper ad Illustrem Dominationem Vestram per meum, quem isthuc
                    ablegavi, domesticum perscripsi et referri volui, nunc pluribus non agam, ne
                    eadem repetendo ei nimium molestus videar, sperans nihilominus, Illustrem Dom<hi
                        rend="sup">em</hi> Vestram desiderijs meis lubenti animo annuituram, atque
                    ut res optatum finem sortiatur, effecturam. Verum aliud quid incidit, de quo
                    nunc Dominationem Vestram reverenter et obnixe rogandam duxi. Venit hisce diebus
                    huc e <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> quidam Generosi Stemmatis
                    Iuvenis, e splendidissima et antiquissima ROSENKRANTZIORUM familia isthic
                    oriundus, <persName ref="Rosenkrantz, Frederik">FRIDERICUS</persName> nomine,
                    qui Regis per sexennium Cubicularius fuit. Is militiam aliquandiu sequi et in ea
                    se exercere in animum induxit, et primum Serenissimo Principi, Archiduci
                    Austriæ, Domino <persName ref="Matthias, archduke">MATTHIÆ</persName>, Sacræ
                        <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareæ Maiestatis</persName>, Domini nostri
                    clementissimi, fratri, aliquantisper in aula ipsius Celsitudinis humilime
                    inservire cupit, ut paulatim addiscendo mores et consuetudinem earum regionum in
                    bello <placeName ref="Hungary">Ungarico</placeName> postea inter equitatus exercitum locum oportunum pro se et sibi
                    inservientibus aliquot equitibus obtinere possit. Quare cum dictus <persName
                        ref="Rosenkrantz, Frederik">ROSENKRANTZIUS</persName> mihi non saltem
                    consanguinitatis iure iunctissimus existat, sed et ab intimis in patria
                    nostra eius de caussa per literas rogatus sim, ut, quantum in me est, conatus
                    ipsius promovere laborem, idcirco ad Illustrem Generositatem Vestram confugio
                    atque ab ea quam officiosissime peto, ut illi literas ad Serenissimum Austriæ
                    Archiducem, Dominum <persName ref="Matthias, archduke">MATTHIAM</persName>,
                    intercessorias procurare non degravari velit, quo eo facilius et promptius in
                    eius Celsitudinis aulicum servitium recipi et postea in <placeName ref="Hungary">Ungaria</placeName> contra <placeName ref="Tyrkey">Turcas</placeName>
                    militare et suam fortunam experiri queat, sicque virtutis bellicæ laude, ad quam
                    strenue aspirat (utut aliâs non saltem genere clarus sit, sed et in literis
                    bene versatus, simulque Latinæ, Italicæ, Gallicæ et Hispanicæ linguæ, præter
                    Teutonicam et vernaculam, gnarus) ornatior ad suos aliquando redeat, et Patriæ
                    eo magis in posterum usui esse possit. Sed quia de Illustris Dom<hi rend="sup"
                        >is</hi> V<hi rend="sup">æ</hi> erga me singulari benevolentia, quam aliâs
                    satis perspectam habeo, nihil addubitem, eam etiam hac in parte meæ expectationi
                    non defuturam confido. Ideoque illam aliâs occupatissimam <pb ed="A" n="123v"
                    />ulterius remorari desino. Deus Opt. Max. Illustrem Dom<hi rend="sup">em</hi> Vestram quam
                    diutissime sospitem conservet. Dabantur ex <placeName ref="Benatky">arce Cæsarea
                        Benaticka</placeName> die Maij Anno 1600.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
