<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 381-382</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1600-10-08"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Melchior Jöstel</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 8. oktober. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-03" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.375"/>TYCHO BRAHE AD MELCHIOREM IŒSTELIUM.</opener>

                <p><pb ed="A" n="151r"/>EX ultimis meis literis, Eruditissime et amantissime Domine
                        <persName ref="Joestelius">IÖSTELI</persName>, quas Domino Doctori <persName
                        ref="Francius">FRANTZIO</persName> Iurisconsulto in eas oras proficiscenti
                    commisi, facile intellexisti, quæ superioribus tuis respondenda habui, et quænam
                    deinceps a te desiderarem, quod peracta promotione, quæ ut fausta felixque sit
                    precor, meliori restitutus otio efficias, te etiamnum per amicitiam nostram
                    rogatum volo. Invenies facile aliquem, qui id, quicquid erit, meis sumptibus ad
                    mundum describat. Promptissimum vero erit, si hoc per studiosum, quem mihi
                    polliceris (quod et gratum est) <app>
                        <lem wit="#TBOO">huc</lem>
                        <rdg wit="#A">hoc</rdg>
                    </app> ipsum miseris, modo is non prius, quod tamen mallem, accesserit.</p>
                <p rend="indent">Quid M. <persName ref="Oswaldus">OSWALDUS</persName> et Typographus
                    certo addicere velint, etiam mature resciscere cupio, atque ut omnia pro me
                    isthic peragenda accelerentur, ne irrecuperabile tempus nimis diu incassum
                    labatur. Sum iam occupatus in disponendis instrumentis meis superius iuxta arcem
                    in domo quadam ampla, in quam <persName ref="Rudolf 2.">Cæsar</persName> ex
                    horto suo, cui propinqua est, solitarie, quoties lubuerit, ingredi potest et ea
                    perlustrare, quod et nuper clementissime nec sine voluptate fecit, licet saltem
                    ea, quæ <placeName ref="Benatky">Benatica</placeName> advecta sunt, tunc in
                    promptu fuerint, cætera omnia, de quibus etiam pridie inquisivit, ubi rite
                    collocata fuerint, visurus, atque tum demum, quo in loco, ut ad usum
                    perpetuentur, constituenda sint, decreturus. Neque enim vult, ut ego cum meis
                    studijs tam longe, ut antea, <placeName ref="Praha">Pragâ</placeName> absim,
                    quod etiam mihi ipsi non oportunum videtur. Verum de huius consilij eventu, quem
                    spero utilem et commodum futurum, te postmodum certiorem reddam.</p>
                <p rend="indent">Advenit ante quatriduum per postam, uti vocant, <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> frater Archidux <persName
                        ref="Matthias, archduke">MATTHIAS</persName> ab <persName ref="Rudolf 2."
                        >ipsius Maiestate</persName> illico vocatus, statim ac magna illa et
                    inopinata mutatio hîc in aula facta est, reiecto <persName ref="Rumpf"
                        >RUMPFIO</persName> et <persName ref="Trautsonius ">TRAUTSONIO</persName>,
                    præcipuis Consilij secreti Capitibus, qui intra biduum discedere iussi sunt,
                    quod et factum, cæteris eiusdem Consilij membris retentis quidem, sed necdum in
                    priori gratia habitis. Qua de caussa hæc alteratio peracta, nondum satis liquet.
                    Fuit quoque dictus serenificus <persName ref="Matthias, archduke"
                        >Archidux</persName> heri in domo illa, ubi instrumenta mea partim erecta
                    sunt, partim adhuc eriguntur, et singula, quæ interim maiori copia advecta
                    erant, diligenter perlustravit, siquidem et is artibus his iucunde et
                    laudabiliter afficiatur.</p>
                <p rend="indent">Vale, et cum otium fuerit, plenius rescribe. Atque ubi sexcenti
                    illi Ioachimici e ducatu <placeName ref="Mecklenburg">Megapolitano</placeName>
                    advenerint, 50 inde pro laboribus <pb ed="TBOO" n="VIII.382"/>typographicis
                    tecum retine, et papyrum idoneam pro aliqua eorum parte tempestive coëmi effice.
                    Plures mittam, ubi opus fuerit. Reliquos intermediante affine tuo <placeName
                        ref="Dresden">Dresdense</placeName> huc dirige. Iterumque vale, et D. D.
                        <persName ref="Jessenius">IESSENIUM</persName>, licet mei immemorem,
                    reliquosque amicos <placeName ref="Wittenberg">Witebergenses</placeName>, inter
                    quos etiam obmutescentem illum <persName ref="Taubmann">TAUBMANNUM</persName>,
                    saluta. Dabantur festinanter <placeName ref="Praha">Praga</placeName> die 8 Oct.
                    stylo novo Anno 1600. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
