<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 323-324</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-05-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Daniel Bucretius</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 16. maj</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-22" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.323"/><pb ed="A" n="131v"/>CLARISSIMO ET
                    PRÆSTANTISSIMO VIRO, DOMINO <persName ref="Bucretius, Daniel">DANIELI
                        BUCRETIO</persName>, PHILOSOPHIÆ ET MEDICINÆ DOCTORI EXIMIO <placeName
                        ref="Wrosław">VRATISLAVIÆ</placeName> DEGENTI, AMICO SUO INPRIMIS
                    DILECTO.</opener>

                <p><pb ed="A" n="131r"/>S. P.</p>
                <p>CLARISSIME et præstantissime vir, vetus illa inter nos, cum me in <placeName
                        ref="Hven">Insula</placeName> prioris habitationis <placeName
                        ref="Uraniborg">Uraniburgica</placeName>, dum in iuventute peregrinareris,
                    semel atque iterum invasisti, contracta notitia, cuius te adhuc memorem esse non
                    dubito, efficit, ut eo liberius hoc tempore ad te scribam, præsertim cum aliquid
                    inciderit, in quo tua opera mihi usui esse possit, quod et te mihi non
                    denegaturum, singularis tua humanitas et erga me, prout a M. <persName
                        ref="Longomontanus">CHRISTIERNO LONGOMONTANO</persName>, qui ante biennium
                    apud vos fuit, et nunc apud me est, intellexi, benevolum studium, alias etiam
                    mihi perspectum, fidem facit. Est autem eiuscemodi.</p>
                <p rend="indent">Retulit mihi priori anno excellentiss. vir, Dominus D. <persName
                        ref="Treutler">HIERONIMUS TREUTLERUS</persName>, cum simul <placeName
                            ref="Praha">Pragæ</placeName> essemus, <placeName ref="Wrosław">Vratislavij</placeName> aliquando fuisse
                    Astronomiæ vel etiam Astrologiæ iudiciariæ impense addictum virum, quem
                    observationes quasdam in motu Astrorum obtinuisse aiebat, quas etiamnum filius
                    eius secum reservârit. Quare te per veterem nostram amicitiam rogatum cuperem, ut
                    a filio illo vel alijs hæredibus mihi observationum illarum, quotquot adhuc in
                    promptu sunt, copiam impetrare velis. Etsi enim vix credere queam, eas ad tantam
                    præcisionem deductas esse, quantam ego in talibus requiro, et rei inquirendæ
                    subtilitas per se postulat, cum idoneis organis proculdubio destitutus fuerit,
                    tamen qualescunque tandem sunt, eas obtinere averem. Est aliquid prodire tenus,
                    si non datur ultra. <pb ed="A" n="131v"/>Si itaque id, quicquid est
                    observationum, ad mundum accurate descriptum, tua intercessione et diligentia
                    consecutus fuero, officium, quovis alio, quantum per me licet, compensandum,
                    mihi hac ratione præstiteris. Vale. Plura enim ob aliarum occupationum molem
                    nunc non vacat. Salutat te supra<pb ed="TBOO" n="VIII.324"/>dictus M.
                    <persName ref="Longomontanus">CHRISTIERNUS</persName> officiose, et pro pristinis illi, cum apud vos esset, beneficijs,
                    non saltem is, sed et ego, gratias agimus. Scripturus est ipsemet tibi, cum
                    rectius vacârit. Iterum quam felicissime vale. Datas ex <placeName ref="Benatky"
                        >arce Cæsarea Benatika</placeName> 16 Maij A. 1600.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
