<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10702</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 246-247</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-01-26"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Johannes Kepler</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 26. januar n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-06" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.246"/><pb ed="A" n="159v"/>CLARISSIMO ET ERUDITISSIMO
                    VIRO DOMINO Μ. <persName ref="Kepler">IOHANNI KEPLERO</persName> ILLUSTRIUM <placeName ref="Steiermark">STYRIÆ</placeName> ORDINUM MATHEMATICO EXIMIO,
                    AMICO SUO PLURIMI FACIENDO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="158r"/>REVERSI heri vesperi sero ad me domestici illi mei, quos
                        <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> miseram, tuas, Ecc<hi rend="sup"
                        >me</hi> et amantissime Domine <persName ref="Kepler">KEPLERE</persName>, ex insperato attulere humanissimas
                    literas, quibus lectis, te <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> nunc esse,
                    perlubenter comperi. Invite tamen ex ijsdem colligebam, te necdum meas, quas
                    ultimis Tuis affatim respondentes ante mensem circiter <persName ref="Wien">Viennam</persName>, ut inde per
                    Dominum Doctorem <persName ref="Blotius">BLOTIUM</persName> tibi, ubicunque invenireris, mitterentur, direxi. Quæ
                    si interea tibi traditæ fuissent, hac reiterata protestatione et excusatione in
                    re ista, quæ tot verba non meretur, supersedisses, atque actutum citra
                    diuturniorem deliberationem et cunctationem huc (siquidem in vicinia es)
                    advolasses. Quod ut etiamnum facias, te etiam atque etiam rogo. Poteris in eodem
                    vehiculo comitari Nobilem et eruditum adolescentem <persName ref="Tengnagel"
                        >FRANCISCUM TENGNAGLIUM</persName> domesticum nostrum, et filium meum
                    <persName ref="Brahe, Tycho junior">TYCHONEM</persName> natu maiorem, quos <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> ob
                    negocia quædam peculiaria, meo nomine isthic expedienda, nunc ablego. Illi enim
                    intra paucos dies, volente Deo, huc revertentur, et locum pro te in curru facile
                    invenient.</p>
                <p rend="indent">De meo isthuc adventu necdum certi quid concludere possum,
                    antequam <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaream Maiestatem</persName> Dominum
                    nostrum Clementissimum eo reversum esse intellexero. Neque enim quid alias
                    isthic magnopere agam, habeo, nec libenter accedo, nisi a <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsarea Maiestate</persName> clementissime vocer: siquidem
                    id citra temporis, cuius, tanquam thesauri irrecuperabilis, sum parcissimus,
                    aliqualem iacturam, et studiorum, quæ præ manibus habeo, remoram fieri
                    nequeat.</p>
                <p rend="indent">Explorandi etiam hisce noctibus acronychij situs Martis et Iovis,
                    tum quoque Mercurij, quem post occasum Solis discrete apparentem ter proxime
                    elapsis crepusculis observavimus, tum quoque ad Venerem Eoam, quæ etiam nunc
                    interdiu unâ cum Sole, adeoque in ipso Meridiano existens, spectatur, et
                    observationi, prout aliquot quoque annis præteritis a nobis factum, patet,
                    advertendum. <pb ed="A" n="158v"/>Taceo quod Saturnus non longe a &#x25a1; &#x2609; mane iuxta
                    Meridianum apparens, pro Parallaxi orbis (uti vocat <persName ref="Copernicus"
                        >COPERNICUS</persName>) et Latitudine sua (siquidem appropinquet ad limitem
                    maxime Boreum) rimanda, non inconvenientem exhibeat occasionem, donec adventante
                    Aprili plane pernox redditus, Apogæum et Eccentricitatem, unâque ipsam
                    Latitudinem maximam, <pb ed="TBOO" n="VIII.247"/>prout hæc a nobis iam
                    antea explorata sunt, comprobet. Accedit et hoc, quod in proxime futuro
                    plenilunio Luna Eclipsin, licet minutulam, iuxta ipsum occasum paulo ante ortum
                    Solis patietur, cui etiam (ut prioribus sedulo designatis adijci queat, atque
                    restitutio motus Luminarium a nobis prius facta, ulterius examinari)
                    attendendum, modo serenitas oportuna id permiserit.</p>
                <p rend="indent">Vides itaque, mi <persName ref="Kepler">KEPLERE</persName>, quot et quanta exercitia
                    nostra Astronomica ingerant obstacula, nobis tamen haud ingrata (siquidem ijs
                    distineri volupe est) quo minus <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> tam
                    cito, uti opinatus es, excurrere queam. Tuum itaque erit prævenire, meque
                    hîc mature (uti dictum) invisere. Advenies non tam hospes quam amicus
                    gratissimus, nostrarumque in cœlestibus contemplationum, per ea quæ nunc ad
                    manus habeo, instrumenta spectator et socius acceptissimus. Tunc, volente
                    Numine, coram de pluribus. Vale et Illustrem ac Generosum Dominum Baronem
                    <persName ref="Hoffmann">IOHANNEM FRIDERICUM HOFFMANNUM</persName>, cui etiam nonnulla congratulationis caussa pro
                    felici reditu scripsi, ex me officiosissime resaluta. Dabantur properanter ex
                        <placeName ref="Benatky">arce Cæsareana Benatica</placeName> die 26 Ianuarij
                    1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tui Amantissimus<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria
                    scripsi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
