<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 38 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 175-76</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-21"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Beate Bille</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600-03-21 n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-01-20" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.175"/>[TYCHO BRAHE AD <persName ref="Bille, Beate"
                        >BEATAM BILLE</persName>].</opener>

                <p>MIN gandske sønlig och wenlig hilsen nu och althiid forsendt met Vor Herre.
                    Kierre moder, Gud almechtigste werre nu och althiid hoß eder och beware eder
                    naadelligen och well fran alt det, eder kan werre skadelligt enten thill sæll
                    eller liff, och nest megen thacksigelße for allt bewist gode, for huilcket y
                    althiid skulle finde mig willig och thienstachtig y alle die maade, ieg kan
                    giørre nogit, som eder thill ære och gode kan werre, som ieg eder ocsaa stedtze
                    plichtig er. Giffuer ieg eder gandske wenligen thillkiende, att eders gode
                    skriffuellse er mig thillhende kommen met min søn Tyge, som kom hid thill mig
                    ygien nogit epther nøttaarsthag y dette aar, och war det mig megit kiert deraff
                    att fornemme, att eder Gudtskeloff lider well. Den samme gode Gudt vnde mig
                    allthiid samme thidenner thill eder att spørge. Och tacker ieg eder derhos
                    gandske gierne for det møgit gode, y bewiste samme min søn den stun, han var hoß
                    eder, och for die pange, y forærit hannom; hand lod sig derfor giørre itt smugt
                    guldarmbond, som han will forware och berre for eders skyldt den stund han
                    leffuer. Kierre moder, giffuer ieg ocsaa eder wenligen thillkiende, att ieg och
                    mine lider aff Gudtz naade well, och haffuer den samme gode Gud naadelligen och
                    well befrid oss alle fra den store fare, som war her y forgangen sommer och en
                    god part vd paa wintteren intill emod jiulle thiid, met møgen pestelenße och
                    blodsott, och det offuer dette helle kongerige <placeName ref="Bohemia"
                        >Behemen</placeName> so vell som y de ner om krind liggendis lanskab, horer
                    och ødremehre end y nogen aff die forgangene aar, so att <persName
                        ref="Rudolf 2.">røm. key. may.</persName> motte wige fra Prag, hor hanss
                    may. helst gid werid, hen wdj en anden bøy wedt naffn <placeName ref="Plzeň"
                        >Pilsen</placeName>, thi mille der fra ligendis, hor <persName
                        ref="Rudolf 2.">hans maytt.</persName> endnu er och kommer neppe thill
                        <placeName ref="Praha">Prag</placeName> wdigien føren epther paaske. Samme
                    farlige søgdommer haffde och thagit megit offuerhand y dette herschaff, som
                    ligger her thill <placeName ref="Benatky">Benateck slott</placeName>, hor ieg
                    bor och holder huß, saa att der wed die thuthussend er affgangen, baade her vdj
                    kiøbstaden, som ligger oppe paa en stor backe nehr vedt slottid, och y de
                    omliggendis landßbøyer, som hid thill hørrer. Och der <persName ref="Rudolf 2."
                        >hanß key. may.</persName> fick att wijde, att her war saadan fare paaferre,
                    haffuer hanß may. nogle gange hafft bodt och naadigst ladit forfarit, horledis
                    det haffde sig met mig och mine, thi <persName ref="Rudolf 2.">hanß
                        may.</persName> haffde aff sin egen gunst och tillneienhed sønderlig omhu
                    for mig och dennom, och lod mig thuende gange naadigst thillbøde, att dersom ieg
                    wille drage nogen andenstedtz hen y hanß may. land, hor dett war sickerrer end
                    her, om ieg endskønt willde drage bort thill <placeName ref="Wien"
                        >Wien</placeName>, som er hans may. fornembste hoffuidstad vdj <placeName
                        ref="Austria">Osterich</placeName>, hor die forige keysere pleide mesten
                    parten att holde huß, da skulde det stande mig offuen for, och <persName
                        ref="Rudolf 2.">hans maytt.</persName> wille der naadigst forskaffe mig god
                    plaß och leylighedt. Men ieg lodt hans maytt. vnderdanigst betaecke, siigendis
                    att ieg helder<pb ed="TBOO" n="XIV.176"/>wille bliffue her och befalle Gud
                    allthingest, huilket <persName ref="Rudolf 2.">hans may.</persName> ocsaa lod
                    sig naadigst befalle. Och war so naadigst aff mig begerendis, att ieg wille
                    sende hannom nogen aff den <hi rend="it">medecin</hi>, som ieg brugte emod samme
                    søgdom, och en beskriffning, horledis den skullde beredis, huilket ieg och
                    strax giorde, huilket <persName ref="Rudolf 2.">hanß may.</persName> well
                    behagid, efftersom <persName ref="Rudolf 2.">hanß may.</persName>. ellers er
                    mig met all keiserlige øndist och naade megit well bewogen, so att ieg icke
                    nochsom kan thacke Vor Herre derfor, som haffuer giort mine willkor anderlediß
                    och bedre end die thillforn ware y mitt fernelandt. Och will nu icke
                    widløfftiger schriffue eder thill derom, eptherdj y det thillforn, der min søn
                    var derinde y landit, haffuer en god part deraff fornummit.</p>
                <p rend="indent">Allthingest er endnu vdj samme wesen, och haabis nest Guds hielp,
                    att det enda hereffter kan bliffue bedre, hortill den allmechtigste Gud giffue
                    løcke och benedidellße. Den samme gode Gud vill ieg ocsaa haffue eder till languarendis sundhed, løckke och we[l]fard troligen befalid.</p>
                <closer><dateline>Daterit paa det keyserlige slot <placeName ref="Benatky">Benatick</placeName> den 21 dag <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">martij</hi></foreign>
                    epther denne regning, som er den 11 hoß eder, <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">anno</hi></foreign>
                    1600.</dateline></closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
