<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <!-- faksimile: https://www.e-manuscripta.ch/bau/doi/10.7891/e-manuscripta-43687 -->
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 369-375</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName><placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                    <date when="1600-09-26"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Georg Rollenhagen</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 26. september n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-31" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.369"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Rollenhagen"
                        >GEORGIUM ROLLENHAGIUM</persName>.</opener>

                <p><pb ed="A" n="146r"/>S.</p>
                <p>QUOD supellex mea, quæ <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgi</placeName>
                    reservabatur, nunc tandem in has <placeName ref="Bohemia">Bohemiæ</placeName>
                    oras appulerit, est cur Reverendissimo Capitulo Vestro, quod sumtus in eos usus
                    liberaliter suppeditavit, tum quoque tibi, Excellentissime et amantissime Domine
                        <persName ref="Rollenhagen">ROLLENHAGI</persName>, gratias agam quam
                    maximas, prout etiam peculiaribus literis ad honorandissimum et nobilissimum
                    Dominum Decanum reliquosque Capitulares, quas illi per te officiosissime meo
                    nomine tradi velim, testatus sum. Quod autem cum <persName ref="Anders"
                        >ANDREA</persName> ministro meo isthuc pro rebus illis huc adferendis emisso
                    Reverendissimæ illius Dominationi cæterisque nobilissimis Collegis nihil
                    scripserim, non ulla præpostera voluntate, vel quod hoc ipsis me debere
                    gratitudinis loco officium non agnoscerem, factum est, sed cum ijs ipsis diebus
                    in quibusdam a Sacra <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea Maiestate</persName>,
                    Domino nostro Clementissimo, mihi iniunctis, quæ ocius absolvi debebant, essem
                    occupatissimus, et aliâs plurimis præpedirer interpellationibus, ita ut varijs
                    obruerer negocijs, vix tantum mihi supererat temporis, ut ad te nonnulla, quem
                    ob familiaritatem nostram transcursorie alloqui licuit, exarare potuerim. Quare
                    prævidens, me id, quod iuremerito facere oportuisset, ut indecenter omitterem,
                    compelli, te diligenter rogavi, ut hanc literarum intermissionem apud
                    Reverendissimum Capitulum excusares, meque cum nautis, ubi res meas huc
                    advexissent, ad vos redituris illis scripturum indicavi, quod et nunc effeci,
                    non quidem per nautas, siquidem illi nimis cito <placeName ref="Litoměřice"
                        >Leutmeritzio</placeName> discesserunt, sed cum hoc tabellario <placeName
                        ref="Hamburg">Hamburgo</placeName> adveniente et commodum sese offerente,
                    qui in illas oras confestim rediturus est.</p>
                <p rend="indent">Sororem meam <persName ref="brahe_sophie_1559">SOPHIAM</persName> adhuc
                        <placeName ref="Segeberg">Segebergæ</placeName> prope <placeName
                        ref="Lübeck">Lubecam</placeName> hærere, idem tabellarius refert, at ubi
                        <persName ref="Lange, Erik">ERICUS LANGIUS</persName> sit, ignorat. Doleo
                    utriusque fortunam pertinaciter reluctantem. Scripsi <persName ref="Petkkum"
                        >SIMONI â PETKUM</persName> Procuratori meo <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburgensi</placeName>, ut ferreas fornaces, et si quæ alia ibi ex meis
                    rebus residua sunt, <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgum</placeName> per
                    primam quamque oportunitatem ad te mittat, quæ, uti polliceris, in tuis ædibus,
                    neque enim multa sunt, reservabis, donec occasio suppetierit <placeName
                        ref="Litoměřice">Leutmeritzium</placeName> absque magno sumtu ea dirigendi.
                    Optarem autem fornaces, de quibus dixi, sive integras sive fractas, huc ante
                    Albis congelationem, modo fieri possit, afferri. </p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="146v"/>Instrumenta Astronomica, quæ <placeName
                        ref="Benatky">Benaticæ</placeName> habui, quotquot mecum <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.370"/>in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> attuleram,
                    quæ numero erant sex maiora et aliquot minora, <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsar</persName> iussit, ut huc <placeName ref="Praha">Pragam</placeName>
                    transferrem, ubi ex ipsius etiam Clementissima voluntate in domo quadam
                    magnifice et splendide iuxta hortum prope arcem a <persName ref="Ferdinand 1."
                        >FERDINANDO</persName> avo ædificata disposita sunt. Cumque <persName
                        ref="Rudolf 2.">ipsius Maiestas</persName> quodam die præteritæ septimanæ ea
                    perlustrare dignata esset, dedit mihi in mandatis, ut cætera omnia, quæ
                        <placeName ref="Litoměřice">Leutmeritzium</placeName> impensis
                    Reverendissimi Capituli Vestri iam advenisse retuli, quod et antea cognoverat,
                    ibidem collocarem, ut omnia simul essent, tunc se, postquam singula
                    perspexisset, de oportuniore loco, quam est in <placeName ref="Benatky">arce
                        Benatica</placeName>, ubi collocari et in debito usu conservari possent,
                    provisurum clementissime addixit. Inclinare autem visus est ad ædes Curtianas,
                    hac de caussa a vidua relicta comparandas, siquidem non longe ab arce sublimi
                    prospectu constituantur. Domus etiam amplæ et in edito loco sitæ et dimidio
                    saltem milliari hinc remotæ atque in formam stellæ cuiusdam, unde etiam nomen
                    habet, a <persName ref="Ferdinand, archduke">FERDINANDO Archiduce</persName>
                    sumtuose extructæ, quam hortus ferarum circuit, mentionem fecit, si forte ea
                    observationibus et instrumentorum tractationi accommoda foret. At ego perinde
                    esse, ubinam <persName ref="Rudolf 2.">eius Maiestas</persName> id fieri vellet,
                    modo perpetuari res possit, ne idem aliquando eveniret quod in <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName>, subiectissime respondi: tunc <persName
                        ref="Rudolf 2.">ipsius Maiestas</persName> de ædificio quodam Viennæ a
                        <persName ref="Maximilian 2.">MAXIMILIANO</persName> parente in alto quodam
                    loco eleganter nec parvis impensis extructo nonnulla insinuavit, quod Viennam
                    iter spacio paucorum dierum faciens spectare, et an pro his exercitijs commodum
                    foret, dispicere possem: ibi se certum esse, quod perpetuo conservari possint
                    omnia. Sed nihil conclusum est, antequam cætera instrumenta huc allata fuerint,
                    et illa etiam in dicta domo iuxta hortum collocata viderit <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsar</persName>.</p>
                <p rend="indent">Ad ea, de quibus me commonefacis, in Postscriptis respondebo. Quæ
                        <persName ref="Anders">ANDREAS</persName> minister meus sui purgandi caussa
                    tibi dixit, more consueto, quo leviter quidvis loquitur, fecit; neque enim per
                    omnia ita se habent: discesserat is, cum adhuc <placeName ref="Benatky"
                        >Benaticæ</placeName> essem, me inscio et non interrogato, nec per octiduum
                    quæsitus uspiam comparuit. Postea sponte redijt, cum alium forte Dominum
                    invenire non posset, nec pecunia, quam abliguriret, illi superesset; at ego
                    illum tunc recipere nolui. Sed ut <persName ref="Capitaneus Brandeisensis"
                        >Capitaneo Brandeisensi</persName> inserviret, permisi, quod non diu durare
                    potuit. Falsa etiam sunt, quæ de pecunia illi a me debita narravit: nam
                    persoluta sunt illi omnia, quæ stipendij loco addixeram, nec habet, quod iure
                    ulterius poscat, ut vel hoc nomine, quod iniuste de me <pb ed="A" n="147r"/>apud
                    alios conqueratur, cohercendus foret, verum ego illi ob tuam intercessionem
                    ignoscam, quia, uti ais, vere simplicissimus est minusque prudens, et quidvis
                    inconsiderate effutit [n]ec sibi ipsi constat. Si in posterum frugi esse
                    voluerit, videbo, quid in tui gratiam facere potero, aut si sui <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.371"/>similis permanserit, uti proculdubio faciet, dabo operam, ut
                    alium acquirat Dominum, quod et antea hîc molitus sum apud satellitum præfectum,
                    sed necdum succedere potuit.</p>
                <p rend="indent">Quod Dominus <persName ref="Alemann">CASPAR ALEMANN</persName>
                    Consul Vester ægre tulerit, in sua absentia reliquum Senatum officium in
                    advehendis huc meis rebus <persName ref="Rudolf 2.">Cæsari</persName> denegasse,
                    libenter audio, illique pro hoc suo erga me favore gratias habeo. Præstitisset
                    forte reliquos civiliores fuisse et <persName ref="Rudolf 2."><app>
                            <lem wit="#TBOO">Cæsareæ</lem>
                            <rdg wit="#A">Cæsarei</rdg>
                        </app> Maiestati</persName>, summo Magistratui, obsequentiores se
                    exhibuisse. Verum ego id potius, quomodocunque datur, excusare quam aggravare
                    malim.</p>
                <p rend="indent">De <persName ref="Ursus">URSO</persName> isto quæ subiunxisti, ita
                    ferme evenerunt, prout ominari visus es; nam sive in Castris Gallicis, quibus
                    assuefactus erat, sive Asthmate et Phthisi, vel potius utraque de caussa
                    consumtus ante sex septimanas expiravit, idque ea ipsa hora, qua Citatio
                    Commissariorum <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName>, quos, ut de ipso
                    eiusque famoso scripto iudicarent, impetraram, insinuanda fuit: quam primum enim
                    huc <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> (ut conscius sis) a <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName>, statim ac <placeName ref="Plzeň"
                        >Pilsena</placeName> redierat, Clementissime vocatus adveneram, atque
                        <persName ref="Ursus">URSUM</persName> istum periculose decumbere mihi
                    relatum esset, misi ad illum duos Iuris Doctores unâ cum publico Notario,
                    quæsitum, an scriptum istud maledicum et calumnijs scatens revocare vellet:
                    simulque notulas præcipuas calumniarum illi prælegi feci; is licet plæraque in
                    ijs infitiaretur, quamvis in scripto isto indicata pagina expresse invenirentur,
                    revocare tamen noluit, sed iudicum arbitrio omnia submisit, quod et lubentius
                    vidi, ideoque a <persName ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName> humilime obtinui, ut
                    quatuor deputarentur commissarij, qui caussam iure deciderent, inter quos duo
                    sunt Barones, Dominus <persName ref="Schleunitz">CHRISTOPHORUS de
                        SCHLEUNITZ</persName> et Dominus <persName ref="Minkwitz">ERNFRIDUS de
                        MINCKWITZ</persName>, reliqui duo Doctores Iuris ex <persName
                        ref="Rudolf 2.">ipsius Maiestatis</persName> Consiliarijs. Defuncto autem
                    reo, et citatione ante obitum ipsi non prælecta, actio suspensa est, donec novum
                    decretum, quod et brevi futurum confido, superveniret. Expecto saltem reditum
                    Procuratoris mei in hac caussa, Doctoris cuiusdam Iuris <persName ref="Fritzsch"
                        >IOHANNIS FRITZSCHIJ</persName>, qui <placeName ref="Bautzen"
                        >Budissinum</placeName> in <placeName ref="Lausitz">Lusatiam</placeName>
                    profectus est. <pb ed="A" n="147v"/>Nam actio non est mere personalis, sed etiam
                    realis, ob scriptum publice editum, perpetuo loco sui authoris loquens. Ideoque
                    contra hoc procedendum, omnesque calumniæ, quibus abundat, detegendæ, refutandæ
                    et condemnandæ sunt, posteaque alio scripto in publicum emisso propalandæ, in
                    quo totus processus omnesque contrariæ probationes continebuntur, adiuncto
                        <persName ref="Rudolf 2.">Cæs. Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName> decreto,
                    quo per totum Imperium famosus iste liber irritus reddetur, seu, uti aiunt,
                    annullabitur. Et iam Reverendissimo <persName ref="Zbyněk ">Archiepiscopo
                        Pragensi</persName> a <persName ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName> iniunctum
                    est, ut in Typographum animadvertat, atque exemplaria omnia conquiri faciat,
                    quotquot <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> reperiuntur, eaque Vulcano
                    tradat: si aliquantisper <pb ed="TBOO" n="VIII.372"/>supervixisset author,
                    sententiam talem, uti ex commissarijs intellexi, accepisset, ut infamis
                    redditus, capite plecteretur, aut secundum leges Bohemicas in quatuor partes
                    dissecaretur; sed mihi non tam erat quæstio de ipsius persona, quam scurrilem et
                    vanam fuisse omnes norunt, sed potius de libro isto tot iniurijs et mendacijs
                    scatente abolendo, et mea meorumque fama ac existimatione vindicanda, quod
                    etiamnum volente Deo fiet. Quin et <persName ref="rothmann_christopher_1550"
                        >ROTHMANNUM</persName>, sive adhuc in vivis sit, sive non, ab ijs, quibus
                    illum aspersit maculis et vaniloquijs, liberabo, atque iniuriose ipsi illatas
                    esse pronunciari efficiam, quod ad ipsum, si adhuc superest, perscribas velim.
                    Et si quas habes eius manu scriptas literas, eas tuis, quibus ipsius esse
                    Chirographum testeris, inclusas ad me mitte, ut inde probare possim, alteras
                    tibi sub finem antecedentis anni inscriptas mecumque communicatas ipsius quoque
                    manu exaratas esse. Ubi processus totus absolutus fuerit, omniaque in codicillos
                    relata et typis edita, faciam te eorum participem. Vale. Dabantur <placeName
                        ref="Praha">Pragæ</placeName> die 26 Septembris stylo novo Anno 1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="center"><pb ed="A" n="148r"/>POSTSCRIPTA.</p>
                <p>ROGAS, ut Reverendissimo ArchiepiscopatusV estri Domino Decano, qui tam benigne
                    et libenter res meas huc in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName>
                    promovit, aliquid medicamenti contra calculi dolores, quibus quotidie
                    infestatur, quod sane quam libentissime facerem, si eiuscemodi præsens remedium
                    mihi nunc in promptu esset. Laboratorium, quod <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsar</persName> mea de caussa <placeName ref="Benatky"
                        >Benaticæ</placeName> pro præparationibus Spagyricarum medicinarum extrui
                    clementissime mandavit, propter <persName ref="Rudolf 2.">eius
                        Maiestatis</persName> diutinam <placeName ref="Plzeň">Pilsenæ</placeName>
                    absentiam, non est hactenus absolutum: ideoque eiuscemodi pyronomicis
                    confectionibus, prout alias voluissem, operam dare non licuit. Ne vero optimum
                    et honorandissimum illum virum de me tam bene meritum suo hac in parte desiderio
                    plane frustrare viderer, subiungam quandam medicamenti formam, quæ isthic non
                    difficulter confieri poterit. Cuius usum in tali affectione præsens afferre
                    subsidium compertum est.</p>
                <lg>
                    <l>Rcp. Semin. Feniculi</l>
                    <l rend="indent">Petroselini</l>
                    <l rend="indent">Anisi</l>
                    <l rend="indent">Saxifragiæ</l>
                    <l rend="indent">Cardamomi</l>
                    <l rend="indent">Oculorum cancri</l>
                    <l rend="indent">Lupi piscis</l>
                    <l rend="indent">Nucl. persic. ana oz. I</l>
                    <l rend="indent">Cynosbator. Germ. <foreign xml:lang="de"><hi rend="it"
                                >hainbutten beeren</hi></foreign></l>
                    <l rend="indent">Mespillorum</l>
                    <l rend="indent">Charabes albi ana oz. II.</l>
                </lg>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.373"/>Contundantur omnia in mediocriter
                    tenuem pulverem, et cucurbitæ vitreæ imponantur, moxque superfundatur de spiritu
                    iuniperorum, qui instar aquæ vitæ est, tantum, ut duobus vel tribus digitis
                    superemineat, clausoque postea et bene obturato vitro in tepidum balneum omnia
                    simul per unam hebdomadam digerenda collocentur, et singulis diebus vitrum <pb
                        ed="A" n="148v"/>circumspecte exemptum bis vel ter cum imposita materia
                    circumagatur, et nonnihil hinc inde moveatur, ut specierum impositarum essentiæ
                    eo melius extrahi et spiritui iuniperino uniri possint. Quo peracto omnis
                    materia frigefacta unâ cum liquore superfuso primum per lineum pannum fortiter
                    exprimatur, deinde per bibulam papyrum coletur et filtretur, ut purior evadat:
                    postmodum hic totus liquor essentiam specierum in se continens in balneo
                    mediocriter calido per Alembicum distinetur, donec materia quædam instar liquidi
                    mellis in fundo remaneat, cui materiæ tantundem quasi de spiritu Therebinthinæ
                    optimo, qui levi calore in balneo ascendit, addendum est, cum quo extractum
                    illud denuo in tepido balneo, vitro bene clauso, per spacium unius septimanæ
                    digerendum; posteaque simul per bibulam papyrum iterum filtrandum, addito <app>
                        <lem wit="#TBOO">aliquantulo</lem>
                        <rdg wit="#A">aliquantulum</rdg>
                    </app> de liquore iuniperino prius destinato, si opus fuerit, ut promptius
                    filtratio absolvatur. Qui tamen liquor lentissimo calore balnei inde postea
                    auferendus est, ne sua ignea et acuta vi medicamento officiat.</p>
                <p rend="indent">Ex hoc dicto modo diligenter præparato medicamento dentur patienti
                    tres vel quatuor guttæ in vino mane singulis diebus, tunc quoque post meridiem
                    ante cœnam, idque quando et quam diu opus fuerit. Ex liquore autem iuniperino,
                    qui per Alembicum ascendit, poterit etiam parum quasi quartæ partis unius
                    cochlearis vesperi ante decubitum assumere instar alterius aquæ vitæ, si modo
                    eam ferre poterit, idque potius hyeme quam æstate fiat, et non nisi bis vel ter
                    in septimana eo vesperi, uti dictum, utatur. Hæc si rite et præscripta ratione
                    executus fuerit, sentiet inde favente Deo morbi non mediocre levamentum.</p>
                <lb/>
                <p rend="center"><pb ed="A" n="149r"/>POSTSCRIPTA ALTERA.</p>
                <p>QUOD amice me admones de ijs, quæ quidam ex aula hac Cæsareana cuidam præcipuo
                    apud vos nobili scripsit, gratum est, licet omnia illa quæ retulit, prout recte
                    in literis tuis conijcis, falsissima (quod et præstat) sint. <persName
                        ref="Rudolf 2.">Ipsius Maiestas</persName> nunquam adhuc mecum de talibus
                    locuta est, nec per literas aut oretenus <placeName ref="Turkey"
                        >Turcarum</placeName> aut belli Turcici mentionem ullam fecit, multo minus
                    ut ego, qui alienis rebus me non immisceam, nec vaticinia profitear, tale quid
                    protulerim: imo, quod plus est, ea potius semper insinuavi, quæ a melancholicis
                    curis, animi deiectione, suspicionibus et superstitionibus otiosis, alijsque
                    eiuscemodi mentem sanam turbantibus avertere possunt, idque ita sedulo hactenus
                        <pb ed="TBOO" n="VIII.374"/>egi, ut forte vix alius quispiam, qui diu illi
                    ab intimis fuit consilijs, tam cordate et præsenter facere ausus fuisset, quod
                    optime novit magnificus Dominus <persName ref="Barwitz">BARVITIUS</persName>
                    Secretarius præcipuus, qui <persName ref="Rudolf 2.">Cæsari</persName> fere
                    semper præsto est. Ille eo nomine aliquoties ex animo mihi gratias egit, seque
                    hanc ingenuitatem, quodque ea, quæ decent et conducibilia sunt, non dissimulem,
                    sed sincere <persName ref="Rudolf 2.">ipsius Maiestati</persName>, cum
                    subiectissima tamen discretione, aperiam, deque ijs oportune commonefaciam, ad
                    cæteros consiliarios præcipuos deprædicasse, non semel indicavit, quibus hoc
                    gratissimum fuit, adeo ut res longe aliter se habeat, quam quidam ignari et
                    nescio quid sinistro iudicio somniantes suspicari fortasse possunt. Sic non
                    defuerunt, qui <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> tam diutinam
                        <placeName ref="Plzeň">Pilsenæ</placeName> absentiam mihi vanissime
                    imputarent, atque id non saltem <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName>, sed et
                    in varijs <placeName ref="Bohemia">Bohemiæ</placeName> locis spargere non sunt
                    veriti, cum tamen id mihi nunquam in mentem venerit, priusquam ab alijs referri
                    audivi: et vix alius magis quam ego <persName ref="Rudolf 2.">ipsius
                        Maiestatis</persName> præsentiam <pb ed="A" n="149v"/>desideravi, siquidem,
                    interea dum abfuit, res meæ minus promoverentur, utut essent, qui earum
                    executionem in mandatis haberent. Nec scio quenquam hîc, qui mei odio laboret:
                    neque enim ulli occasionem dedi, imo quam plurimi adeoque præcipui quique non
                    saltem in aula, sed et alibi in regno hoc amicitiam et conversationem meam
                    sponte exoptant, et magis quam cuperem ambiunt, ut sic et temporis et
                    valetudinis iacturam sæpius quam vellem facere cogar. Quin et illustriores regni
                    Primates mihi proprio motu nec rogati obtulerunt, ut in regni indigenam
                    adsciscerer, nec alio me converterem; quod se primis comitijs effecturos prompto
                    animo polliciti sunt. Si qui inter vulgares latitant morosuli, invidi et
                    malevoli, quorum tamen neminem novi, illi in sua sese inescent et rodant
                    malevolentia ac iudicij perversitate, hæcque habeant secum serventque sepulchro:
                    infelix et miser est, cui nemo invidet, nec splendet aut conspicua virtus, quæ
                    livore suapte umbra caret. Vides itaque, mi <persName ref="Rollenhagen"
                        >ROLLENHAGI</persName>, quanta iniuria non saltem meam personam, sed, quod
                    longe plus est, ipsam Sacram <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaream
                        Maiestatem</persName>, Imperij Caput et Dominum nostrum clementissimum, qui
                    præsenti est animo, nec <placeName ref="Turkey">Turcas</placeName> formidat, sed
                    et Pacem, nisi honorifica et utilis sit, etiam ultro oblatam respuit, afficere
                    non erubescunt, dum tam futilia et a veritate alienissima scribunt. Si simul
                    essemus, possem multis documentis et Tecmirijs irrefragabiliter ostendere
                    istorum hominum vaniloquentiam: quodque contrarium potius verum esse. Interim
                    tamen secreto ex te scire averem, quisnam fuerit, qui talia suis literis
                    inspersit, et ad quem eas exaravit, non quod tales nugas morer, aut quod illi id
                    obijcere velim (sunt enim multa dissimulanda et ex alto despicienda) sed saltem
                    ut mihi ab homine tam sinistra et frivola suspicante et malevolo cavere possim,
                    si forte ipsum novi aut alicubi in illum inciderim. <pb ed="TBOO" n="VIII.375"
                    />Ut igitur eundem pauculis vel etiam tectis verbis mihi indices, quam primum
                    denuo ad me scripseris, te per amicitiam nostram rogatum habeo. Fiet id absque
                    omni tuo periculo. Scio enim prudenter et taciturne in eiuscemodi malitiosis et
                    perversis cavillationibus agendum esse. Vale. Datum ut supra in literis. </p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="150r"/>Addo et hoc, ea, quæ superioribus literis de
                    persecutione eorum, qui Euangelicam doctrinam profitentur in <placeName
                        ref="Austria">Austria</placeName>, consensu <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsaris</persName> per Iesuitas fieri innuebas, falso ad vos relata esse.
                    Omnia enim in <placeName ref="Austria">Austria</placeName> quoad religionem in
                    priori sunt statu, nec <persName ref="Rudolf 2.">Cæsar</persName> permittit
                    Iesuitas aut alios, qui se Catholicos nuncupant, turbas excitare, neque quemquam
                    ob religionis diversitatem odit aut male tractat, cum etiam multos in sua Aula
                    patiatur a Pontificijs dissentientes. Sed in <placeName ref="Steiermark"
                        >Styria</placeName> magna suborta est Euangeliorum afflictio, Iesuitis ex
                    authoritate Principis neminem, qui non cum illis sentiat, istic ferentibus, quod
                    tamen invito et aliter suadente <persName ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName>
                    evenit. Sunt qui ominantur, <placeName ref="Turkey">Turcam</placeName>
                    supervenientem controversias illas et persecutiones dirempturum, nam occupato
                    (quod tamen Deus avertat) <placeName ref="Nagykanizsa">Canisio</placeName>,
                    nullum restat munitum propugnaculum, antequam <placeName ref="Steiermark"
                        >Styriam</placeName> invadere possit. Sed de his providebit is, in cuius
                    manu sunt omnia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
