<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 67 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 192</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-23"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Peder Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600-03-23 n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-23" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-21" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.192"/>[TYCHO AD <persName ref="Brahe, Peder">PETRUM BRAHE</persName>].</opener>
                
                <p>MIN gandske wenlig hilsen nu och allthiid forsend met Vor Herre. Kierre
                    <persName ref="Brahe, Peder">Peder Brade</persName>, frenne och sønderlig gode wen, Gud allmechtigste beuare
                    dig naadelligen och well fran allt ont, och tacker ieg dig ganske gierne for
                    allt beuist gode, hueß vdigien att forskylde ieg stedze vill findis aff formuen
                    willig y hues mode, ieg kand giøre nogit, som du kanst haffue ære och gode
                    aff. Kierre <persName ref="Brahe, Peder">Peder</persName>, ieg kunde icke lade att skriffue dig till, eptherdj mig stedis
                    nu bod did ind y landit, huilket ieg och siste gang wille haffue giort, der ieg
                    sende min søn <persName ref="Brahe, Tycho junior">Tyge</persName> der ind, menß det bleff eptherlat, for ieg haffde saa megit
                    andit att thage ware, att ieg icke fick stunder dertill, bedendis dig gierne, att
                    du mig derudj icke wille fortencke, det bleff icke lat aff nogen on ville, och
                    ieg vill nest Gudz hielp rette det op igien. Giør du ocsaa vell och skriff mig
                    till, naar her ganger bod imellum, horledis dig och dine lider och hueß du
                    vest, som mig angaaer och behøffuer att wijde. Jeg haffuer sport, att du skulle
                    haffue mist tho aff dine søner, huilket mig giør ont, menß du for att haffue
                    gedult met Gudz wille, hand spare och beuare dine andre børn, du haffuer
                    igien, och vnde dennom att formeris y gudfrøchtighed, død och fromhed, met
                    all løcke och welsignelße. Kierre <persName ref="Brahe, Peder">Peder</persName>, ieg tuill inted paa, att du io haffuer
                    fornummit mine villkord och thillstand y denne landz eyn, der forbemelte
                    min søn var der inde y landit, achter icke derfor fornøden det nu ødermere
                    att <hi rend="it">repetere</hi>. Alltingest er endnu, Gudskeloff, y samme wesen, och forhaabis,
                    att det herepther enda kan bliffue bedre, saa att det ingenlunde fortrøder
                    mig, att ieg er dragen aff mitt ferneland her att bø. Och som du vdentuill
                    end[n]u dragis tillminde, huad ieg suarede, der det bleff sagt om den, som lod
                    sig høre, att hand paste inted paa, hor ieg var, ieg motte drage hort och nor
                    mig løstid, vdi so maade, att ieg sagde, wij warre dißbedre att skille ad, nor
                    somme inted holt mig och somme haffde ingen løst at bliffue, och att ieg
                    yndskede, att det kun ellers kunde go den samme vell, han skulle herepther
                    ingen wmag eller besuering haffue aff mig, huilket ieg tilldis vdj trø aar haffuer
                    holt, och achter ødermehre nest Gudz hielp att hole. Huad ere mand haffuer
                    lagt ind dermed vdj fremmede land, att man icke kunde tolle mig derudj riget,
                    och lod mig so lettelligen komme bort, begier ieg inted att thalle om, dett
                    giør mig sellff ont for mit ferneland skyld, att saadant skall sigis och vdspredis,
                    eptherdj der er mange gode och oprechtige fornemme folck, der er udj landit,
                    som inted kan dervdom, mens vden tuill sadan fortrøder. Huad hende skall,
                    det skicker sig selff. Naar du skriffuer mig thill, da giør vel och lad mig vijde,
                    horledis allthingest ganger till der vdj landit, och om nogle aff dine døtre erre
                    gifft eller festemø, och hor dine sønner nu erre, Gud beuare dennom vell fran
                    allt ont, och vnde dig att haffue glæde af dennom, den same gode Gud vill ieg
                    haffue dig met all løcke och velfert befallit. Giør well och sig j. <persName ref="Gøye, Dorthe">Doritte Gøe</persName>
                    och din søster <persName ref="Brahe, Sophie Jensdatter">Sophi</persName> mange gode netter paa mine vegne.</p> <closer><dateline>Daterit paa det
                    keyserlige slot <placeName ref="Benatky">Benatick</placeName> y <placeName ref="Bohemia">Lanthebehemen</placeName> den 23 <hi rend="it"><foreign xml:lang="la">martij stylo nouo anni</foreign></hi> 1600.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>