<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 321-323</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-05-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Tobias Fischer</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 16. maj</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-21" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.321"/><pb ed="A" n="130r"/>CLARISSIMO ET DOCTISSIMO
                    VIRO, DOMINO <persName ref="Fischer">TOBIÆ FISCHERO</persName>, PHILOSOPHIÆ ET MEDICINÆ DOCTORI EXIMIO, AMICO SUO
                    INPRIMIS DILECTO.</opener>

                <p><pb ed="A" n="129r"/>CLARISSIME et præstantissime vir, accepi quidem literas tuas
                    unâ cum carminibus in mei gratiam a te eleganter et erudite concinnatis,
                    antecedente anno, cum primum Pragam venissem, a Domino Doctore <persName
                        ref="Schwalbius">SWALBIO</persName>, communi nostro amico, mihi redditas, tum
                    quoque alteras hoc ipso anno Mense Martio ad me datas. Verum quod hactenus
                    neutris responderim, velim occupationum mearum multitudini, quodque varie
                    interea partim locorum mutationibus, partim alijs impedimentis distractus fuerim,
                    tribuas, meque pro tuo singulari candore excusatum habeas. Fuerunt sane utræque
                    illæ literæ mihi longe acceptissimæ, nam præter insignem humanitatem pari
                    eruditioni coniunctam, quæ inde satis superque elucebat, eximium etiam et
                    sincerum erga me, licet de facie tibi ignotum, amorem et animum candoris
                    integerrimi refertissimum affatim ostendebant, pro qua tua in me sincera, licet
                    antea nihil tale a te promeritum, benevolentia tibi gratias habeo quam maximas,
                    et te vicissim intime diligere, atque in <pb ed="TBOO" n="VIII.322"/>amicorum,
                    quos selectiori albo inscribo, annumerare non desinam, daboque operam, ne te
                    certâsse priorem pœniteat.</p>
                <p rend="indent">Cœterum quod ad carmina illa tua, quæ etiam mihi longe gratissima
                    erant, attinet, velim, ut in meliorem partem accipias, quod paucula quædam in
                    ijs alterârim, prout metri illius genus postulare videbatur secundum eos
                    criticos, qui libertatem illam, qua tu nonnunquam usus es, curiositate quadam
                    non facile admittunt. Quid vero pauculis in locis mutatum sit, carmen illud
                    denuo exaratum et excellentiss. Domino <persName ref="Monavius"
                        >MONAVIO</persName> (si recte memini) transmissum patefaciet. <pb ed="A"
                        n="129v"/>Nescio tamen, an ultimus versus isthic ita transformatus sit,
                    prout postea (ni fallor) incidit, qui sic habet:<lg>
                        <l>Gloria vana rudis vulgi, laus una placere</l>
                        <l rend="indent">Bonis, malorum negligere calumnias.</l>
                    </lg></p>
                <p>Laudo ingenium tuum, laudo venam mellifluam et delicatam, et si plura eiuscemodi
                    aut etiam alio carminis modo per otium luseris mecumque communicaveris, erit id
                    mihi gratum, eaque prioribus adiungam. Coacervo multorum excellentium Poëtarum
                    mea de causa, postquam patria excessi, exarata Poëmata, donec libellum aliquem
                    mediocrem adimpleverim; videbis suo tempore sylvulam.</p>
                <p rend="indent">Opera mea Astronomica tibi impertiri necdum licet, ea enim ad manus
                    non habeo, nam sunt inter res meas, quæ adhuc <placeName ref="Magdeburg"
                        >Magdeburgi</placeName> reservantur, brevi tamen ex clementissima voluntate
                        <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> huc advehenda, neque etiam
                    omnia, quæ typis prius inchoata habeo, plane ad Colophonem deducta sunt, ob eam,
                    quæ mihi in Patria evenit, studiorum conturbationem. Spero tamen, me, favente
                    divino Numine, cuius provisu <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea
                        Maiestas</persName> e tanto naufragio hunc portum, tantisque turbulentijs hoc
                    otium benignissime mihi indulsit, ea, quæ desiderantur, propediem absoluturum,
                    et plura additurum; tunc te voti compotem haud invite reddam, interea morulam
                    intervenientem <pb ed="A" n="130r"/>pro tuo candore in meliorem partem
                    accipe.</p>
                <p rend="indent">Globi <persName ref="Mercator">MERCATORIS</persName>, de quibus
                    scribis, iam ferme antiquati sunt, vixque, quod sciam, reperiuntur exemplaria.
                    Duo talium parandorum artifices Batavi, quorum unus <placeName ref="Amsterdam">Amsterodami</placeName> <persName
                        ref="Florentius">IACOBUS FLORENTIUS</persName>, alter <placeName
                        ref="Alkmaar">Alcmariæ</placeName>
                    <persName ref="Blaeu">WILHELMUS IANUS</persName> nominatus, globos secundum
                    nostram in fixis sideribus restitutionem diligenter elaborârunt. Quorum
                    posterior dimidium annum mecum in <placeName ref="Hven">Insula</placeName> nostra <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgica</placeName> fuit, atque ibidem
                    stellas suo, quod attulit, globoso corpori, me circiter millenas illi
                    concedente, insignivit. Si aliquam ex his nancisci posses reformationem, diceres
                        <persName ref="Mercator">MERCATORIS</persName> vel aliorum globos, ex
                    erroneis stellarum canonibus, non autem cœlitus verificatis locis, conformatos,
                    ijs non æquiparari posse. Nescio, an <placeName ref="Frankfurt am Main">Francofurtum</placeName> <pb ed="TBOO" n="VIII.323"/>hi
                    neoterici advehantur, sed si <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName>
                    aliquando ingressus me inviseris, exemplum monstrabo, tunc simul alia, quæ penes
                    me elaborata habeo, siquidem te etiam his studijs affici videam, lubens
                    ostendam, tecumque de talibus iucunde conferam. Vale. Dabantur ex <placeName
                        ref="Benatky">arce Cæsarea Benatika</placeName> 16 Maij A. 1600. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
