<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 69-72 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Kladde</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 69-72 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 196-98, no. 1191</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="petkum_simon_1600">Simon von Petkum</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-26" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.196"/>[<persName ref="brahe_tycho_1546">TYCHO
                        BRAHE</persName> AD <persName ref="petkum_simon_1600">SIMONEM DE
                        PETKUM</persName>]</opener>

                <p rend="noIndent">MEIN freundtlichen grues mit wunschung alles gutts zuuor, erbar
                    vnd furnemer <persName ref="petkum_simon_1600">Symon von Petkum</persName>,
                    inbesonders gutter freundt. Eur schreiben hab ich, zu Hamburgk den 12 <foreign
                        xml:lang="la"><hi rend="it">februarij</hi></foreign> diesen jhars datirt,
                    bekommen, vnd daneben die beide von <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                            >magistro <persName ref="fabricius_david_1564">Dauide
                                Fabricio</persName></hi></foreign> vnnd herrn <hi rend="it"
                            ><persName ref="riddershusen_ludolf_1551">Ritherhausen</persName></hi>
                    zu Brehmen. Was nun anlanget die brieffe an mir hero zu bestellen, gilt es mir
                    gleich, ob ihr sie gehn Leipzig vnd von dannen auff Dressden an mein wirt, oder
                    auch auff Nurrenbergk vnd von dannen hieher, oder auff Prag ahn herrn <hi
                        rend="it">doctor</hi> Heller, auff die kleine zeitte wonhafftig, dirigirt,
                    so werde ich sie wohl bekommen, so ferne ihr nicht gelegenheit habt, von dannen
                    dieselbige brieffue an mir <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                        >directe</hi></foreign> zu schicken.</p>
                <p>Der her burgmeister <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                    ><persName ref="moller_vincent_1560">Vincentius Mullerus</persName></hi></foreign> schreibt, das jhre <persName ref="rudolf_2_1552">key. may.</persName> ahn die herrn
                    von Hamburgk gethanes schreiben jhnen noch nicht geliebert sey, aber wen das
                    gescheen vnd er daraus vernummen, was jhr may. von meinetwegen allergnedigst
                    begerren thutt, will ehr, so vill ihme ihmmer meuglig, helffen die sache
                    <hi rend="it">promouiren</hi>, worfur ich mich gegen ihme thu bedancken, vnd hab ihme selbst
                    weitern bescheidt dauon zugeschrieben, welchen brieff ihr ihme von meinetwegen
                    könnet vberantwortten. Das dieselbige <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">literæ cæsareæ</hi></foreign> noch nicht alda den herrn
                    sein vberliebert, kan ich gedencken, das die vhrsache sey, das mein <hi rend="it">factor</hi> zu
                    Lübeck, <persName ref="buch_joachim_1590">Jochum Boch</persName>, den selbigen brieff bej sich behelt, bis er die
                    jnstrumenten neben dem andern gutt gehn Hamburgek schicke, vnd wan das
                    mitlerweill nicht gescheen ist, so wirt ehr es halt thun, wovon ich ime auch
                    geschrieben hab, welchen brieff ihr alßbalt könnet zu ihm schicken. Vnd so balt
                    die instrumenten vnd das ander gutt, so ich zu Lubch hab, gehn Hamburg ist
                    ankommen, so bitt ich freundtlich ihr wollet bei den herren alda
                    <hi rend="it">soliciterern</hi>, das sie wollen die furordnung thun, das man kuntte schiffe dazu
                    bekommen, das es alles sambt was ihr alda habt, so vhnverkaufft ist, köntte ihr
                    key. may. zum gnedigsten gefalln hirauff in Bohemen gefurt werden, vnd so die
                    herren wollen ein von ihren eygenen diener dabey haben, der auff
                    köntte sehen, das alle ding richtig zuginge, wehre es mir sehr angenem, vnd so sie
                    mülstein oder andern wahren, welche alhie leichter alß da bey euch zu bekommen,
                    wieder hin ab füren zu lassen gesint, auff das die schiff nicht ledich zu hauß
                    kemen, köntte derselbige auch darauf auffsehn haben, vnd ich woltte auch gehrn
                    meuglichen fleiß anwenden, das solchs mit dem ehesten vnd mit vortheill
                    ausgericht werde.</p>
                <p>Vnd wie wohl ihr meinet, das nutzlich kuntte sein, das ihr may. noch ein
                    schreibent ließ an den erbarn rath alda der sachen wegen abgehen, so achte ich
                    es vhnvonnötten, dieweill das vorrige schreibent noch verhanden oder villeigt
                    nun schon vberliebert. Ich vorsiehe mich, das die hern von Hamburgk <pb ed="TBOO"
                        n="XIV.197"/>werden sich wohl wissen gehorsamblich nach jhr <persName ref="rudolf_2_1552">key. may.</persName> ehrsten
                    schreiben wissen zu richten, das es keines mehreren bedarff, vnd das sie
                    keineswegens thun werden wie die Magdæburger, ahn welchen jhr key. may. zuo
                    mahl von meinetwegen geschrieben, vnd sie gleichwohl <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">subterfugia</hi></foreign> gefunden vnd die schuere
                    belegerung, so sie vor ein halbhundert jahr gelitten, <hi rend="it">præsen</hi>dirt, das sie solchs nicht thun
                    köntten. Welchs jhr may. hart hatt verdrossen, vnd sie den kop darvber
                    schuttelt, vnd zu vhnwillen auffgenohmen. Die rehtte wahren auch gahr spötsch
                    darüber, das sie durfften jhr may. so ein ringes abslagen, vnd hat einer von
                    ihnen, welcher teglich mehr alß andere zu jhr may. zutritt hat, diesse <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">formalia
                    verba</hi></foreign> darzu gesagt: Wir hetten gemeint, die von Magdeburgk wehren hoffleutte,
                    nuhn vormercken wihr, daß sie bauren sein, es kan wohl die zeit kommen, das sie
                    jhre may. wiederumb bedarffen, alsdan kan mahn wohl ein bessere vnd mehr
                    glaublich enthschuldung vnd <hi rend="it">prætext</hi> finden, alß sie itzunder thun, das sie also <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">repulsam</hi></foreign>
                    bekommen. <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Hæc ille, audientibus quibusdam allijs, tum quoque meo sollicitatore,
                    dixit</hi></foreign>, vnd hat alßbalt jhr may. gnedigst befolen, das ein ander brieff wurde
                    geschrieben <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">ad reuerendum capittulum</hi></foreign> vnd die ehrwerdige dumbherrn zu Magdæburgk,
                    daß sie solchs jhr may. zum gnedichsten gefallen thun wolten, welchs sie auch
                    sich darzu gantz gehorsamlich erbotten. Vnd ich thu den brieff itzunder zu
                    jhnen verschicken, <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">mallet jam renatus Magdæburgensis se id officij Cæsari non denegasse et
                    nunc libenter, si liceret, obtemperaret, sed sero sapiunt Phryges, Cæser etiam
                    non uult amplius, ut per ipsos id fiat et potius opera reuerendi capituli uti dictum.</hi></foreign>
                    Wan etzliche brieffue von hern <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"><persName ref="scaliger_joseph_justus_1540">Josepho Scaligero</persName></hi></foreign> oder sunst auß Niederlant ankommen, oder
                    bescheit von dem <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">ephemeridum compilatore</hi></foreign>, so last mihr dieselbige mit ehester
                    gelegenheit bekommen,vnd sendet diesen beigelegten brieff ahn <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">magistrum <persName ref="fabricius_david_1564">Dauidem
                    Fabricium</persName></hi></foreign> nebenst dem andern ahn <persName ref="riddershusen_ludolf_1551">herrn Ritterhusium</persName> zu Brehmen; wehn derselbe den
                    ahn <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Fabricium</hi></foreign> bekommet, so wirt er in wohl alßbalt gehen Resterhaffuen
                    vorschaffuen. Ich vormercke auß des heern Dauidis Fabrici schreibend das so ehr
                    einige gutte gelegenheit alhie köntte bekomen, das er nicht vhngneigt wehre
                    allhie zu sein, worauff ich im gutten bescheit geschrieben, wolte gehrn, das ehr
                    eigentlich den brieff köntte bekommen, dan so es ihm also gefellig wehr, köntte
                    ehr mit seiner frauwen vnd kinder vnd nöttichstem gerette hir mit schiffen von
                    Hamburgk her auffkommen; vnd was er dazu fur nöttwendig <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">viaticum</hi></foreign> bedarff, köntt
                    ihr ihm von meinetwegen vorstrecken, vnd so ihr keins von meinem gehlt habt,
                    damit es wider kan erlegt werden, so will ich es euch zu danck lassen wiederumb
                    mit den leutten, so von Hamburgk hjerauff kommen, zustellen, vnd geburlich
                    <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">interesse</hi></foreign> davon geben, das ihr ohne schaden sollt sein.</p>
                <p>Das ihr meiner lieben schwester, fraw <persName ref="brahe_sophie_1559">Sophia Brahe</persName>, habt einen von meinen
                    kutschwogen sambt deme, was dazu gehörig, nach ihren begehr folgen lassen, daran
                    habt ihr recht gethan, vnd ich trage darahn kein missgefallen, es kumbt vmb so
                    ein gering ding nicht zuischen ihr und mihr, ich wolte ihr alß meiner
                    hertzlieben schwester viel ein grösserß zugefallen geschehen lassen.</p>
                <p>Was ihr von meinem übrigen gutt könnet alsbalt zu gelte machen, das thutt, aber
                    daß <hi rend="it">positiff</hi> vnd die kleine geschutz von kupfer, eeissen oder waß sönsten
                    metallisch ankombt, das schicket hierauff nebenst dem, so von Lybch geschicket
                    wirt, darvnter auch thunnen, vnd stellt es alles, es sei was es wolle, auff ein
                    klar register, dass ich richtigen bescheid davon wisse. Schreibt mihr auch zu,
                    wie lang mein schwester ist alda zu Wandesbech gewessen, <pb ed="TBOO"
                        n="XIV.197"/>vnd wo sie hingezogen, dan ich kan nicht glauben, das sie noch
                    alda sey, sönsten hette ich ihr wohl geschrieben. Last mihr auch wissen, ob
                    <persName ref="lange_erik_1553">Erich Lange</persName> ist zu Hamburgk gewesen, vnd wie es mit seinen sachen stehet, vnd
                    woh er itzunder sein wohnung hat; wan ehr alda in die nahent ist, vnd mihr etwas
                    schreiben will, so könt ihr mihr dasselbe zuschicken.</p>
                <p>Was ahnlanget, das <persName ref="halle_christina_von_1535">die frau stathalterin</persName> euch geschrieben hat von den 5000
                    thallern, wan sie dieselbige solten gewertigk sein, so ist es an dehm, das mein
                    gutter freundt vnd blutsvörwanter ihn Dennemark, <persName ref="bille_eske_1552">Eske Bilde</persName>, solte von
                    meinetwegen dasselbige gelt in vorgangen vmbslag erleget haben, vnd meinen
                    brieff wieder gefodert, aber er hat nicht zeittlich genug bescheit davon 
                    krigen können, sondern hatt sich erbotten zu nechstkumbstigen vmbslag alles
                    richtig zu machen, vnd ich vormeine, das ehr die 300 thaller zum <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">interesse</hi></foreign> schon
                    erlegt hat.</p>
                <p>Von wegen meiner vhnkostung, so ich ahm gebau vnd eissenwerch zum Wandesbech
                    gethan, vorsihe ich mich, das <persName ref="halle_christina_von_1535">die frau stathalterinn</persName> mihr nicht lenger aufhalten
                    wirt, vnd meinen schaden nicht begehren. Vnd dieweill sie jhren sohn <persName ref="rantzau_breide_1556">Bredo</persName>
                    Wandesbech hatt abgehandelt, kan sie woll es selbst am besten richtig machen;
                    will sie auch nicht die trallien vnd eeissenwerch, vnd waß ich sonst da hab
                    machen lassen, behallten, vnd zahlen das, so zuvohr nicht davon bezalt ist
                    worden, so könt jhr es alles wiederumb wegknehmen, vnd alles das eeisien
                    wegenlassen vnd mit dem andern gutt hierauffschicken. Es sein auch noch etzliche
                    schlosser, welche ich alda hab machen lassen, vnd zwo kachellofen, nebenst
                    anders, so ihr wohl wirt können erfaren. Vorsihe ich mich, das ihr in diesen vnd
                    allen anderen werdet von meinetwegen thun was billig vnd recht sein kan,
                    dasselbige vmb euch vnd den eurigen wiederumb zu vorschulden will ich stetz
                    geflissen sein. Vnd thu vnß hiemit semtlichen in schutz des Allmechtigen
                    befehlen.</p>
                <p>Was ihr von meinetwegen zu böttenlohn errleget oder sönsten, das das gutt mit
                    brettern vnd mätten wohl vorwart werde, oder in andern wegen beköstiget, sol
                    euch zu danch wiederumb bezallt werden.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
