<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 307-309</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-05-02"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Matthias, Archduke of Austria</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 2. maj. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-20" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.307"/>SERENISSIMO PRINCIPI ET DOMINO, DOMINO <persName
                        ref="Matthias, archduke">MATTHIÆ</persName>, ARCHIDUCI AUSTRIÆ, DUCI
                    BURGUNDIÆ, STYRIÆ, CARINTHIÆ, CARNIOLÆ ET WIRTTENBERGÆ, COMITI TIROLIS, DOMINO
                    SUO CLEMENTISSIMO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>Serenissime et Inclyte Princeps, Domine Clementissime.</p>
                <p>QUOD Serenissimam Celsitudinem Vestram ignotus et peregrinus ego hisce compellare
                    audeo, id ut pro sua Heroica et congenita Virtute atque clementia candide et
                    benigne accipere dignetur, humilime oro. Impulit me ad hanc audaciam celeberrima
                    fama de Ser<hi rend="sup">mæ</hi> Cel<hi rend="sup">nis</hi> Vestræ benignissimo
                    affectu erga quasvis artes ingenuas, præsertim sublimiores illas, quas
                    Mathematicas per excellentiam vocant. Quemadmodum enim Augustissimus et
                    Potentissimus Imperator <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHUS</persName>, V<hi
                        rend="sup">æ</hi> S<hi
                            rend="sup">æ</hi> C<hi rend="sup">nis</hi> Dominus Frater, hæc studia plurimi facit atque
                    illis laudabiliter delectatur, sic et V<hi rend="sup">m</hi> S<hi rend="sup"
                        >m</hi> Cel<hi rend="sup">nem</hi> quadam non minus naturæ quam sanguinis
                    conformitate illa pariter in precio habere a plurimis affirmatur: cuius etiam
                    haud obscura τεκμύρια, cum ante annos plusculos, <placeName ref="Denmark"
                        >Daniam</placeName> Patriam meam transeundo, laudatissimæ memoriæ Regem
                        <persName ref="Frederik 2.">FRIDERICUM</persName> S<hi rend="sup">a</hi>
                        V<hi rend="sup">a</hi> C<hi rend="sup">o</hi> illic invisisset, ad me
                    perlata sunt, quin et paulo post ab <placeName ref="Kronborg">Arcis Cronburgicæ</placeName> Præside mihi insinua<pb
                        ed="TBOO" n="VIII.308"/>tum S<hi rend="sup">m</hi> C<hi rend="sup">m</hi>
                        V<hi rend="sup">m</hi> in <placeName ref="Hven">Insulam</placeName> prioris habitationis meæ <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgicam</placeName>,
                    Instrumentorum, quæ in usum Astronomicæ instaurationis illic construxeram,
                    visendorum gratiâ transfretare constituisse, quod et factum fuisset, nisi maris
                    irrequietudo et glaciei interveniens importunitas propositum hoc impedivissent.
                    Ex eo tempore cœpi S<hi rend="sup">mam</hi> Cel<hi rend="sup">enm</hi> V<hi
                        rend="sup">m</hi> pro meo modulo suspicere et venerari; optassemque, ut
                    consilium illud in Insulam dictam traijciendi <pb ed="A" n="1v"/>successus ratos
                    consecutum fuisset. Cum autem nunc gravibus de caussis, relicta Patria, uti
                    fert rerum Mundanarum vicissitudo, in ditionem Potentissimi <persName ref="Rudolf 2.">Imperatoris</persName>
                    Regnumque <placeName ref="Bohemia">Bohemiæ</placeName> ab eius <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæs<hi rend="sup">a</hi> Maiestate</persName> huc
                    clementissime accitus, transmigrarim, sicque S<hi rend="sup">mæ</hi> Cel<hi
                        rend="sup">ni</hi> V<hi rend="sup">æ</hi> vicinior redditus sim, eo etiam
                    nunc promptius et confidentius animum mihi sumo aliquid ad Serenissimam Cel<hi rend="sup">nem</hi>
                    V<hi rend="sup">am</hi> literarum dandi, ut erga eam debitum meum obsequium vel aliqua saltem
                    ratione humilime declarem, præsertim cum adeo oportuna id efficiendi modo sese
                    obtulerit occasio, per hunc Generosum et in literis ac linguis
                    bene versatum Iuvenem <persName ref="Rosenkrantz, Frederik">FRIDERICUM
                        ROSENKRANTZIUM</persName>, Sympatriotam et Consangvineum meum, ad vestram S<hi rend="sup">mam</hi> Cel<hi rend="sup">nem</hi> proficiscentem. Cumque S<hi rend="sup">cra</hi>
                    <persName ref="Rudolf 2.">Cæs<hi rend="sup">a</hi> Mai<hi rend="sup"
                        >tas</hi></persName>, Dominus meus clementissimus, sua Augusta apud V<hi rend="sup">am</hi> Ser<hi rend="sup">m</hi>
                    Cel<hi rend="sup">nem</hi> commendatione et intercessione (quam <persName ref="Rosenkrantz, Frederik"
                        >ROSENKRANTZIUS</persName> secum apportat) eum non dedignata sit,
                    supervacaneum et indecens duco quippiam, quod apud Ser<hi rend="sup">m</hi> Cel<hi rend="sup">nem</hi> V<hi rend="sup">m</hi> illi
                    promotioni esse possit, ulterius intempestive repetere aut adiungere, hoc saltem
                    dicam, quicquid clementiæ et benevolentiæ Serenissima Cel<hi rend="sup">o</hi> V<hi rend="sup">a</hi> in illum
                    contulerit, id non saltem illi, sed toti Rosenkrantzianæ familiæ, quæ in inclyto
                    Regno <placeName ref="Denmark">Daniæ</placeName> antiquissima et splendidissima
                    est, tum quoque mihi, qui eiusdem stemmatis aliqua pars sum, beneficio nunquam
                    memoria obliterando et officiosissima mente deprædicando præstituram. Idque de
                    hoc viro polliceri possum, eum Ser<hi rend="sup">mæ</hi> V<hi rend="sup">æ</hi>
                        Cels<hi rend="sup">ni</hi> fidelem et obsequentissimum <pb ed="A" n="2r"
                    />futurum, sive privatim in sua Aula, sive publice in bello <placeName ref="Hungary">Ungarico</placeName> contra
                    <placeName ref="Turkey">Turcam</placeName>, eius servitiô et qualicunque operâ (est enim ad utrumque humilime
                    paratus) uti voluerit. Deliquit is quidem humanitus et iuvenili quodam lapsu,
                    quod dolendum est, et ipsummet ita contigisse vehementer et ex animo pœnitet,
                    nec suum hoc delictum celare aut excusare præsumit, unde in Regis sui, cui per
                    sexennium in cubiculo fidelissime inservierat, indignationem tantam incidit, ut
                    stimulantibus invidis et osoribus, nullus fuerit veniæ locus, quicquid tandem
                    pro culpæ condonatione et redemptione ipse et illi sanguine iuncti humilime
                    offerrent; attamen sperat se, divina fretus misericordia et bonitate, alibi
                    extra Patriam, potissimum vero in Ser<hi rend="sup">mæ</hi> V<hi rend="sup"
                        >æ</hi> Cel<hi rend="sup">nis</hi> servitio, hanc deplorandæ sortis
                    adversitatem virtute et integritate sua ita superaturum, atque priora illa,
                    fragilitate quadam humana imprudenter commissa, honeste et fortiter gestis
                    diluiturum <pb ed="TBOO" n="VIII.309"/>atque emendaturum, ut tandem, auxiliante
                    divina clementia et Virorum Principum diligenti intercessione apud <persName ref="Christian 4.">Regem</persName> suum
                    culpæ remissionem submisse impetrare atque in integrum restitui possit, maximo
                    omnium consangvinitate et affinitate ipsi iunctorum, cuiusmodi sunt Nobilissimi
                    quique in Regno <placeName ref="Denmark">Daniæ</placeName>, gaudio et applausu.
                    Confidimus autem omnes, quotquot eius sortem ex animo dolemus et ad meliora
                    ipsum restitui exoptamus, apud S<hi rend="sup">am</hi> Cel<hi rend="sup"
                        >nem</hi> V<hi rend="sup">am</hi> occasiones et media inventurum, quibus
                    fortunæ asperitatem mitiget atque ser<hi rend="sup">mæ</hi>
                    <pb ed="A" n="2v"/>Cel<hi rend="sup">nis</hi> V<hi rend="sup">æ</hi>
                    clementissimo favore atque indultu eam vincere et ad potiora emergere possit.
                    Quod faxit misericors et omnis boni largitor Deus.</p>
                <p rend="indent">Cæterum Ser<hi rend="sup">mæ</hi> Cel<hi rend="sup">ni</hi> V<hi
                        rend="sup">æ</hi> per dictum <persName ref="Rosenkrantz, Frederik"
                        >ROSENKRANTZIUM</persName> submisse mitto duos libros, quos Sacræ <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Maiestati</persName>, Domino et
                    Mæcenati meo clementissimo, quam primum <placeName ref="Praha"
                        >Pragam</placeName> veneram, obtuli, et unâ addo globum quendam cælestem e
                    mea inerrantium stellarum accurata et diutino tempore exantlata
                    restitutione apposite conformatum; quæ a tenuitate mea profecta munuscula, ut
                        S<hi rend="sup">ma</hi> Cel<hi rend="sup">o</hi> V<hi rend="sup">a</hi>
                    clementi animo accipere, et me meaque studia sibi commendata habere non
                    dedignetur, qua possum reverentia et submissione oro et obsecro. Valeat Ser<hi
                        rend="sup">ma</hi> Cel<hi rend="sup">o</hi> V<hi rend="sup">a</hi> in
                        Reipub<hi rend="sup">æ</hi> stabilimentum quam diutissime et florentissime,
                    et successu contra truculentum Christiani nominis hostem per Dei benignitatem
                    felici in posterum quoque utatur. Dabantur ex <placeName ref="Benatky">Arce Cæsarea Bennaticka</placeName> die 2.
                    Maij Anni 1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Sereniss. Cels. Vestræ addictiss.<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu
                    propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
