<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Basileensi G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 240-241</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-01-20"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Anonymus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 20. januar n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-06" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.240"/>TYCHO BRAHE AD ANONYMUM.</opener>
                <p><pb ed="A" n="20r"/>S.</p><p>NOBILISSIME et Magnifice vir, Domine et amice honorande:
                    Accepi hac ipsâ horâ literas a meo domestico <persName ref="Fels">DANIELE FELS</persName>, qui isthic apud vos in Aulâ
                    moratur, quibus iussu tuæ Mag<hi rend="sup">æ</hi> scribit, <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsaream Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName> Clementissime cupere, ut per
                    primam oportunitatem iudicium meum de hoc Anno, præsertim quoad morbos ipidemicos,
                    brevibus et succincte comprehensum eius Ma<hi rend="sup">ti</hi> per primam oportunitatem transmittam. Etsi
                    vero Astrologis prædictionibus indulgere non soleam, quod eam certitudinem non
                    spondeant, quam requiro, et quam Astronomia, quæ motiones siderum solummodo scrutatur,
                    admittit (quam etiam ob id potius excolo) et præter hæc gene<pb ed="TBOO" n="VIII.241"/>rales illæ
                    Mundi influentiæ non saltem a superioribus Astris, sed et inferioribus caussis atque
                    Elementari Naturâ dependeant (quod et antea Tuæ Mag<hi rend="sup">æ</hi> me innuisse memini) adeo ut qui
                    has citra omnem hallucinationem rite præviderint, vel nulli vel admodum pauci hactenus
                    extiterint, qui vero particulares et individua concernentes rectius vaticinati sint,
                    plures inventi: Attamen quia S<hi rend="sup">a</hi> <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarea Maiestas</persName>, Dominus noster
                    <pb ed="A" n="20v"/>Clementissimus, sic a me fieri vult, cuius mandatis lubens et
                    subiectissime (uti decet) obtempero, quam primum fieri poterit, meas hac de re
                    coniecturas ex Astrologiâ qualicunque petitas paucis consignabo, atque <persName ref="rudolf_2_1552">ipsius Ma<hi rend="sup">ti</hi></persName>
                    ad tuam Mag<hi rend="sup">am</hi> meo nomine humillime exhibendas dirigam, utut libris meis tam manuscriptis
                    quam alijs huc conducentibus, quod <placeName ref="Magdeburg">Magdæburgi</placeName> apud reliquam supellectilem detineantur,
                    etiamnum destituar. Alias iamdudum perfecissem id, quod ex mandato <persName ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName> Tua Mag<hi rend="sup">a</hi>
                    eo ipso die, quo Clementissime audientiam obtinueram, expetijt; quod quale sit, ipsemet
                    novit.</p>
                <p rend="indent">Porro Mag<hi rend="sup">am</hi> tuam cælare non possum (quod et alias ad ipsam hodie perscribere in animum
                    induxeram) <persName ref="brahe_tyge_1581">filium meum</persName> natu maiorem, quem cum alio quodam ex familiaribus meis ante
                    sedecim hebdomadas in <placeName ref="Denmark">Daniam</placeName> pro auferendis residuis isthic Instrumentis ablegâram, nunc
                    primum huc reversum esse, re omni bene expeditâ. Instrumenta enim quatuor, quæ ob
                    magnitudinem discedens ibi reliqui, unâ cum quibusdam alijs, primum <placeName ref="Lübeck">Lubecam</placeName>, deinde ad
                    <placeName ref="Elben">Albis</placeName> ostia <placeName ref="Hamburg">Hamburgum</placeName>, ubi nunc conservantur, sarcta tecta
                    transferri fecit, <pb ed="A" n="21r"/>contradicente isthic in Patriâ nemine: licet eo ipso
                    tempore, quo <persName ref="christian_4_1577">Rex</persName> Comitia extraordinarie cum toto Regni Senatu et potissimâ Nobilitate
                    celebravit, <placeName ref="København">Haffniam</placeName> appulerit: sed omnibus potius cordatis ac ingenuis unâ cum
                    consanguineis et Amicis nostris de <persName ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName> Clementissimo erga me favore atque horum
                    studiorum promotione mihi affatim congratulantibus, paucis tantum invidis et malevolis
                    dolorem dissimulantibus ac atque obmutescentibus. Quæ pariter indicanda duxi, quo per
                    oportunitatem ipsius Ma<hi rend="sup">ti</hi> a tuâ Mag<hi rend="sup">â</hi> Instrumenta mea omnia, tam ea, quæ prius evehi
                    curâram, quam quæ in <placeName ref="Denmark">Daniâ</placeName> reliqui, nunc esse in fundo Germanico, atque instante vere,
                    favente Deo, huc per <placeName ref="Elben">Albim</placeName> non incommode advehi posse, referri queat.</p>
                <p rend="indent">Cœterum ut dictum <persName ref="Fels">DANIELEM</persName> sollicitatorem isthic meum, qui iam sex ferme hebdomadibus
                    abest, quamprimum per graviores occupationes licuerit, expedire et huc remittere non
                    degravetur, officiose rogo. Valeat Mag<hi rend="sup">a</hi> tua quam felicissime et diutissime. Raptim
                    <placeName ref="Benatky">Benachiâ</placeName> die 20 Ianuarij 1600. </p><lb/>
                <p rend="rightMargin"><lb/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
