<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 304</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-04-20"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Ludolf Riddershusen</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 20. april n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-16" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.304"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Riddershusen"
                        >LUDOLPHUM RIDDERSHUSIUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="109r"/>S. P.</p>
                <p>CLARISSIME et Eruditissime Vir, Amice mihi plurimum semper faciende. Literæ tuæ
                    paulo post solstitium hybernum superioris Anni ad me datæ præterlapso nuperrimo
                    huius Æquinoctio mihi primum redditæ sunt, quibus si per omnia nunc ita
                    luculenter respondere, uti desiderares, non concedatur, tribuas id occupationum
                    mearum moli; quæ tamen otium utcunque admittit, brevibus exposita, sic habe.</p>
                <p rend="indent">De Directionum administratione et rationibus, tum quoque
                    distributione Cœli, quæ antea significavi, satis per se clara sunt, nec, etiamsi
                    quam maxime vellem, ea exemplis illustrandi nunc suppetit oportunitas. Possunt
                    vero secundum Eclipticam pariter Directiones fieri, non dissimiliter, iuxta
                    motum &#x2609;<hi rend="sup">lis</hi> diurnum, numerandæ, nam et has subinde pondus habere animadverti.
                    Debent autem Directiones institui ad Horizontem eius loci, in quo quis natus
                    est, non autem ubi postea habitat; quia quilibet suum secum portat Cœlum suasque
                    influentias, quocunque iverit. Octogenaria Thematum distributio ad hoc conducit,
                    ut robur efficaciæ Planetarum rectius pateat, siquidem dimidius Angulus Rectus
                    sit inter Meridianum et Horizontem, post horum duorum limites, magni sunt
                    roboris. Significata autem ex duodenaria Divisione potius <pb ed="A"
                        n="109v"/>consueto Astrologorum more petenda.</p>
                <p rend="indent">Transitus &#x2644;<hi rend="sup">ni</hi>, quia tardigradus est, utplurimum vim habet, &#x2642;<hi rend="sup">tis</hi>
                    autera minus. Tunc vero stimulantur effectus, cum in idem tempus similes
                    profectiones coincidunt; impediuntur vero, si contrariæ; et Directiones, quæ
                    generaliorem habent significationem, hîc etiam augendo vel minuendo plurimum
                    possunt. Si eodem tempore inciderint adversæ et prosperæ Directiones, seipsas
                    fere elidunt, et effectum boni malique imminuunt. Directiones, quæ exitum
                    naturalem vel violentem portendunt, variæ se habent, nec ad certum aliquod genus
                    restringi possunt; et oportet multa alia simul considerare, nec Stoicam
                    necessitatem introducere. Geniturarum influxus fausti vel infelices vario modo
                    mutari et transplantari possunt; ut non nimium ijs sit indulgendum. Omnes autem
                    rationes, quibus hoc efficitur, nimis longum foret enarrare. Neque etiam in
                    omnes homines Astra æqualiter influunt, sed quidam se reddunt eorum viribus
                    magis obnoxios quam alij. Verum Deus, Author Universi, omnia pro suo nutu
                    moderatur. Atque hæc ad quæstiones tuas pro tempore respondisse sufficiat.</p>
                <p rend="indent">Ad tempora et eventus Nativitatum, quas misisti, attendere et in
                    eas <pb ed="TBOO" n="VIII.305"/>disquirere nunc non vacat; imo etiamsi vacaret,
                    non multum temporis <pb ed="A" n="110r"/>talibus curis libenter tribuo,
                    gravioribus et maioris momenti studijs potius addictus. Restitutionem motus
                    &#x263E;<hi rend="sup">ris</hi> nunc communicare non possum, nondum enim typis edita est, uti neque in
                    cœteris Planetis desiderijs tuis morem gerere. Conservantur adhuc libri mei et
                    res, pro maiori parte, <placeName ref="Magdeburg">Magdæburgi</placeName>; ubi
                    advenerint, et oportunius otium nactus fuero, dabo operam, ut plenius in talibus
                    gratificari queam. Literas adiunctas ad Dominum <persName
                        ref="Fabricius, David ">DAVIDEM FABRICIUM</persName> absque omni interposita
                    morâ per certum hominem dirige; eius enim interest, ut eas cito nanciscatur.
                    Iamque vale, quodque pluribus nunc tecum non agam, candide excusatum habe.
                    Dabantur ex <placeName ref="Benatky">Arce Cæsareâ Benaticâ</placeName>,
                    5 milliaribus <placeName ref="Praha">Pragâ</placeName> distante, Die 20 Aprilis Anni
                    1600, stylo recognito.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
