<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 124 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 205-207</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-01-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Sigfrid Rindschat</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-23" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-20" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.205"/>[TYCHO
                        BRAHE AD <persName ref="Rindschat, Sigfrid">SIGFRIDUM
                        RINDSCHAT</persName>].</opener>

                <p>MIN gandske wenlig hilsen nu och altid forsend met Vor Horre. Welbørdig her
                        <persName ref="Rindschat, Sigfrid">Seyffert Rindtschadt</persName>, gunstige
                    gode wen, nest min wenlig tacksigellße for allt beuist gode, huilket igien att
                    forskylde ieg stedze will findis aff formuen willig, y hues maade ieg kand giøre
                    nogit, som eder till ære och gode <pb ed="TBOO" n="XIV.206"/>kan werre.
                    Giffuendis eder derhos gandske wenligen tillkiende, att eders gode och
                    vellmeente skriffuelße er mig for en 10 eller 12 vger siden tillhende kommen met
                        <hi rend="it">m. <persName ref="kepler_johannes_1571">Johanne Keplero</persName></hi>, som
                    fuldis hid y dette kongerige <placeName ref="Bohemia">Behemen</placeName> met
                    den welbørdige fryherre, her <hi rend="it"><persName ref="Hoffmann">Johan
                            Friderick Hoffman</persName></hi>, eders slecht och byr och min gunstige
                    gode wenn, och war samme eders skriffuelße mig megit kierkommen, saa well som
                    forbeneunte m. <persName ref="kepler_johannes_1571">Kepler</persName>, thi ieg haffde y
                    langthiidt adtraad att wille wijde, hor y war och horledis det gick eder, haffde
                    och, der ieg bode paa <placeName ref="Wandsbek">Wandeßbechk</placeName> wed
                        <placeName ref="Hamburg">Hamburgk</placeName> paa itt aars thiid att giørre,
                    førend <persName ref="rudolf_2_1552">røm. key. may.</persName>, voris allernaadigst
                    herre, lodt naadiste kallde mig hid till sig, skreffuit itt breff till eder och
                    sendt det ind vdi <placeName ref="Jylland">Jüdland</placeName>, y den ein, som
                    ieg haffde meent, atty bode, mens ieg fick beskeen ygien, att y war dragen
                    derfran hen y eder fæderne landtt.</p>
                <p rend="indent">Angaendis forbemelte m. <persName ref="kepler_johannes_1571">Keplero</persName>,
                    war hans ankombst mig ochsaa saare angenehm, thi ieg haffuer vdj lang thiidt
                    holdit megit aff hannom for hans herlige <hi rend="it">ingenium</hi> och
                    skickelligheet skyldt y die <hi rend="it">mathemati</hi>sche och <hi rend="it"
                        >astronomi</hi>sche konster, som y wijde mig ocsaa att haffue y
                    sønderlighedt løst till, och der hand war kommen till <placeName ref="Praha"
                        >Prag</placeName>, sende strax derepther forbeneunte her <persName
                        ref="Hoffmann">Jehann Friderich Hoffmann</persName> hannom hid till mig, och
                    bleff hand saa her hos mig met samme her <persName ref="Hoffmann"
                        >Hoffmans</persName> gode wille och samtøcke ved 2 maaneder. Siden drog
                    handt till her <persName ref="Hoffmann">Hoffman</persName> vdi <placeName
                        ref="Praha">Prag</placeName> ygien och var der hos hannom vdj 2 eller 3
                    wger, epther hans beger, och der hans welbørdighed war saa dragen hen y itt
                    baadt, for hans sundhedt skyld, lod hand mester <hi rend="it"><persName
                            ref="kepler_johannes_1571">Keplerum</persName></hi> komme hidt till mig igien, paa det
                    ieg, som tillforn, ydremere kunde <hi rend="it">conuersere</hi> met hannom y die
                        <hi rend="it">astron[om]i</hi>sche konster, intill hand kunde bekomme god
                    gelegenhed att drage tillbage vdjgien y <placeName ref="Steiermark"
                        >Stiermarck</placeName>, och haffde hand achtedt sig adsteedt did hen y en
                    aff disse dage met første leylighed, som hand kunde bekomme fra <placeName
                        ref="Praha">Prag</placeName>.</p>
                <p rend="indent">Mens midlertiidt er hidkommen till mig aff <placeName ref="Denmark"
                        >Danmarck</placeName> en herremand aff fornemme adell och Rossenkrantz
                    slecht, der y landit børdig, som er och min nehr slecht och bør. Handt er
                    tillsinds att drage ind vdi <placeName ref="Austria">Østerich</placeName>, der
                    underdanigst att <hi rend="it">præsentere</hi> sin tienist høyborne erßhertzog
                        <persName ref="Matthias, archduke"><hi rend="it">Mathias</hi></persName>,
                    och siden att lade bruge och forsøye sig y den wngerische krig, och achter hand
                    sig nest Gudz hielp vdj morgen herfran och hen till <placeName ref="Plzen"
                        >Pilsen</placeName>, hor <persName ref="rudolf_2_1552">røm. key. may.</persName>
                    endnu er, der att forsøye, om handt kand forhuerue en forschrifft till
                    høybemelte ershertzog <persName ref="Matthias, archduke"><hi rend="it"
                            >Matias</hi></persName>, att hans først: naade wille thage hannom vdi
                    tieniste, och att hand wille lade hannom werre sig met all gunst och naade
                    befallid. Saa haffuer ieg tallt met samme <persName ref="Rosenkrantz, Frederik"
                        >Rossenkrantz</persName>, att hand wille tage mester <hi rend="it"><persName
                            ref="kepler_johannes_1571">Keplerum</persName></hi> paa wognen met sig till <placeName
                        ref="Wien">Wien</placeName> y <placeName ref="Austria">Østerich</placeName>
                    och staa hans tering, huilket hand och godwilligen haffuer loffuid att wille
                    giørre for min skyld; haffuer ieg och raad och offuertallt mester <persName
                        ref="kepler_johannes_1571">Kepler</persName>, att hand sin reysse wille forholle till
                    samme herremand kommer hid ygien fra <placeName ref="Plzen">Pilsen</placeName>,
                    huilket ieg haabis att kunde skee inden 14 dage y det seeniste, saa att hand da
                    kandt følgis med hanom lettelligen och foruden all bekaastning intill <placeName
                        ref="Wien">Wien</placeName>. Och endog dette søntis mester <persName
                        ref="kepler_johannes_1571">Kepler</persName> att wille falle for langt, thi hand yller
                    hiem ygien for hues hand haffuer att giøre for herrene y <placeName
                        ref="Steiermark">Stirmarkid</placeName> och for sin høstruff skyld, saa
                    haffuer hand dog omsier herudj beuilliget och eptherfølt mit raad, eptherdi hand
                    formerkte, att ieg mente det gott och troligen met hannom, som han och stedtze
                    herepther skall befinde hos mig, epthersom ieg och mercker hannom att werre
                    wertt affholdid och <hi rend="it">promou</hi>erit till det beste. Kierre herr
                        <persName ref="Rindschat, Sigfrid">Syberet</persName>, dette kunde ieg icke
                    lade att giffue eder paa denne tiid tillkiende, <pb ed="TBOO" n="XIV.207"/>om m.
                        <hi rend="it"><persName ref="kepler_johannes_1571">Keplero</persName></hi>, som y
                    kommenderit till mig, paa det y kunde wijde aarsagen, horfor hand bliffuer saa
                    lenge wde, och haffue hannom wndskyldit, baade hos die andre herrer vdj
                        <placeName ref="Steiermark">Styrmarket</placeName> och hos eder selff, och
                    wdj ligge maade lade giffue hans høftruff, naar eder stedis boedt, dette
                    tillkiende. Jeg skriffuer nu icke ydermere suar paa eders skriffuelße till mig
                    for tidsendz korthedt skyld, menß achter det nest Gudz hielp att giørre met <hi
                        rend="it">m. <persName ref="kepler_johannes_1571">Kepler</persName></hi>, naar hand drager
                    did y landit ygien, thi hand haffuer set sig forre paa weyen att besøge eder,
                    saa achter ieg att suare eder nochsom till alle puncter, som eders breff
                    indholder och enda ydermere. Medlertid beder ieg eder gandske gierne, att y will
                    haffue mig vndskyldid och ochsesaa handle det, saa att det bliffuer icke tagid
                    m. <persName ref="kepler_johannes_1571">Kepler</persName> till mødstøcke, att [hand] bliffuer
                    saa lenge vde. Ydermere aarsag dertill skall y, nest Gudz hielp, faa att wiide y
                    min anden skriffuelße, naar hand ankommer. Och will hermed nu och alltid haffue
                    eder Gud allmechtugste befalid, giører vell och siger eders kierre høstruff, fru
                        <persName ref="Munk, Magdalene">Magdalene Munck</persName>, mange gode
                    netter paa min och min kierre høstruff och børns weyne. Daterit paa det
                    keyserlige slot <placeName ref="Benatky">Bennatick</placeName>
                    <app>
                        <lem>den.</lem>
                        <rdg><note>Dies deest.</note></rdg>
                    </app></p>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
