<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol 35, Fol. 97 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 195</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-04-04"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>The chapter at the cathedral of Magdeburg</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600-04-04 n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-10" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-21" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.195"/>REVERENDISSIMIS, NOBILISSIMIS, CLARISSIMISQUE
                    VIRIS D:NIS DECANO, CŒTERISQUE ECCLESIÆ METROPOLITANÆ IN ARCHIEPISCOPATU
                    MAGDEBURGENSI CAPITULARIBUS ET DOMINIS ET AMICIS SUIS HONORANDISSIMIS.</opener>

                <p rend="center">Reverendissimi et nobilissimi viri d:i et amici honorandissimi.</p>
                <p>CUM <persName ref="Rudolf 2.">sa:a cæs:a m:tas</persName>, dominus noster clementissimus, jam antea literas dederit ad
                    amplissimum senatum <placeName ref="Magdeburg">Magdeburgensem</placeName>, ut
                    jnstrumenta mea astronomica atque supellectilem isthic repositam huc in
                        <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName>, intermediante <placeName
                            ref="Elben">Albi fluvio</placeName>, suis sumptibus in <persName ref="Rudolf 2.">ipsius ma:tis</persName> gratiam
                    transferri procurare velint, illj vero id ipsum suo quodam consilio renuere visi
                    sint, utut bis ab <persName ref="Rudolf 2.">ipsius cæs:a ma:te</persName> hac de re clementissimis literis
                    compellarentur, non igitur placuit <persName ref="Rudolf 2.">ipsius ma:ti</persName> de his sæpius ad illos scribere,
                    sed potius ad vestrum reverendissimum capitulum literas hoc nomine dirigere,
                    præsertim cum subintellexerit vestras reverend:mas dominationes ab hoc officio
                    <persName ref="Rudolf 2.">suæ cæs:æ ma:ti</persName> obsequiose et reverenter præstando minime alienas esse. Quare
                    nunc <persName ref="Rudolf 2.">ipsius ma:tis</persName> literas hæc ipsa continentes ad reverend:mas vestras
                    dominationes per ministrum meum mitto, officiosissime et reverenter simul
                    rogans, ut, quemadmodum <persName ref="Rudolf 2.">ipsius ma:tis</persName> clementissimæ petitioni obsequentissimo
                    animo obtemporaturas nihil ambigo, sic etiam effecturas ut omnes res meæ isthic
                    reservatæ qua fieri potest maturatione, sartætectæ, advehantur, atque de iis,
                    quæ huc conducunt, provideatur. Accipiet illud <persName ref="Rudolf 2.">ipsius ma:tas</persName> clementissima
                    favorabili mente eritque simul, vti spero, reip. literariæ utile, cujus
                    promotionem vos non solum genere jllustres, sed et eximia eruditione conspicuos,
                    exoptare et auxiliatrices manus præbere velle persuasum habeo; neque enim ea quæ
                    in sublimi illa et divina scientia astronomica integre restituenda plurimis
                    abhinc annis indefesso labore sumptibusque non modicis molior et favente
                    cœlestium opifice, in augustissimi hujus imperatoris totiusque jmperii honorem
                    nunquam intermoriturum, sedulo elaborare satago, privata sunt, aut ad me meosque
                    solummodo pertinentia, sed ad universam literaturam eruditam ubivis locorum
                    quoad sol et sidera durabunt (prout confido) conducentia. Jdeoque v:s d:es
                    commune hic bonum lubenti animo adjuturas non est dubium, <app><lem>[omnino mihi
                    polliceor]</lem><rdg>in margine inserta sunt</rdg></app>; quod equidem officium, quantum ad me attinet, etsi compensare vires
                    non sufficiant, pro meo tamen modulo inveniar perpetuo erga reverendissimum
                    vestrum capitulum hoc nomine gratus; sique nihil aliud referre vicissim potero,
                    vestram tamen hanc præclaram voluntatem apud alios extollere et deprædicare non
                    desistam. Si quempiam ex vestris fidelibus ministris adjunxeritis, qui res meas
                    huc comitetur et earum curam gerat, poteritis (modo vestris dominationibus ita
                    placuerit) vina <placeName ref="Bohemia">Bohemica</placeName>, quæ superiori æstate adeo generosa hic creverunt, ut
                    plurimi antecedentes anni vix similia dederint, secum in aliqua copia iustoque
                    precio recipere: quod ut commode fiat, vel si quid aliud ex his oris
                    desideratis, quod isthic pluris æstimatur, dabo operam, ut quantum in me est
                    vestræ voluntati hac in parte satisfiat, sicque sumptus erogati quodammodo mea
                    opinione resarciri poterunt. Plura et particulariora clar:us et præst:mus vir
                    d:nus <persName ref="Rollenhagen">Georgius Rollenhagius</persName> isthic scholæ
                    rector, singularis meus amicus, ad vestras do:nes, sicubi opus fuerit, referet.</p>
                    <closer><salute>Deus opt. max. vos omnes diu conservet florentes et incolumes.</salute> <dateline>Dabantur ex <placeName ref="Benatky">arce
                    Cæsarea Benatica</placeName> die 4 aprilis stylo novo anno 1600.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
