<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Nicolaus Braschius</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 337-339</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Nicolaus Braschius</persName>
                    <placeName>Rostock</placeName>
                    <date when="1600-08-08"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 8. august</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-27" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.337"/><pb ed="A" n="68v"/>MAGNIFICO ET PRÆSTANTISSIMO
                    GENEROSISSIMOQUE VIRO DOMINO TYCHONI BRAHE, ASTRONOMO PRINCIPI, MATHEMATICO
                    CÆSAREO, DOMINO ET PATRONO COLENDO.<lb/><hi rend="it"><placeName ref="Praha"
                            >PRAGÆ</placeName>
                        <foreign xml:lang="de">IN BEHMEN</foreign></hi>.</opener>

                <p><pb ed="A" n="66r"/>MAGNIFICE ET ILLUSTRIS DOMINE, PATRONE COLENDE.<lb/>S.</p>
                <p>QUAM iamdudum mihi dari exoptavi occasionem literis tuis per <persName
                        ref="Mule, Claus">MULÆUM</persName> in <placeName ref="Denmark"
                        >Daniam</placeName> commeantem mihi traditis respondendi, ea iam tandem
                    subito se aperit, neque tamen satis exoptata, cum <placeName ref="Dresden"
                        >Dresdam</placeName> usque saltem se extendat, unde tamen ad te perlatum iri
                    omnia spero. Est autem ita, ut scribis: neque enim mihi ingrata aut odiosa
                    censura tua est, hominis doctissimi et præstantissimi, præsertim in ijs, quæ ad
                    te ipsum spectant. De carmine elegiaco loquor: in quo quædam tum in
                    concinnitate, tum in expositione te desiderare scribis. Scripsi hoc ad te, et
                    fassus sum, cum mitterem: non eum laborem aut limam accessisse, quæ cæteris meis
                    fere solet. Scis enim ardorem illum Poëticum temporum intervallis minus aut
                    magis incendi: et interdum ita lenti sumus, ut iaceant omnia. Placet itaque
                    mihi, ut premas, donec correctum fuerit: quod quidem a te si factum fuerit,
                    gratiam habebo: nam laus, ea certe, quam scriptor sibi vendicat, mea erit, labor
                    tuus. Ne tamen ingenij me iacturam fecisse existumes, plane mihi persuadeo, metu
                    isto te eximet Carmen Epicum de <persName ref="Rhederus">VARADINO</persName>:
                        quod<note n="1" place="bottom"><ref type="refMark">1</ref>Si nondum vidisti,
                        exemplar a <persName ref="Rhederus">RHEDERO</persName> petes.</note> ad te
                    circa idem tempus fere, quo tuæ datæ sunt, etiam tum traditum tibi esse
                    oportuisset, misi per quendam <persName ref="Hovi">ALBERTUM HOVI</persName>,
                    hominem militarem, Domino illustri <persName ref="Rhederus">MELCHIORI
                        RHEDERO</persName> addictum eique a me commendatum. Cui ut tu quoque me
                    commendares et illud carmen, quod in honorem eius composui ipsique inscripsi,
                    ijsdem literis <pb ed="A" n="66v"/>a te contendi: neque minus iam contendo, si
                    aut literæ illæ tibi non redditæ essent, aut tu petitioni meæ, quod secus esse
                    puto, hactenus non satisfecisses. Quod secus hoc esse putem, inde fit, quod ipse
                        <persName ref="Rhederus">RHEDERUS</persName> literis humanissimis
                    benevolentiam suam mihi ostenderit et gratitudinis ac remunerationis spem
                    fecerit. Constitit mihi certe illud carmen non exiguo labore et animi
                    intentione, quam auxit Historiæ exprimendæ cum veritate et tamen cum decoro
                    Poëtico difficultas: quorum primam dum quidam Poëta Silesius secutus est,
                    alterum ita neglexit in eadem historia reddendâ, ut nihil ineptius fieri possit.
                    Scribit idem <persName ref="Rhederus">RHEDERUS</persName> se ex consilio
                    doctissimorum quorundam virorum, inter quos te<pb ed="TBOO" n="VIII.338"/>quoque
                    esse existimo, <placeName ref="Görlitz">Gorlitzium</placeName> recudendum
                    misisse illud meum carmen. <persName ref="Melissus">MELISSUS</persName> quin iam
                    tandem tibi satisfecerit, plane mihi persuadeo: dicerem hominem plane a se
                    discessisse, nisi fecerit.</p>
                <p rend="indent">De scripto aliquo <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareæ
                        Maiestati</persName> dedicando, quod consilium tuum mihi impertis, pro eo
                    atque volebam, est quod multum tibi debeam. Habeo quidem confectum Philosophiæ
                    Panegyricum, quo omnia ea tribus prolixis satis orationibus complexus sum, quæ
                    de Philosophia mihi videntur posse honorifice dici: sed eum neque iam mecum
                    habeo, neque hactenus quisquam, quos quidem tentavi, Bibliopolarum in eum
                    excudendum sumptus voluit conferre (ita enim agitur cum scriptis elegantibus,
                    dum florent et leguntur inelegantia) nisi ipse conferam. Quod si Poëmata mea
                    mihi remittantur a <pb ed="A" n="67r"/><persName ref="Melissus"
                        >MELISSO</persName>, qui mihi in editione procurandâ minime satisfacit, cum
                    forte posset (nolo dicere plura: hoc ipsum, quod dixi, tecum sit) quæ ante
                    tribus dedicavi, nescio, an rectius facerem, si mutato consilio soli Imperatori
                    dedicarem, plusque forte inde præmij te et alijs commendantibus reportarem.
                    Distribui autem nunc quidem in tres partes, quarum primam partem quinque
                    Elegiarum libros continentem inscripsi <persName ref="James 6.">Regi
                        Scotiæ</persName> ante iam in me munifico, alteram Epicorum quatuor libros
                    et Lyricorum unum continentem, <persName ref="Ulrich">ULRICO</persName> Principi
                    Megapolitaniæ, tertiam tres Epigrammatum et unum Sylvarum librum complexam
                        <persName ref="Wilhelm, duke of Kurland">WILHELMO</persName> Curlandiæ Duci.
                    Utinam vero tam felix sim, ut aliquando lucem videant, quam illis hactenus
                    invideri equidem nonnihil doleo. Sed præ his duabus vijs illa mihi inprimis
                    arrideret: si materia aliqua mihi offerretur, <app>
                        <lem>qua</lem>
                        <rdg><note>e <q>quibus</q> corr. A</note></rdg>
                    </app> Imperatoris ipsius aut maiorum eius laudes prædicarem, idque carmen hîc
                    in Academia publice decantarem, simile futurum Rhederiano illi. Illam vero viam
                    et materiem præ alijs amplecterer, quod existimarem eâ ratione me æque magnam
                    gratiam a <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea Maiestate</persName>
                    <app>
                        <lem wit="#TBOO">initurum</lem>
                        <rdg wit="#A">inituram</rdg>
                    </app> quam magni operis dedicatione. Ignosces mihi, vir magnifice, <pb ed="A"
                        n="67v"/>quod hæc tam libere apud te loquar, quod eo facio, ut eo rectius
                    mihi consulere possis, quoniam id libenter facis, et ea re undique gratiam
                    colligis omnium. Si igitur potes, aut talem materiam mihi suppedita, aut de
                    reliquis, quid videatur, scribe, aut certe aliud consilium suggere. Omnia enim
                    mea tibi lubens committo.</p>
                <p rend="indent">Eram finem facturus etiam dudum debuissem: sed tristis adhuc
                    clausula supererat de obitu <persName ref="Chytraeus">CHYTRÆI</persName>. Quem
                    hîc non laudo aut deploro: feci utrumque tum in Epigrammatis istis, tum in
                    Programmate, cuius et ipse, volente ita Senatu Academiæ, autor sum; quorum
                    utrunque ad te mitto. Tu certe amicum non vulgarem et ingenuum studiorum tuorum
                    et ingenij excellentissimi æstimatorem et præconem amisisti: ego patrem et
                    patronum singularem (ita enim me semper habuit ut filium) nos omnes præceptorem
                    communem. O tristem nuncium, quem tibi <pb ed="TBOO" n="VIII.339"/>allaturus
                    sum! Sed nolo te conturbare, et iam tabellarius astans inclamat aurem et
                    concludere iubet. Bene igitur et diutissime vale, vir præstantissime, et diu
                    vive non solum tuis, sed et <persName ref="Braschius">BRASCHIO</persName>,
                    quamvis et ille inter tuos est. Datæ festinanter <placeName ref="Rostock"
                        >Rostochij</placeName> 8 Augusti Anno 1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">T. Magnif. et Generos.<lb/>reverenter
                    colens<lb/>BRASCHIUS.</p>
                <lb/>
                <p>>M. <persName ref="Longomontanus">CHRISTIANUM</persName> amanter saluto, a quo me
                    literis non salutari miror. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
