<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Johann Georg Herwart von Hohenburg</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10686.4</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 354-357</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Johann Georg Herwart von Hohenburg</persName>
                    <placeName>München</placeName>
                    <date when="1600-09-11"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 11. september n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-29" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.354"/><pb ed="A" n="3v"/>NOBILISSIMO DOCTISSIMOQUE
                    VIRO DOMINO TYCHONI BRAHE, DOMINO A KNUDSTRUP ET URANIBURGO, MATHEMATICORUM
                    OMNIUM FACILE PRINCIPI, DOMINO ET AMICO SUO SINGULARI OBSERVANTIA
                        COLENDO.<lb/><placeName ref="Praha">PRAGÆ</placeName>.</opener>

                <p><pb ed="A" n="1r"/>CUM præteritis diebus, vir nobilissime atque Mathematicorum
                    omnium facile princeps, <placeName ref="Augsburg">Augusta</placeName> transirem,
                    ipse consignavi Theatrum tuum Mechanicum Generoso viro, D. <persName
                        ref="Fugger, Philip Edward">PHILIPPO EDUARDO FUGGERO</persName>. Egit ille
                    tum gratias ingentes, et pollicitus est, se tibi in scriptis quoque gratias
                    acturum. Hac ipsa die domum reversus reperi litteras tuas die 28. Augusti stylo
                    novo <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> exaratas, quibus inter alia
                    desideras quantocitius ea tibi transmitti, quæ M. <persName ref="Kepler">IOANNES
                        KEPLERUS</persName> de hypothesibus tuis antehac ad me scripserit. Est is
                    sane Mathematicus insignis, mihique tam eo nomine, quam et ob candorem suum
                    perquam acceptus: quare nollem eum quavis ratione vel occasione offendere. Sed
                    cum scribas fato iam functum illum, qui sibi hypotheses illas arrogaverat, et
                    non modo pro re nata, verum etiam pro benevolentia tua, qua me complecteris,
                    plane mihi persuasum sit, hanc communicationem amico meo D. <persName
                        ref="Kepler">KEPLERO</persName> non fore ingratam, idcirco morem gerere tibi
                    statui. Scripsit autem is 30. die Maij anno proxime elapso 1599 hæc verba: </p>
                <p rend="indent">&#187;<hi rend="it">Fatetur<persName ref="Ursus">URSUS</persName>,
                        se hypotheses illas suas non a seipso habere nisi, quatenus aliquid differt
                        a TYCHONE. Contendit vicissim TYCHO, quas profiteatur hypotheses (qua parte
                        discrepant a Copernicanis) eas se suo Marte invenisse nec aliquid simile
                        uspiam vidisse. Contra <pb ed="TBOO" n="VIII.355"/><persName ref="Ursus"
                            >URSUS</persName>, et suas et TYCHONIS deductas esse <persName
                            ref="Apollonios">APOLLONIJ PERGÆI</persName> iam pridem circa tempora
                        CHRISTI publicatis hypothesibus. Huius sui pronunciati caussam reddit loca
                        aliqua <persName ref="Copernicus">COPERNICI</persName>, in quibus partim
                        ipsa hypothesis TYCHONIS expresse ponatur ab ipso <persName ref="Copernicus"
                            >COPERNICO</persName>
                        <pb ed="A" n="1v"/>partim vero <persName ref="Apollonios">APOLLONIO
                            PERGÆO</persName> ascribatur. Atqui nihil minus ijs locis <persName
                            ref="Copernicus">COPERNICUS</persName> dicit quam hoc ipsum quod vult
                            <persName ref="Ursus">URSUS</persName>. Neque enim TYCHONIS hypothesin
                        exprimit (fallitur ex allusione <persName ref="Ursus">URSUS</persName>) nec
                        eam <persName ref="Apollonios">APOLLONIO PERGÆO</persName> ascribit. Cum
                        ergo fateatur <persName ref="Ursus">URSUS</persName> 1. se hausisse suam
                        hypothesin aliunde, 2. invenisse expressam in <persName ref="Copernicus"
                            >COPERNICO</persName> et attributam <persName ref="Apollonios"
                            >PERGÆO</persName>, 3. eandemque esse quam habet TYCHO: fatetur ergo se
                        descripsisse illam ab aliquo, qui idem dicit quod TYCHO.</hi></p>
                <p rend="indent"><hi rend="it">Notetur hoc, quod qui suas <persName ref="Ursus"
                            >URSO</persName> monstrarit hypotheses (dempto exiguo quod mutatu facile
                        est) is eadem plane ὑποτιθεῖ cum TYCHONE. Quis autem is est? <persName
                            ref="Ursus">URSUS</persName> dicit, <persName ref="#ACopernicus"
                            >COPERNICUM</persName> illum esse, et in eo <persName ref="Apollonios"
                            >PERGÆUM</persName> prætereaque neminem. Nemo itaque est Author
                        Ursinarum præter aut <persName ref="Apollonios">PERGÆUM</persName>, in
                            <persName ref="Copernicus">COPERNICO</persName>, aut TYCHONEM. At ego
                        dico, <persName ref="Apollonios">PERGÆUM</persName> non esse Authorem
                        Ursinarum, nec <persName ref="Copernicus">COPERNICUM</persName>. Ergo solus
                        TYCHO prætereaque nemo fuit <persName ref="Ursus">URSO</persName>
                        commonstrator ad suas hypotheses. Firmamentum caussæ in eo est, ut genuinum
                        sensum <persName ref="Copernicus">COPERNICI</persName> habeamus. Cætera
                        confessione sua concinnavit<persName ref="Ursus">URSUS</persName>ipse. Ergo
                        lib. 3. cap. 25. Revolutionum, ubi Tychonias <persName ref="Ursus"
                            >URSUS</persName> a <persName ref="Copernicus">COPERNICO</persName>
                        putat exprimi, largitur quidem <persName ref="Copernicus"
                            >COPERNICUS</persName> aliquos ex motibus, quos ipse Terræ tribuit, Soli
                        transcribi posse: sed non id largitur de motu annuo, nec de motibus 5
                        Planetarum capitalibus ibi agit: nec id fert argumentum libri, quod versatur
                        in explicatione solius motus Solaris (sive terrestris) sine respectu motuum
                        cæterarum stellarum. Ad evidentiam rei describam duo schemata mentem
                            <persName ref="Copernicus">COPERNICI</persName> explicantia:</hi></p>
                <p><pb ed="A" n="2r"/><figure/> Hæc est hypothesis <persName ref="Copernicus"
                        >COPERNICI</persName>, circa unum orbem Terræ vel Solis.</p>
                <p><figure/>Hæc est mutatio, quam libro 3. cap. 25. etiam possibilem ponit, et in
                    dubio relinquit.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.356"/><hi rend="it">In priore schemate A
                        centrum et mundi et corporis Solaris. B centrum Epicycli, quod salvat
                        eccentricum (<persName ref="Copernicus">COPERNICUS</persName> ex epicyclis
                        et magno orbe facit eccentricum, idem esse ipse ait). Et B illud æqualiter
                        per anni spacium circa A circumit. C centrum Epicyclij quod mutationem
                        præstat eccentricitatis. Illud C itidem annuo motu circumit circa B, in
                        partem contrariam. D Terra esi, quæ intra annos 3434 circa C
                        circumagitur.</hi></p>
                <p rend="indent"><hi rend="it">In altero schemate F est centrum mundi et motus Terræ
                        H, quæ annuo motu adhuc æqualiter circumit. E est centrum corporis Solaris,
                        quod circumit circa G centrum in annis 3434. G est centrum epicycli, qui
                        Solem E fert, præstans <app>
                            <lem>apogæo</lem>
                            <rdg><note><q>apogæi</q> ex <q>apogæorum</q> corr. Kepler</note></rdg>
                        </app> Solis progressum, nam in annis <app>
                            <lem>17188</lem>
                            <rdg><note>17108 Kepler</note></rdg>
                        </app> secundum <persName ref="Copernicus">COPERNICUM</persName> et
                        Prutenicas circa F circumit, sub fixis. Itaque movebitur quidem loco suo Sol
                        duobus motibus, sed tardissime, nec multum. Sunt enim circelli valde angusti
                        ad comparationem eius circuli, in quo, in utroque schemate, Terra currit. At
                            <persName ref="Ursus">URSUS</persName>, seu inscitia, seu stultitia (qui
                        hæc neminem intellecturum speravit) putat <persName ref="Copernicus"
                            >COPERNICUM</persName> de tali motu Solis loqui, qui <pb ed="A" n="2v"
                        />sit similis motui Terræ annuo Copernicano: quique aliquid in parallaxibus
                        5 Planetarum inferat. Nam hi duo, soli secundo loco concessi a <persName
                            ref="Copernicus">COPERNICO</persName>, in consideratione cæterorum
                        Planetarum negliguntur, sive Terræ sive Soli attribuantur: quamvis
                        postulante id demonstratione exiguum aliquid inferant, quod videtur sentire
                        in observationibus TYCHO. Hæc de primo loco.</hi></p>
                <p rend="indent"><hi rend="it">In reliquis locis ex <persName ref="Copernicus"
                            >COPERNICO</persName> allegatis lib. 5. c. 3, 35 adhuc multo peiorem
                        causam habet <persName ref="Ursus">URSUS</persName>. <persName
                            ref="Copernicus">COPERNICUS</persName> mentionem <persName
                            ref="Apollonios">APOLLONIJ PERGÆI</persName> eiusque lemmatij ex
                            <persName ref="Ptolemaios">PTOLOMÆO</persName> transtulit, quod miror
                        non legisse <persName ref="Ursus">URSUM</persName> in <persName
                            ref="Ptolemaios">PTOLOMÆO</persName>. Sententia <persName
                            ref="Apollonios">PERGÆI</persName> toto fere genere alia est. Non enim
                        versatur ille in consideratione syftematis 5 Planetarum, quorum centrum in
                        corpore Solis sit, ut <app>
                            <lem>TYCHO atque <persName ref="Copernicus">COPERNICUS</persName> et
                                quidam antiqui</lem>
                            <rdg><note><q>Tycho Ursus Copernicus et antiqui</q> Kepler</note></rdg>
                        </app>: sed solum in eo ut dicat, qualem proportionem habere debeat
                        Epicyclus cuiuslibet Planetæ, seorsim ad suum orbem proprium et horum ad
                        motum anomaliæ commutationis et motum æqualem periodicum, ut ex tali
                        proportione sequatur Planetæ illius statio et regressio. Sic etiam defectus
                        eius hypotheseos in eo fuit, quod <persName ref="Apollonios"
                            >PERGÆUS</persName> opinatus est, quemlibet Planetam una tantum
                        inæqualitate variari<note n="1" place="bottom"><ref type="refMark"
                                    >1</ref><p><persName ref="Apollonios">PERGÆUS</persName> non
                                commendatur a <persName ref="Ptolemaios">PTOLOMÆO</persName>, ob
                                ipsam conditionem hypothesium, sed ob subtilitatem demonstrationis
                                sane pulcherrimæ. Vide <persName ref="Reinhold, Erasmus"
                                    >REINHOLDUM</persName> in Theorias <persName
                                    ref="Peurbach, Georg von">PURBACHIJ</persName>, capite de
                                stationibus.</p></note>, quæ a <persName ref="Ptolemaios"
                            >PTOLOMÆO</persName> salvatur per epicyclum, nesciens ipsum etiam
                        epicycli centrum inæqualiter incedere, sive secundum <persName
                            ref="Ptolemaios">PTOLOMÆUM</persName>, in Eccentrico. Hunc allegatorum
                        locorum sensum esse <pb ed="TBOO" n="VIII.357"/>omnes professores dicent. At
                            <persName ref="Ursus">URSUS</persName> aut cæcus aut vafer,
                        interpositione parenthetica vocis (mobilis) persuadere vult, <persName
                            ref="Ptolemaios">PTOLOMÆO</persName>. Sententia <persName
                            ref="Apollonios">PERGÆUM</persName> vel pro eo <persName
                            ref="Copernicus">COPERNICUM</persName> loqui de communi illo motu omnium
                        5 Planetarum, propter Solem, centrum illorum, annuo motu circumactum: de quo
                        motu TYCHONIS hypotheses sonant, quique a <persName ref="Copernicus"
                            >COPERNICO</persName> Terræ tribuitur. Atque hoc est firmamentum causæ.
                        Qui hæc perpendit, illi iam ultro suspicio oritur ex omnibus circumstantijs.
                        Fatetur <pb ed="A" n="3r"/>se furti philosophici reum, se <placeName
                            ref="Magdeburg">Magdeburgi</placeName> sententiam TYCHONIS de mundi
                        habitu publicam fecisse, sed iuxta suam, natam scilicet ex quadam matre, quæ
                        nuspiam est, ut modo quærendo comperimus.</hi>&#187;</p>
                <p rend="indent">Hactenus illa, quæ M. <persName ref="Kepler">KEPLERUS</persName> ad
                    me scripsit. Ad alia quæ scribis, responsum habebis, cum primum mihi fuerit
                    tantum otij, atque hisce tibi officia et studia mea offero promptissime. Datæ
                        <placeName ref="München">Monachij</placeName> die 11. Sept. Anno 1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Nobilissimæ T. D<hi rend="sup"
                        >ni</hi><lb/>Addictissimus<lb/><persName ref="Herwart">IOAN. GEORG. HERWART
                        AB HOHENBURG</persName>,<lb/>manu propria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
