<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 106 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Kladde</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 106 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 198-99, no. 192</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-04-17"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="hajek_susanna_1600">Susanne Hájek</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1600, 17. april n.s.</date><date xml:lang="en">1600, 17
                    April NS.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-05-27" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.198"/>DER EDELEN VNDT VIELTHUGENDTSAMEN FRAWEN
                        <persName ref="hajek_susanna_1600">SUSANNEN HAIECKIN</persName>, GEBORNER
                    MÖRLIN ETC. DESS HERRN D. <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">THADDÆJ HAGÆCIJ</persName> EHLICHEN HAUSSFRAWEN, MEINER
                    INNSONDERS GONSTIGEN VNDT BESONDERN FREUNDIN.</opener>

                <p rend="noIndent">MEINEN freundtlichen gruß mitt wunschung alles guetten zuuor.
                    Edele vndt vielthugendtsame fraw <persName ref="hajek_susanna_1600">Susanna</persName>, ewer schreiben habe ich empfangen
                    vndt daneben die brieffe, so <persName ref="heidler_david_1600">Dauidt Heidlern</persName>, euern schuldenern, angehen, vndt
                    bien willens als baldt gen Lübeck meinem <hi rend="it">factor</hi> aldo, einem <pb ed="TBOO"
                        n="XIV.199"/>vornehmen burger, deß nahmen euch itzunder bekandt,
                    zueschreiben vndt vleissig zuuermahnen, daß er dazue thue alles, was ihm jmmer
                    moglich sein kan, nach laut ewer vollmacht vndt ewern herren vndt euch dasselbe
                    geldt einmahnen, vndt werdtt auß beyliegenden zettel zuesehen haben, mitt was
                    worten ich solches vonn ihm begehren wil; wenn ich denn meinen bescheidt hieraus
                    erlange, soll derselbe euch alsbaldt zuewissen gethan werden. Die fraw wolle
                    aber so wohl thun, vndt mihr jhres herren <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">doctoris <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddæj</persName></hi></foreign> zuestandt mitt furfallender
                    gelegenheitt ferner wissen lassen. Der allmechtige guetige Gott verleihe ihm
                    helf vndt beystandt, denselben ich euch auch inn seinen schütz vndt schirm
                    trewlich thue befehlen. </p>
                <closer><dateline><foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Datum</hi></foreign> vff dem
                        kayss. schloß Benatky den 17 <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">aprilis
                                anno</hi></foreign> 1600.</dateline>
                </closer>
                <postscript>
                    <label>Postscripta.</label>
                    <p rend="noIndent">Ferner, lieber <persName ref="buch_joachim_1590">Jochum Boch</persName>, gebe ich euch gantz freundtlich zuewissen, daß
                        deß edelen vndt hochgelarten herrn <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">doctoris <persName ref="hagecius_thaddaeus_1525">Thaddæj Hagæcij</persName></hi></foreign> (mitt welchem ich bey 25 Jahren guete freundtschafft vndt correspondentz gehalten) haußfraw
                        Susanna Haieckin etc., mihr diese verschienene tage zugeschrieben, vndt
                        nachdem gedachter ihr herr vndt haußwirt itziger zeitt leider, beyde vonn
                        alters wegen (denn er ein mann vonn 76 Jahren) vndt anderer zuefelliger
                        schwacheitt, sehr vnpaßlich ist, so hat sie vonn seinetwegen begehret, 
                        daß ich jhnen mitt gueten raht vndt hulf erscheinen wolte, das sie konte bey einem der
                        alda zue Lubeck sein soll, mitt nahmen <persName ref="heidler_david_1600">Dauidt Heidler</persName>, hundert gulden, so
                        obgedachter jhr herr ihm in bahren gelde geliehen, eingemahnet bekommen. So
                        habe ich ihr vertrostung gethan, das ihr als meiner alda besonder guetter
                        freundt vndt <hi rend="it">factor</hi> euer bestes daran thuen wurdet, wenn 
                        ihr die zuegehorige brief vndt beweiß nebenst einer richtigen vollmacht bekomet, so
                        hatt sie alsbaldt mihr solches alles zuegeschickt, wie ich denn euch
                        hierneben dasselbe thue vberlieffern, vndt ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Thaddæj</hi></foreign> vndt mein gantz
                        vleissige bitt an euch, ihr wollet kein muhe undt vleiß sparen, daß diese
                        vornehme guete ehrliche leute kondten ohne weittern aufschub zue ihrer
                        bezahlung kommen; mann saget, daß derselbige Dauidt Heidler soll alda reich gefreyhet, vndt deß herren stadthaubtmans aldo, eines <persName ref="brandenstein_joachim_1600">vonn Brandensteins</persName>, tochter
                        bekommen haben, welches ich doch nicht baldt glaube. Wann ihm aber so wehre,
                        kundte er, der Heidler, leichtlich ein solche geringe schuldt ablegen, oder
                        wann das schon nicht ist, funde er doch wohl raht, sein brief wieder
                        einzulossen vndt solch geldt zuebezahlen. Wo ferne er daßelbige nicht gutwillig thuen
                        wirdt, werde ich verursacht bey <persName ref="rudolf_2_1552">römischer kayss. maiestat</persName>, vnsern gnedigsten herrn, zue <hi rend="it">sollicitiren</hi> vmb ein gnedigst schreiben an die herren
                        burgemeister vndt raht zue Lubeck, das sie obgedachten herrn <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Thaddæum</hi></foreign> vndt
                        seiner lieben haußfrawen zue jhrer bezahlung helffen, vndt ernstlich
                        dazue thuen, waß sich gehoret, sintemaln ich den frommen, ehrlichen mann <foreign xml:lang="la"><hi rend="it">Thaddæum</hi></foreign> als
                        meinen guetten alten freundt inn seiner jtzigen schwacheitt keinesweges
                        verlassen wil oder kan, als dann wirdt Heidler nicht allein die hauptsum,
                        sondern alle intereße vndt schäden, so darauf konnen gerechnet werden,
                        bezahlen mussen, vndt dafur zue recht stehen, daß er sein zuesage
                        vndt brief nicht gehalten, wie einem ehrlichen mann wohl anstehet, vor welchen ihr
                        jhm inn gueter meinung warnen könnet, vndt wann ihr mihr vonn meinen andern
                        sachen wiederumb zueschreibt, so last mihr auch vonn diesen richtigen
                        bescheidt wissen.</p>
                </postscript>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
