<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 40 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 176-77</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-21"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Steen Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600-03-21 n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-01-20" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.176"/>[TYCHO BRAHE AD <persName ref="Brahe, Steen"
                        >STENONEM BRAHE</persName>].</opener>

                <p>MIN gandske broderligen och venlig hilsen nu och althiid forsend med Vor Herre.
                    Kierre Sten och kierre broder, Gud allermechtigste werre nu och allthiid hoß dig
                    och beuare dig naadelligen och well fran allt ont. Jeg tacker dig venligen och
                    gierne for alt beuist gode, huilket igien aff formuen att forskylde du stedtze
                    skall finde mig godwillig och som din hulde broder. Kierre broder, haffuer ieg
                    bekommit [dit breff] met min søn Thyge, som kom hid thill mig igien strax epther
                    nøtaarsdag, och skallt du haffue megen tack for samme din gode och welmente
                    skriffuelse, och for hueß du giorde bemelte min søn thillgode den stund, hand
                    var der inde y landit. Hand berettid for mig, att din søn Otto skullde werre
                    kommen hiem vdjgien met m. Kort, endog hand icke thallte met hannom føren hand
                    affdrog, thi der gaffß ingen leylighed. Lad mig wiide, horledis du nu willde
                    haffue det met Otte, om du willt haffue hannom thill hoffue eller lade hannom
                    wijdre studere, och lad hannom sellff skriffue mig thill paa <hi rend="it"
                        >latine</hi>, som hand pleier att giørre. Jeg will inted nu formelde om mine
                    wilkar och thilstand, thi du nochsom haffuer det fornummit aff min siste
                    skriffuellße och hueß ieg vidløfftiger derom haffde skreffuit Elke Bilde till.
                    Alltingest er endnu, Gud ske loff, y en god wesen, och forbedrer sig
                    eptherhonen, Gud allmechtigste giffue wijdre løcke och benedidelße. Her bøggis
                    nu flux, epther <persName ref="Rudolf 2.">røm. key. may.</persName> nadigst
                    befalling, gelegenhed och plaß <pb ed="TBOO" n="XIV.177"/>till mine <hi
                        rend="it">instrumenter</hi> ad sette, endog die icke endnu erre alle
                    ankommen, thi winterren forhindrede, att ieg icke saa snart kunde faa denom hid
                    paa Elben, saa att somme erre endnu thill <placeName ref="Magdeburg"
                        >Magdeburg</placeName>, och die, min søn hentte siste gang aff <placeName
                        ref="Denmark">Danmarck</placeName>, formener ieg att werre thill <placeName
                        ref="Hamburg">Hamborgk</placeName>. <persName ref="Rudolf 2.">Hanß
                        maytt.</persName> skreff die herrer aff <placeName ref="Magdeburg">Magdeburg</placeName> till nogit for Michaelis
                    nest forgangen, att die wilde forskaffue mig die, som der er, hid op y <placeName ref="Bohemia">Behemen</placeName>
                    formedelst Elbstrømmen, saa fant die itt politisk vdloff y breffuit, att det
                    icke vtrøcklig løde, att die skulde giørre det paa deris bekaastning. Huilket
                    der <persName ref="Rudolf 2.">hans may.</persName> fick att wijde, lod han itt andit breff vdgaa thill dennom,
                    huilket tøde det første vdtrøckelligen, och der die dervdaff ingen <hi rend="it">prætext</hi>
                    kunde finde, skreffue die mig till och varre begerendiß, att ieg vndertanigst
                    paa deris wegne wille vndskølde dennom y die maader hoß <persName ref="Rudolf 2.">keysern</persName> och forevende
                    den hore bestolding, die haffde lit, hueß tuang die icke endnu haffde foruundet,
                    huilket, der keyserens raad fick att wijde, warre di sposk och vnderlige
                    deroffuer; thi det er icke langt fra itt halff hundrit aar siden bestoldingen
                    war, och blef sagt, man kunde well ocsaa finde paa itt vdloff, nar die haffde
                    <persName ref="Rudolf 2.">keysern</persName> ygien y behoff, och <persName ref="Rudolf 2.">hans may.</persName> tog det ocsaa hart till mødstøcke, och
                    befoll strag att skriffue domherrene vdj <placeName ref="Magdeburg">Magdeburg</placeName> till derom, huilke
                    godwilligen indgick saadant att wille giørre <persName ref="Rudolf 2.">hanß maytt.</persName> till naadigst gefallen.
                    Jeg forseer mig ocsaa, att die herrer aff <placeName ref="Hamburg">Hamborgk</placeName> vdj lige maade selffuilligen
                    retter dennom epther keyserens skriffuelse, som die och derudom haffuer
                    bekommit, saa att ieg wenter bade mine jnstrumenter och andit vdj Tyskland
                    eptherlat goß hid op met det første. Jeg haffde lenge siden thi[l]forn
                    fornummit, att Gud haffde henkallid din høstru <persName ref="Holck, Kirsten">Cirsten</persName>, huilket mig giorde ont,
                    menß man for att lade sig nøye met Gudz wille; haud vnde dig en anden god
                    vdigien, som kan werre epther dit sin, dig och dinne till glæde. Det du
                    skriffuer om, att du achtede ad <persName ref="Bertelsen">Mons Bertelsen</persName> skulde haffue skriffuit mig till,
                    er icke sked. Ved icke huad du mener, thi Monß haffuer inted skriffue[t] mig
                    thill, endog ieg icke forgiette att besøie hannom met mit breff for voriß gammel
                    kundskab skyld; aff huad aarsag hand saadant haffuer lat, maa hand selff wijde.
                    Kierre broder, giør vell och vndskyld mig hos mine andre brødre, att ieg icke
                    paa denne thid skriffuer dennom till, tj ieg haffuer icke gode stunder och ved
                    icke heller andit att skriffue end som ieg siste gang giorde. Sig dennom met
                    alle andre voris gode wenner mange gode netter paa mine wegne. Och vill hermet
                    nu och allthiid haffue dig met alt, hueß du wellt wilst, Gud almechtigste
                    befalit.</p>
                <closer><dateline>Daterit paa det keyserlige slot <placeName ref="Benatky"
                            >Benatick</placeName> den 21 dag <foreign xml:lang="la"><hi rend="it"
                                >martij stylo nouo anno</hi></foreign> 1600.</dateline></closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
