<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 286-288</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-29"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Anonymus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 29. marts n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.286"/>TYCHO BRAHE AD ANONYMUM</opener>
                <p><pb ed="A" n="89r"/>S. P. </p>
                <p>REVERENDE et Præstantissime Vir, Amice honorande, quas cum <persName ref="Brahe, Tycho junior">filio meo</persName> huc
                    revertente mihi rescripsisti literas, circa huius labentis Anni initia accepi,
                    et pro Amicâ atque candidâ congratulatione de conditionibus, quas Deus Opt. Max.
                    apud hunc Augustissimum <persName ref="Rudolf 2.">Imperatorem</persName> mihi et meis studijs prospexit, proque
                    benevolo tuo voto, quo precaris, ut omnia inposterum feliciter stabiliantur et
                    adaugeantur, maximas quas possum tibi habeo gratias. Elucet hinc sincerus ille
                    tuus affectus, quo me diu multumque prosecutus es; invenies me pari perpetuo
                    erga te tuosque animo. Et certe sic est, uti scribis, agnosco <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.287"/>Divini Numinis singularem providentiam et benignitatem, quâ me
                    a difficultatibus, quibus in Patriâ obnoxius fui, Clementer ereptum in portu
                    tranquilliore hîc locavit. Et sane non possum satis deprædicare huius optimi
                    Imperatoris non saltem Cæsareum, sed et Paternum (si sic loqui liceret) erga me
                    animum; qui vel inde perspicitur, quod licet <persName ref="Rudolf 2.">ipsius
                            Ma<hi rend="sup">tas</hi></persName> ob Epidemicos morbos, qui
                    gravissime <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> hoc antecedente Anno
                    afflixerunt, <placeName ref="Praha">Pragâ</placeName> abfuerit, et in civitate
                    <placeName ref="Plzeň">Pilsna</placeName> hinc miliaribus distante sese continuerit, durante adhuc infectione illâ,
                    atque in hoc quoque loco, quem inhabitandum mihi concessit, totâque viciniâ
                    sæviente, tamen proprio motu de me et meis sollicita fuerit, adeo ut aliquoties
                    huc, quomodo valeremus, expiscatum miserit, simul Clementissime offerendo, si in
                    quamcunque aliam <persName ref="Rudolf 2.">ipsius Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName> Arcem, ubi tutius degere
                    foret, secedere vellem, id mihi licere, liberum etiam relinquendo, si <placeName ref="Wien">Viennam
                    Austriæ</placeName> me conferre luberet, <pb ed="A" n="89v"/>ubi tempestive de commodâ
                    habitatione cæterisque necessarijs mihi prospicere vellet. Atqui ego, actis
                    humilime gratijs, me hîc potius in statione meâ mansurum et Divinæ protectioni
                    ac voluntati omnia commissurum respondi. Agoque eidem Deo misericordi protectori
                    toto pectore gratias, quod me totamque domum meam, in tantis periculis, quibus
                    undique cingebamur, incolumes conservârit, oroque, ut inposterum suâ gratiâ
                    nobis adesse dignetur.</p>
                <p rend="indent">Recte a te factum, quod Historiolam nostræ in <placeName
                        ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> migrationis, et eorum, quæ postea mihi
                    hîc evenerunt, quam <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERO
                        ROSÆKRANTZIO</persName>, communi amico, ob eam quæ nobis intercedit
                    amicitiam intimam, ut de consanguinitate et affinitate nihil dicam, paulo
                    luculentius retuleram, resignaveris atque perlegeris. Cumque inde statum mearum
                    rerum sufficienter perceperis, in quo etiam Dei benignitate nunc persistit atque
                    inposterum, eodem favente, plenius augeri poterit, non duco operæprecium
                    quidpiam de eodem hîc repetere. Expecto brevi supellectilem meam et Instrumenta
                        <placeName ref="Magdeburg">Magdæburgi</placeName> relicta, tum quoque ea,
                    quæ <placeName ref="Hamburg">Hamburgi</placeName> sunt, quæ per meos emissarios
                    e <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> ante hyemem eo transferri curavi;
                    scripsit enim <persName ref="Rudolf 2.">Imperator</persName> ad utriusque Civitatis Magistratum, ut in sui gratiam
                    illa omnia huc per <placeName ref="Elben">Albim</placeName> advehi faciant: cumque <placeName ref="Magdeburg"
                        >Magdæburgenses</placeName> Senatores subterfugia quædam quærerent,
                        <persName ref="Rudolf 2.">ipsius Ma<hi rend="sup">tas</hi></persName> ad
                    Capitulum eiusdem loci hoc nomine alias dedit literas, quod se lubentissime
                    <persName ref="Rudolf 2.">ipsius Cæ<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup">tis</hi></persName> voluntati obtemperaturum promisit; interea
                    structuræ pro Instrumentis <pb ed="A" n="90r"/>hîc debito modo disponendis
                    parantur.</p>
                <p rend="indent">Quod M. <persName ref="Longomontanus">CHRISTIERNO
                        LONGOMONTANO</persName> hortator fuisti, ut me accederet, idque ei
                    persuasisti, pergratum mihi est; dabo operam, ut ipsum huius itineris non
                    pœniteat, liberumque ei relinquam vel hîc apud me vel <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> esse, quam diu voluerit.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.288"/>De cœteris, quæ scribis, bene inter nos
                    convenit, prout æquum et oportunum fuit. Audio apud vos esse Suecum quendam
                    Astronomicis studijs addictum, nomine ........ qui etiam Observationibus
                    Cœlestibus delectatur; si efficere poteris, ut is huc veniat, erit id mihi
                    acceptum et ipsi non inutile; iuvabo eius conatus, quantum potero.</p>
                <p rend="indent">Audio <placeName ref="Sweden">Regnum Suecicum</placeName> illud, continuis bellis et tumultuationibus
                    iam diu conquassatum, in potestatem <persName ref="Kart 9.">CAROLI</persName>
                    Ducis venisse. Deus flectat eius cor, ut hac victoriâ et potentiâ moderate
                    utatur, atque ijs, quos pro adversarijs habet, clementer parcat.</p>
                <p rend="indent">Nova, quæ ex his oris communicem, vix aliqua, quæ momentum habeant,
                    in promptu sunt. Bellum Ungaricum magnâ vi continuatur et in futuram æstatem
                    utrinque apparatum. Dicunt <placeName ref="Turkey">Turam</placeName> longe maiori exercitu adfuturum quam unquam
                    antea; noster <persName ref="Rudolf 2.">Imperator</persName>, licet a Principibus Imperij maiori ex parte nullas
                    speret suppetias, <pb ed="A" n="90v"/>quantacunque tamen poterit militari manu
                    ei resistere eiusque vires et minas infringere, pro eo quem Deus largitus
                    fuerit successu, constituit; ideoque equites et pedites varijs e locis
                    conscribit, ut iusto exercitu tam atroci hosti obviare queat et suos defendere.
                    Deus Opt. Max. omnia in bonum finem dirigat; cui etiam te tuosque commendo.
                    Vale. Dabantur ex <placeName ref="Benatky">Arce Cæsarea Benatica</placeName> Die
                    29 Martij Anni 1600 stylo novo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
