<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Johannes Kepler</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Wien</settlement>
                                <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Vindob. lat. 10703</idno>
                                <msName>(autograph)</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 305-307</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Johannes Kepler</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-04-01"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600-04 n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-16" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.305"/>IOANNES KEPLER AD TYCHONEM BRAHE.</opener>
                <p><pb ed="A" n="155r"/>SONS manus, quæ nuper ad lædendum celeritate ventos
                    antevertit, quodnam initium faciat ad leniendum, vix invenit. Nam quid ego
                    primum commemorem? An meam intemperantiam? Cuius acerbissima est recordatio. An
                    tua, Nobilissime TYCHO, benefacta? Quæ iam nec enumerari possunt, nec pro
                    dignitate perpendi. Per <pb ed="TBOO" n="VIII.306"/>duos menses gratuito me
                    victu liberaliter aluisti; toti tuæ familiæ meam incolumitatem, mea desideria
                    commendasti: omnia humanitatis officia præstitisti: quæ habuisti charissima,
                    mihi communicasti: nemo me dicto vel facto volens læsit unquam: in summa, non
                    liberis, non uxori, non ipsi tibi plus indulsisti quam mihi. Quæ animo præterea
                    volvebas, de me promovendo, ex ijs, quæ mea causa suscepisti, facile vidi. Quæ
                    omnia, cum ita habere sciverim, fassus fuerim, scripto etiam testata reliquerim:
                    magnâ cum animi consternatione recordor, adeo me a Deo et a Spiritu Sancto meis
                    intemperijs animique morbo fuisse permissum, ut ad tot et tanta beneficia,
                    clausis oculis, pro modestia, trium hebdomadum continuæ morositati erga totam
                    familiam, pro gratiarum actione, iracundiæ præcipiti, pro reverentiâ, audaciæ
                    summæ erga tuam personam, tam illustri stemmate, tam præstanti eruditione, tanta
                    nominis claritate venerabilem, pro amica valedictione, suspiciosis<pb ed="A"
                        n="155v"/>simis imputationibus et acerbissimæ scribendi prurigini tantum
                    indulgere potuerim, nec me respexerim, nec quam crudeliter tuum animum, qui
                    præclare semper de me senseras, hac odiosissimâ ratione sim offensurus,
                    perpenderim. Quæ si hostili animo, si nocendi proposito, suscepissem: equidem
                    vix vel a Deo petere fuissem ausus, uti te mihi præstaret placabilem, iustamque
                    et legitimam vindictam impediret.</p>
                <p rend="indent">Sed quia totum hoc impotentis animi furor et choleræ præstitit
                    exuberantia, et iuvenile vitium, curiositas, cum præcipitantiâ iudicij (abfuit
                    vero diffamandi animus) et quia non experieris, me unquam cum quoquam mortalium
                    ita de te locutum, uti ad te unum ex falsâ imaginatione scripsi (quemadmodum
                    neque in quemquam unquam talia designavi) ex hac qualicunque consolatione post
                    gravissimam pœnitudinem, animum nonnihil recepi: et quia quæ scripsi, coram Deo
                    solo teste, M.T. imputata fuere; primum Deum Opt. Max. veniam exoravi, deinde et
                    pro Christianâ reconciliatione summe fui sollicitus. Quod nisi me afflicta
                    valetudo, immoderatæ affectionis haud dubia stimulatrix, impedivisset, primo
                    quoque tempore <placeName ref="Benatky">Benathkam</placeName> excurrissem, meque
                    M.T. ad omnem satisfactionem promptum stitissem. Iam quia fors ita tulit, ut
                    prior Μ. T. <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> veniret, supplex ad Μ. T.
                    venio, per Dei misericordiam orans, uti mihi hanc atrocis<pb ed="A" n="155a-r"
                    />simam offensionem Christiano animo remittat. Ego contra, quæ dixi vel scripsi
                    in Μ. T. personam, famam, honorem et doctrinam, vel quocunque alio modo,
                    iniuriosissima (si nulla valeat in meliorem partem interpretatio) uti (quod ex
                    animo doleo) dixi scripsique plurima et plura quam meminerim: omnia et singula
                    revoco, irrita, falsa et probatu impossibilia sponte et ingenue agnosco atque
                    pronuncio. Neque enim ullum facinus patratum, aut ullam partem honestatis a Μ.
                    T. unquam violatam vel vidi vel audivi. Si quid suspicionibus etiam indulsi, id
                    omne, ut Chri<pb ed="TBOO" n="VIII.307"/>stianum decet, ex animo eijciam, sic ut
                    protestationi Christianæ acquiescens, temeritatem in suspicando libenter Deo
                    καρδιογνώστῃ fatear.</p>
                <p rend="indent">Promitto etiam bona fide, me in posterum, ubicunque versaturus sim,
                    non tantum huiusmodi malesanis actibus, dictis, factis et literis abstenturum,
                    sed neque ullo pacto Μ. T. iniuste et ex proposito offensurum, neque quicquam,
                    quod non deceat, contra Μ. T. moliturum. Oro autem, quia lubrica est vita
                    hominis, ut si M.T. animadvertat me imprudenter in tale quid vergere, me mei
                    ipsius admoneat: experietur enim me morigerum. Quin imo polliceor, daturum me
                    operam, quod quidem nunquam adhuc mentis compos intermisi, ut omni genere
                    officiorum Μ. T. ulterius devinciam, et quantum mihi possibile est,
                    superiorumque meorum patitur authoritas, in omnibus honestis rebus, <pb ed="A"
                        n="155a-v"/>quasque Μ. T. gratas intellexero, obsequium præstem, et sic ipso
                    facto demonstrem, aliter me in M.T. personam esse et semper fuisse affectum,
                    quam ex illa trium septimanarum intemperata dispositione animi et corporis
                    colligi poterat. Et precor, ut ad id præstandum me Deus adiuvet.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
