<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Jacob Monavius</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 325-326</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Jacob Monavius</persName>
                    <placeName>Wrosław</placeName>
                    <date when="1600-06-14"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 14. juni n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-24" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.311"/><pb ed="A" n="62v"/>MAGNIFICO NOBILISSIMO ET
                    AMPLISSIMO VIRO D. TYCHONI BRAHE, MATHEMATICORUM SECULI NOSTRI ET PRÆSERTIM APUD
                    SACRATISSIMAM <persName ref="rudolf_2_1552">CÆSAREAM MAIESTATEM</persName> PRINCIPI,
                    DOMINO ET AMICO SUMME OBSERVANDO. <placeName ref="Benatky">BENNATICÆ
                        BOHEMORUM</placeName>.</opener>

                <p><pb ed="A" n="61r"/>MAGNIFICE Domine TYCHO, Vir præstantissime: Non vulgari
                    lætitia fui affectus, quando mihi redditæ sunt literæ tuæ XVI Maij scriptæ, e
                    quibus libentissime cognovi, meas, quas mense Martio scripseram, rectâ
                    pervenisse in manus tuas. Eram enim de ijs nonnihil sollicitus, postquam missæ
                    fuerant ad illum, quem <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> non
                    invenerant.</p>
                <p rend="indent">Ad typographum nostrum quod attinet, facile poteram cogitare hoc
                    ipsum, quod contigit: nimirum te pretio magis æquo posse alicubi locorum curare
                    tua inprimenda, quam apud nos, ubi non sunt omnia sic expedita et in promptu.
                    Boni tamen consules meum studium qualecunque gratificandi tuis postulatis et
                    desiderijs: opto ex animo, ut in re alia possim tibi probare meum animum tibi
                    deditissimum.</p>
                <p rend="indent">Ad Doctorem <persName ref="Bucretius">BUCRETIUM</persName> quod
                    attinet: is te amanter, diligenter et officiose rogat, et pro missis literis
                    humaniss. magnas agit gratias. Bene <app>
                        <lem wit="#TBOO">te</lem>
                        <rdg wit="#A">de</rdg>
                    </app> iubeo sperare et de <persName ref="Wittich, Paul">Wittichianis</persName>
                    reliquijs et de chartis alterius illius, qui quondam apud nos vixit, Astronomi.
                    Utroque loco hanc rem tanta et fide et diligentia et tam accurate et sedulo egit
                    et adhuc agit, ut non dubitem nos habituros, quod optamus. Non voluit nunc
                    respondere literis tuis, quod confidat se propediem reipsa votis tuis
                    satisfacturum: modo parvam moram <pb ed="A" n="61v"/>æquo feras animo, quod ut
                    facias, magnopere te rogatum volo.</p>
                <p rend="indent">Domino Doctori <persName ref="Fischer">FISCHERO</persName>, Viro
                    certe opt. et doctissimo, gratissimæ fuerunt literæ tuæ, daturo modis omnibus
                    operam, ut suam tibi fidem et diligentiam omni, quod a se præstare poterit,
                    officio probet. Nec te spero unquam pœnitebit tuæ in ipsum benevolentiæ.</p>
                <p rend="indent">De Bibliotheca <persName ref="Dudith">Duditiana</persName>, quæ
                    mihi est notissima, velim mihi credas. Eam nunc velut inter cœlum et terram
                    pendere, postquam ab hæredibus <persName ref="Dudith">DUDITIJ</persName> non
                    possidetur, sed alteri cuidam pro certa pe<pb ed="TBOO" n="VIII.326"/>cuniæ
                    summa non tam vendita est quam oppignorata. Iacet nunc misera apud nos in domo
                    quadam, et non aliter iacet (vidi enim aliquoties) quam solent apud nobiles
                    iacere acervi frumentorum: neque in illam plenum ius habet Emtor neque etiam
                    venditor. Res plane intricata est, et metuo, ne libri isti magnum aliquod et
                    irreparabile damnum accipiant.</p>
                <p rend="indent">Dictum mihi est nuper ab amico quodam, instrumenta tua Mathematica
                    non levi iactura fuisse per vim ventorum et tempestatum in arce istac tua
                    affecta. Si ita est, admodum tibi condoleo. Dubito tamen, an sit, cum tu nullam
                    eius rei mentionem facias.</p>
                <p rend="indent">Magnificus <placeName ref="Wrosław">huius urbis</placeName> et
                    Ducatus Capitaneus, Dn. <persName ref="Jengtius">ABRAHAMUS IENGTIUS</persName>,
                    olim summi nostri <persName ref="Wittich, Paul">WITICHIJ</persName>, dum
                    viveret, patronus, tui amantiss. et studiosissimus, magnopere te salutat.
                    Cogitat paulo post ad <pb ed="A" n="62r"/>thermas <placeName ref="Bohemia"
                        >Boiemicas</placeName> proficisci, et plane constituit in illo itinere te
                    convenire, ut te videat coram, quem dudum est unice miratus. Dixit ei nuper
                    Doctor <persName ref="Jessenius">IESSENIUS</persName> de quodam libro tuo recens
                    edito, quem obtuleris <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsari</persName>. Eum ipse
                    unice videre gestit, et iam semel et iterum an viderim ex me quæsivit.
                    Epistolarum tuarum volumen, quod ex dono liberalitatis tuæ habeo, apud me primus
                    vidit, et per aliquot dies secum habuit.</p>
                <p rend="indent">Si quid ad me scribere aut mittere voles, scias rectissime ad me
                    perventurum, quicquid <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> per certos
                    homines miseris ad Dn. <persName ref="Mylnerus">IOANNEM MYLLNERUM</persName>,
                    Sacræ <persName ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup"
                            >tis</hi></persName> Consiliarium et Regni <placeName ref="Bohemia"
                        >Boem.</placeName> Secretarium supremum, Compatrem meum cariss. et omni fide
                    observandum. Apud illum enim vivit <persName ref="Paludius">IOANNES
                        PALUDIUS</persName>, Principis mei Consiliarius <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> habitans et negotia Cels. suæ in aula illa curans. Is et
                    diligenter et libenter curabit, quicquid ad me pertinens acceperit. Bene et
                    feliciter vale, Vir præstantissime, et me, quem semel amare cœpisti, perpetuo
                    amare perge: sic te vicissim curet ametque Deus.</p>
                <p rend="indent"><placeName ref="Wrosław">Vratisl.</placeName> XIIIJ Iunij 1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">T. Μ. P.<lb/>observantiss. et amantiss.<lb/><persName
                        ref="Monavius">IAC. MONAW</persName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
