<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 156 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 214-15</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1600-11-15"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Jacob Bording</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600-11-15 n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-14" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-22" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.214"/>[TYCHO BRAHE AD <persName ref="Bording">JACOBUM
                        BORDINGUM</persName>].</opener>

                <p rend="center">Magnifice et excellentissime vir, amice inprimis honorande.</p><lb/>
                <p>ACCEPI tandem diu desideratum responsum Magnif: Tuæ ad petitionem
                    meam bis vel ter reiteratam nimirum de 600 joachimicis, qui loco interesse a
                    quæstore juniorum principum <placeName ref="Mecklenburg"
                        >Megapolensium</placeName> isthic mihi debentur, et simul caussas, cur
                    expectatione mea tardius M: T: mihi de hoc ipso negotio rescripserit, ex ijs
                    quas 19. septembris <placeName ref="Güstrow">Gustrouio</placeName> ad me dedit,
                    intellexi. Quibus etiam acquiesco. Sexcentos vero illos joachimicos ad
                    clarissimum virum d. d. <persName ref="Bacmeister">Lucam
                        Backmeisterum</persName>, affinem tuum et communem nostrum amicum, missos
                        <pb ed="TBOO" n="XIV.215"/>esse, lubenter ex ijsdem percepi. Scribit is ad
                    me, se pecuniam illam secum reseruaturum, donec illustriss: <placeName
                        ref="Sachsen">Saxoniæ</placeName> electoratus administratoris magnificus
                    legatus d:ns d. <persName ref="Gödelmann">Gödelmannus</persName> illuc
                    aduenerit. Quod etiam mihi non est ingratum, siquidem jam antea ipsum ob
                    penuriam occasionum aliarum tuto mittendi, vt ita faceret, admonuerim. At cum
                    prædictus d:ns <persName ref="Gödelmann">Gödellmannus</persName>, tardius quam
                    sperassemus, hinc discedat, adeo vt vix ante initia anni Juliani vestri
                        <placeName ref="Rostock">Rostochium</placeName> sit perventurus, nimis diu
                    pecunia ista careo, quod tamen, siquidem aliter fieri non potuit, ferendum. Quia
                    vero postea circiter quadrans anni solummodo restabit ad completionem ejus
                    temporis, quo reliqui 600 loco hujus anni interesse numerandi sunt, Mag: T:
                    enixe et peramanter rogatam habeo, vt efficere velit, totam summam a quæstore
                    juniorum principum exsolui, et prædicto d:no <persName ref="Gödelmann"
                        >Gödellmanno</persName>, dum isthic est, committi, ita vt 1200 joachimici,
                    qui mihi ad instantis anni calendas aprilis pro duobus transactis annis
                    debentur, pariter cedant, neque enim id iniquum censeri poterit, licet pauculi
                    menses restent ad terminum præfinitum, quo sic aliquatenus compensetur ea, quam
                    modo passus sum, plus quam dimidij anni frustratio. Quod autem id per eundem
                    fieri quam maxime desiderem, duæ me impellunt graues caussæ, quarum vnam ex ipso
                    d:no <persName ref="Gödelmann">Godelmanno</persName> aut saltem ab affine tuo
                    cognosces. Altera est, quod tam certam et tutam rationem 600 illos alios circa
                    initia aprilis instantis anni huc adferendi non invenire potero quam hæc ipsa
                    est per sæpedictum d:nm d. <persName ref="Gödelmann">Gödellmannum</persName>,
                    amicum meum singularem, huc expeditis <placeName ref="Rostock"
                        >Rostochij</placeName> suis rebus, quam citissime fieri poterit,
                    reuertentem, qui etiam suam mihi hac in re operam beneuole addixit. Quin et hoc
                    Magnificentiam Tuam celare non possum, si id ipsi prius forte non innotuit, me
                    certis de caussis et deliberato consilio totam summam decem illorum millium
                    joachimicorum, quam illustrissimis junioribus principibus mutuo dedi, ad
                    præfinitum terminum juxta tenorem contractus nostri reposcere, quod et antea
                    d:no quæstori indicari jussi. Et jam denuo ipsum de eodem per literas admonui,
                    neque enim ex re mea est, vt pecunia illa in loco hinc adeo remoto, a quo
                    interesse statuto tempore huc non sine periculo et difficultate peruenire
                    possit, diutius hær[eat], cum etiam alias plus commodi et usufructus
                    intermediante eadem pecunia hic nancisci queam, veluti ipse quoque d:ns d.
                        <persName ref="Gödelmann">Gödellmannus</persName> plenius meum hac de re
                    propositum aperiet. Quibus igitur possum precibus M: T: rogatam habeo, vt votis
                    meis in hisce per omnia adesse non degrauetur. Ego, quæcumque a me vicissim
                    proficisci poterint officia, eidem quam paratissimo animo defero, atque M: Tuam
                    cum conjuge et familia quam diutissime et optime valere a Deo ter optimo maximo
                    opto.</p>
                <closer><dateline>Dabantur <placeName ref="Praha">Pragæ Bohemorum</placeName> die
                        15to nouembris a:o 1600.</dateline></closer>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
