<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Basileensi G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 254-256</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-06"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Johann Friedrich Hoffmann</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 6. marts. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-06" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.254"/><pb ed="A" n="31v"/>ILLUSTRI ET GENEROSO DOMINO,
                    DOMINO IOHANNI FRIDERICO HOFFMANNO, LIBERO BARONI IN <hi rend="it">GRUENPUECHEL</hi> ET
                    <hi rend="it">STRECHAU</hi>, PRÆFECTO PROVINCIÆ DUCATUS STYRIÆ ET ARCHIDUCATUS AUSTRIÆ, MARSCHALCHO
                    UTROBIQUE HÆREDITARIO, BURGRAVIO IN <hi rend="it">STEYER</hi> NEC NON SAC. CÆS. MAI. AULÆ
                    CONSILIARIO ET SERENISSIMI ARCHIDUCIS MAXIMILIANI CUBICULARI PRIMARIO, DOMINO ET
                    AMICO SUO INPRIMIS HONORANDO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="30r"/>ILLUSTRIS ET GENEROSE VIR, DOMINE ET AMICE
                    HONORANDISSIME.</p>
                <p>QUOD Ill<hi rend="sup">ris</hi> Dn&#176; tua Nobilem et
                    Eruditissimum Adolescentem <persName ref="Tengnagel">FRANCISCUM TENGNAGLIUM</persName> et filium meum <persName
                        ref="Brahe, Tycho junior">TYCHONEM</persName> non solum adeo comiter et
                    benevole exceperit (neque enim Ill<hi rend="sup">ris</hi> Dn<hi rend="sup"
                        >is</hi> tuæ eximiam humanitatem sibi exhibitam huc reversi satis
                    deprædicare poterant) sed et cultissimis suis literis sincera erga me <pb
                        ed="TBOO" n="VIII.255"/>benevolentiâ refertissimis mihi rescribere non
                    degravata sit, pro eo Ill<hi rend="sup">i</hi> Dn<hi rend="sup">i</hi> tuæ
                    gratias ago quas possum maximas: si quâ in re mea opella illi unquam usui esse
                    possit, quam lubentissime pro virili relaturus.</p>
                <p rend="indent">Quæ M. <persName ref="Kepler">KEPLERUS</persName> (cuius ingenium et consuetudo mihi perplacent, ut
                    dignum eum censeam, qui ametur et ad optima quæque promoveatur) oretenus ad me
                    retulit, percepi. Et quantum ad primum attinet, de studioso illo hîc alendo et
                    informando, actutum respondi, me non saltem in hoc, sed longe maioribus Ill<hi
                        rend="sup">ri</hi> Dn<hi rend="sup">i</hi> tuæ pro meo modulo
                    gratificaturum: alterum satis prævidi confici non posse, prius quam expressum ab
                    Aulâ Cæsareâ decretum in Cameram mitteretur; quod iam conscriptum esse
                    intellexi. At ubi hæreat, me <app><lem wit="#TBOO">latet</lem><rdg wit="#A">lateat</rdg></app>. Quia vero a dicto <persName ref="Tengnagel"
                        >TENGNAGLIO</persName> cognovi, quod, cum ante quatriduum <persName ref="Brandeis">Brandeisium</persName>
                    concessisset, ut cum Domino <persName ref="Capitaneus Brandeisensis">Capitaneo</persName> quædam meo nomine loqueretur, eumque illic
                    non repertum <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> quæsivisset, Ill<hi
                        rend="sup">rem</hi> quoque Dn<hi rend="sup">nem</hi> tuam pauculis
                    alloquutus sit, quodque consilium illud de <persName ref="Kepler"
                        >KEPLERO</persName> atque illo alio, cum illud Ill<hi rend="sup">i</hi>
                        Dn<hi rend="sup">i</hi> tuæ paucis exponeret, <pb ed="A" n="30v"/>eidem
                    placuerit, deque eo ipsamet mecum ulterius loqui velit, dabo operam, ut
                    quamprimum nonnulla, quæ pro <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareâ Ma<hi rend="sup"
                            >te</hi></persName>, Domino nostro Clementissimo, elaboro, confecta
                    fuerint (nam prius hinc abire vix ausim) assumpto mecum M. <persName ref="Kepler">KEPLERO</persName> <placeName
                        ref="Praha">Pragam</placeName> excurram, quo apud Ill<hi rend="sup"
                        >rem</hi> Dn<hi rend="sup">nem</hi> tuam hac de re, prout ea suaserit,
                    deliberemus et certi aliquid statuamus. Neque enim ipse <persName ref="Kepler"
                        >KEPLERUS</persName> Ill<hi rend="sup">ri</hi> Dn<hi rend="sup">one</hi> tuâ inconsultâ quicquam concludere voluit.
                    Quod et ego probo, siquidem absque eiusdem consensu et suasu nihil nobis
                    faciendum censeam. Intellexi quidem quodammodo, nonnullas difficultates
                    sese insinuare, quibus tamen (uti spero) ex Ill<hi rend="sup">ris</hi> Dn<hi
                        rend="sup">is</hi> tuæ prudenti provisu facile <app><lem>occurremus</lem><rdg><q>oc curremus</q> TBOO</rdg></app>, ijsque medelam
                    adhibebimus. Quare omnia circa hoc negotium, donec cum Ill<hi rend="sup">ri</hi>
                        D<hi rend="sup">ne</hi> tuâ præsentes de eo egerimus, differenda
                    arbitramur.</p>
                <p rend="indent">Quæ de Mechanico illo Artifice ab Ill<hi rend="sup">ri</hi> D<hi
                        rend="sup">ne</hi> tuâ accersendo antedictus <persName ref="Tengnagel"
                        >TENGNAGLIUS</persName> pariter mihi exposuit, cognitu grata erant. Si eum
                        Ill<hi rend="sup">ris</hi> Dn&#176; tua, ubi accesserit, ad me (uti
                    constituit) amandârit, efficiam, ut in Instrumentis ad observationes ratas
                    idoneo modo fabricandis componendisque instructior ad ipsam redeat. Excogitavi
                    iam nuper quoddam ad varios usus minimo negocio conducens, quodque simul per
                    longinqua itinera commodum sit portatu: idque eam præsertim ob causam, <pb
                        ed="A" n="31r"/>quam <persName ref="Tengnagel">TENGNAGLIUS</persName> noster
                    Ill<hi rend="sup">ri</hi> Dn<hi rend="sup">i</hi> tuæ secreto aperiet. Præbebit et hoc circuli Sextantem, et non saltem
                    Altitudines et Siderum distantias etiam ultra sextam Cœli partem usque in
                    Quadrantem, imo etiam eo ampliores, quoad intercapedines, solerter et satis
                    subtiliter rimabitur, atque insuper longitudines ac latitudines Planetarum per
                    totum Zodiacum minimo labore et absque tædiosâ sup<pb ed="TBOO" n="VIII.256"
                    />putatione; tum quoque ascensiones rectas et declinationes Stellarum non longe
                    ab Æquatore utrinque dissitarum promet. Quin et, quod plus est, earundem a
                    Meridiano Æquatorias distantias pro temporis momento inter observandum
                    perquirendo et subinde examinando suppeditabit: ut de alijs quibusdam minoribus
                    utilitatibus nihil addam. Ubi vero artifex ille advenerit, illi structuram eius
                    proponam, et si confectioni absolvendæ idoneus (uti existimo) fuerit, cum Ill<hi rend="sup">ri</hi>
                    tuâ Dn<hi rend="sup">ne</hi> id, quicquid est, lubens communicabo, atque succinctum et multiplicem
                    eius usum eidem reserabo. Plura nunc non addo, ne Ill<hi rend="sup">rem</hi> Dn<hi rend="sup">em</hi> tuam nimium
                    remorer. Si quæ hîc desiderantur, a <persName ref="Tengnagel"
                        >TENGNAGLIO</persName> uberius, si vacârit, percipiet. Valeat itaque Ill<hi rend="sup">ris</hi>
                    Dn&#176; tua quam optime et diutissime. Dabantur ex <placeName ref="Benatky"
                        >Arce Cæsareanâ Benaticâ</placeName> die 6 Martij A. 1600.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
