<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Giovanni Antonio Magini</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Bologna</settlement>
                                <repository>Archivio Malvezzi de' Medici</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="Magini1604">
                        <bibl>Io. Ant. Magini, <title>Tabulæ primi mobilis</title>, Venezia 1604,
                            foll. 85-86</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 2450-254</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Giovanni Antonio Magini</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-04"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 4. marts. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-06" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.250"/>IOHANNES ANTONIUS MAGINUS AD TYCHONEM
                    BRAHE.</opener>
                <p><pb ed="A" n="1r"/>TUAS ad me literas 3&#176; Ianuarij datas et mihi opera
                    Clarissimi Domini <persName ref="Sagredo"><app>
                            <lem wit="#Magini1604">IOANNIS FRANCISCI SAGREDI</lem>
                            <rdg wit="#A">I.F.S.</rdg>
                        </app></persName> Patricij Veneti et amicissimi mei redditas accepi die 22
                    Februarij. Eæ mirum in modum, et quantum dici vix potest, gratæ fuere; sed ijs
                    respondere statim non potui ob præmaturum tabellarij discessum; nactusque otium
                    integræ hebdomadis ad te pluribus quam umquam antea scribendum putavi. Tuum
                    illud præcipuum negotium mihi tanta fiducia mandatum pro eo ac debeo curabo,
                    nihilque prætermittam, quod ad dignitatem tuam pertinere videatur. Res est
                    maximi ponderis, proinde haud negligenter tractanda, sed consideranda
                    accuratissime. Huc usque, ut fatear ingenue, ut etiam tu ipse affirmas, non
                    aliam tibi operam dedi, nisi ut vertendas Latine curarem epistolas illas
                    Germanice scriptas, quæ ad octo sunt, quod mihi præstitit Germanus quidam
                    medicinæ studiosus, idque in gratiam Transylvani cuiusdam mei auditoris: ubi diu
                    laborassem in inveniendo eius rei interprete, propterea quod nullum familiariter
                    nossem eorum, qui <placeName ref="Bologna">Bononiæ</placeName> sunt e natione
                    Germanica, qui perpauci sunt. Ac certe tum domesticis, tum scholasticis et
                    publicis et privatis negotijs, tum valetudine parum firma impeditus, (cum
                    distillatione laborarim dies complures huiusce hiemis culpa; quæ omnium quas
                    umquam meminerim inclementissima huc usque fuit ob nivium incredibilem vim omnia <app>
                        <lem>obsidentium</lem>
                        <rdg><note>ex <q>obsidentem</q> corr. A</note></rdg>
                    </app>, ut vix aliud agere, quam ad ignem pellendo frigori sedere potuerim,
                    libellum aliquem ibi incommode legendo) etsi maxime voluissem, non multum tamen
                    in rebus Dominationis tuæ promovere potuissem. Sed deinceps mitescente cælo,
                    spero me non pœnitendam operam tibi navaturum. Primum etenim ex omnibus hisce
                    scriptis excerpam brevia aliquot capita et quasi summam conficiam ad facile
                    alios edocendos idoneam, cuius plura exempla ubi fecero, ad varios amicos
                    transmittam.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.251"/>Assentior tibi de narratione rerum
                    tuarum non in dialogo facienda sed occasione panegyrici. Sed venit mihi tamen in
                    mentem quod rationi nostræ multo sit conducibilius atque aptius. Intellige
                        <persName ref="Baldo">BERNARDINUM BALDUM</persName> Urbinatem Guastallæ
                    Abbatem, qui olim edidit <persName ref="Heron">HERONIS</persName> opus de
                    machinis se movendis e Græco a se ipso translatum, multis abhinc annis
                    provinciam suscepisse scribendarum vitarum præstantium Mathematicorum. Hominem
                    quidem de facie non novi, sed tamen scio, cum aliquando <persName ref="Bologna"
                        >Bononia</persName> transiret, domum ad me venisse, ut me de facie nosset,
                    ut mihi postea dictum, nam me non invenit. Ex hoc spero, si quid ab eo petam,
                    tamquam a mei studioso, facile impetraturum. Itaque scribere ad eum cogito et
                    cum eo agere, ut vitam tuam diligenter conscribat, et ad me eius historiæ
                    exemplum mittat: illud postea cum encomijs tui poëticis coniungere licebit, et
                    qui encomia illa collegerit, idem sibi ab illo eius historiæ copiam factam
                    dicere poterit. Sed is tamen prius diligenter de omnibus rebus, quæ argumenti
                    eius erunt, edocendus est. Ego quæcumque huc spectantia colligere potero, non
                    prætermittam; sed bimestre spatium pusillum est, quando ij, quorum opera
                    indigemus, suas quoque habent occupationes, quibus distinentur. Hoc mihi in
                    huiusmodi negotio optimum consilium videbatur: quod meum tamen iudicium tuæ
                    prudentiæ permitto. </p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="1v"/>Eclipsin Solarem anni 1598 instrumentis
                    mathematicis non observavi, cum hîc præ manibus non haberem idoneum
                    instrumentum. Horologio tamen ex pulvere, quod quadrantes horarum indicabat,
                    accomodato ad horam exortus Solis, percepi eclipsin ipsam tardiorem fuisse hora
                    pene una, quam prodat calculus Prutenicus, et eius magnitudo novem puncta non
                    excessit, quamvis expectaretur hîc maior obscuratio. Hoc idem et <placeName
                        ref="Roma">Romæ</placeName> et <placeName ref="Padova">Patavij</placeName>
                    observatum fuit, scilicet tardiorem fuisse ad integram fere horam et minorem
                    fuisse obscurationem. Exemplar epistolæ Illustrissimi <persName
                        ref="Cardinalis SS. Quattuor">Cardinalis SS. QUATTUOR</persName>, nepotis
                    felicis memoriæ <persName ref="Innocens 8.">INNOCENTIJ octavi</persName> Summi
                    pontificis, in qua mihi de illa eclipsi, prout <placeName ref="Roma"
                        >Romæ</placeName> contingit, historiam narrat, ad te mitto, ut videas, si ex
                    illa quidquam haurire potes, et si tibi bona occasio de illo honorifice loqui
                    patere poterit, mihi gratissimum erit; est enim patronus meus humanissimus, cui
                    maxime debeo ob innumera beneficia in me collata. Nullas præteritis temporibus
                    feci observationes ob varia impedimenta, cum semper integras epistolas
                    conscripserim apud aliquos Cardinales et Principes, quando scilicet hîc erant a
                    scholis vacationes. Quod tempus maxime huic negotio erat idoneum.</p>
                <p rend="indent">Laboravi non parum, ut perciperem tuam rationem supputandi Lunarem
                    cursum ex quinternione mihi relicto a D. <persName ref="Tengnagel">FRANCISCO
                        TENGNALIO</persName>, a pag. 113 incipiente. Notandum vero quod hæc omnia,
                    quæ de revolutionibus etc. usque ad pag. 120, sed non sine magno la<pb ed="TBOO"
                        n="VIII.252"/>bore rem tandem assequutus sum, cum nullum extet exemplum
                    dictæ computationis, et cum apud me non sint, quæ de octavæ sphæræ ac de Solis
                    motu exarasti, tamquam præcedentia hunc Lunarem motum. Unde pro habendo Solis
                    motu ex tuis fundamentis confugi ad Ephemeridem tuam motus Solis ad annum 1591
                    mihi a te olim liberaliter communicatam, notavique in ea Solem attigisse locum
                    Apogæi, nempe gr. 5. 32' &#x264b; die 17 Iunij, h. 13,44 p. m., hîcque nulla est
                    differentia inter verum motum et medium: excerpsi deinde motum Solis medium ex
                    meis tabulis congruentem dicto temporis momento <pb ed="A" n="2r"/>et inveni
                    quidem ipsum scr. 2' 52'' minorem, dempta prius a loco &#x2609; tuo
                    æquinoctiorum præcessione, quam gr. 28 17' 42'' tunc te præsupposuisse
                    arbitratus fui. Quocirca mihi videtur his temporibus posse elicere medium Solis
                    motum ex meis tabulis addendo eidem 2' 52'', ut cum tuis radicibus concordet.
                    Posthæc varia ratione supputavi locum &#x263E; ex tuis tabulis, idque ad diem 9
                    Ianuarij anni 1587 atque etiam ad 15<hi rend="sup">m</hi> et 16<hi rend="sup"
                        >m</hi> eiusdem, quibus observasti verum &#x263E; locum per instrumenta, ut
                    recenses pag. 56 tuarum Epistolarum astronomicarum, cuius libri reliquit mihi
                    folium D. <persName ref="sascerides_gellius_1562">GELLIUS</persName> tuus a pag. 49 usque ad 56.
                    At veram supputationis &#x263E; formam secundum tua placita non recte prius
                    cognovi, quam confugissem ad triangulorum operationes, quibus certior factus
                    fui, te æquationes illas exactissime colligere non curasse, facturum postea id
                    meliori occasione, scilicet in tuo Theatro absolutissimo, cum ex angulo maximæ
                        2<hi rend="sup">i</hi> epicicli æquationis gr. 7 41' 15'' a te per
                    observationes deprehenso colligatur recta AD a centro Terræ ad centrum primi
                    Circelli par. 98677 qualium DE datur 1100. Sed ex angulo minimæ æquationis
                    perigeæ elicitur recta AD 101312. Forsan lato modo pro dictis æquationibus
                    definiendis sumpsisti dictam rectam AD tanquam sinum integrum, quod etiam mihi
                    confirmat variatio centri maxima a te posita m. 45' 20'', cum recta AB
                    semidimetiens scilicet parvi circelli ad mundi centrum sit 1320, qui numerus
                    sinus est m. 45' 20'' vel 45' 24''. Experiri volui, quantam efficeret varietatem
                    semidiameter CD parvi Circelli, super quo moveri statuis centrum primi epicicli,
                    et inveni angulum maximæ æquationis primi epicicli gr. 7 27' 43'', centro primi
                    epicicli versante in Apogæo parvi illius Circelli, statuendo scilicet rectam AD
                    particularum 101640 iuxta tuos numeros. Idem angulus maximæ æquationis in
                    Perigæo illiusmet Circelli prodit gr. 7 30' 35''; different, a priore m. 2'
                    52''. Sed uterque horum angulorum sensibili differentia ab angulo maximæ
                    æquationis a te definito gr. 7. 41¼ discrepat, ut suspicer commensurationes
                    orbium <app>
                        <lem>Lunarium</lem>
                        <rdg wit="#Magini1604">luminarium</rdg>
                    </app> a te positas aliqua correctione indigere, præsertim quod videam etiam
                    calculum ex tuis tabulis prodeuntem ad unguem tuismet observationibus non
                    congruere, quod in bonam accipias partem velim, tanquam a sincero et ingenuo
                    viro <pb ed="A" n="2v"/>prodiens, <pb ed="TBOO" n="VIII.253"/>qui zelotypia tui
                    honoris laborat. Ab initio variationem orbis non solum subducebam a medio motu
                    &#x263E; a Sole, vel eidem addebam iuxta tabulam, sed etiam a medio argumento
                    vel anomalia: sed postea ex calculo triangulorum cognovi te æquationem anomaliæ
                    ex duplici illa variatione, quam argumentum medium <app>
                        <lem>subit</lem>
                        <note><q>tulit</q> fortasse A</note>
                    </app>, composuisse, quod mihi valde placuit. Suppositio hæc tua Lunaris mirum
                    arguit tuum ingenium et præstantiam: sed maxime præcavendum est, ne numeri ex
                    ipsa derivantes ab observationibus vitio tuorum supputatorum discrepent. Non me
                    latet magnum ac permolestum esse laborem in supputandis hisce æquationum
                    tabulis. Ego tamen, cum compendia quædam mira in computationibus triangulorum
                    possideam a me nuper excogitata, exiguam persentirem molestiam in his tabulis de
                    novo ad 2<hi rend="sup">a</hi> scrupula exactissime construendis. Quod libenter
                    tibi significare volui, ut si mea opera posthac indigueris, libere possis uti,
                    præsertim pro reliquis quinque planetis, quorum unamquamque tabulam in decem
                    diebus perfecte absolverem. Quod tibi incredibile videri non debet. Tabulam enim
                    primi mobilis universalem habeo a me ad singula decem minuta (ad instar illius
                        <persName ref="Regiomontanus">REGIOMONTANI</persName>, quæ est ad singulos
                    gradus) supputatam, et alias insuper tabulas, quibus calculationes triangulorum
                    sphæricorum per ingressus laterales absolvo. Et in planis triangulis quando
                    anguli inquirendi sunt, eademmet tabula utor artificio quodam a me invento, quod
                    etiam locum habet in triangulo obliquangulo, in quo, datis duobus lateribus cum
                    angulo ab ijs comprehenso, inquirendi veniunt anguli, qua operatione indigemus
                    tantopere in æquationibus planetarum definiendis.</p>
                <p rend="indent">Scias profecto me adeo tui esse studiosum et observantissimum, ut
                    nihil aliud cogitem, quam ut tibi me gratum probem. Quin et hoc te non latere
                    volo, tantopere mihi esse in optatis, ut me adhuc vivo prodeat in lucem
                    correctio cælestium motuum, ut nulli parcendum labori existimem, quo id assequi
                    liceret, etsi nihil ex eo ad gloriam profici putem, sed satis habeam fructum
                    illum, ut scilicet mihi tantum usui sint in exercenda Astrologia iudiciaria
                    vulgo dicta, qua mirum in modum delector. </p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="87r"/><app>
                        <lem>Ephemeridum mearum unum tantum tomum ab anno 1598 incipientem et in
                            annum 1610 desinentem denuo impressum <app><lem>evulgavi</lem><rdg><note><q>evulgari</q> Mangini1604, corr. Favaro</note></rdg></app><!-- NB, hvem er Favaro? -->, in quem nihil novi
                            reposui, præter auctuaria quædam in Isagogicis, cum compendio
                            directionum secundum viam rationalem, et Quadrante Directorio ad mentem
                                <persName ref="Ptolemaios">PTOLEMÆI</persName>. Exemplar ad te
                            libenter mitterem, si congrua mihi esset occasio; æstate hac proxima
                            alter tomus, viginti feto quentes annos complectens, excudetur; et tunc
                            enixe curabo, ut ad te utriusque tomi Exemplar deferatur.</lem>
                        <rdg><note>om. A.: Præbent solæ Magini1604</note></rdg>
                    </app></p>
                <p rend="indent"><app>
                        <lem>Vidi nuper quæ contra me inutiliter effutivit <persName ref="Origanus"
                                >DAVID ORIGANUS</persName></lem>
                        <rdg><note>om. A.: Præbent solæ Magini1604</note></rdg>
                    </app>
                    <pb ed="TBOO" n="VIII.254"/><app>
                        <lem>in editione suarum Ephemeridum, et exactissime cognovi illum unum esse
                            ex illis, qui ex insectandis et censurandis alijs gloriam sibi quærere
                            conantur; sed pœnitebit aliquando se de me quicquam protulisse, ubi
                            ostendero ipsum gravius in suis Ephemeridibus a calculo Prutenico
                            aberrasse, quam a me factum sit, præsertim in postremis illis annis,
                            ultra scilicet 1620, cum meas ibi desinentes Ephemerides non habuerit
                            præ oculis, quod maximo argumento erit, et aperte satis demonstrabit,
                            ipsum plurima ex meis desumpsisse. Pro emersionibus et occultationibus
                            Planetarum ac Fixarum mutuavi arcus visionum a <persName
                                ref="Ptolemaios">PTOLEMÆO</persName> definitos, quos parum a vero
                            recedere in fixis puto, sed in Planetis credo cum <persName
                                ref="Stadius">STADIO</persName> esse varios, penes differentiam
                            ipsorum Planetarum a Terra. Si quid notatu dignum ex <app>
                                <lem wit="#TBOO">tuismet</lem>
                                <wit wit="#Magini1604">tuipsset</wit>
                            </app> observationibus circa hosce arcus habes, illud mihi humanissime
                            communicare ne graveris; quod te subnixe oro ac deprecor: polliceor enim
                            ingenue, quidquid illud erit, a te recepisse testaturum. Vale, vir
                            præclarissime, et me, ut soles, ama ac addictissimum habe. <placeName
                                ref="Bologna">Bononia</placeName> 4 Martij MDC.</lem>
                        <rdg><note>om. A.: Præbent solæ Magini1604</note></rdg>
                    </app></p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin"><app>
                        <lem>Perillustri Dominationi<lb/>tuæ addictissimus<lb/>IO. ANTONIUS
                            MAGINUS,<lb/>Patavinus.</lem>
                        <rdg><note>om. A.: Præbent solæ Magini1604</note></rdg>
                    </app></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
