<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Basileensi G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 234-236</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-01-07"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Bartholomaeus Scultetus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 7. januar. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-05" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-01-06" who="#pz">Filen færdig</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.234"/><pb ed="A" n="12r"/>S. CLARISSIME ET
                    ERUDITISSIME DOMINE <persName ref="Scultetus">BARTHOLOMÆE SCULTETE</persName> VETERI AMICITIA MIHI
                    IUNCTISSIME.</opener>
                <p>ACCESSUM meum in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName>, quod a <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæs<hi rend="sup">â</hi> Ma<hi rend="sup">te</hi></persName>
                    hîc Clementissime receptus sim, tibi iam antea innotuisse, ex Domino Doctore
                    <persName ref="Schwalbius">SCHWALMIO</persName> communi nostro amico, paulo postquam <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> adveneram, percepi.
                    Rediens enim ille ex <placeName ref="Schlesien">Silesiâ</placeName> attulit schedam quandam memorialem tuâ manu
                    exaratum, in qua Progymnasmatum meorum tomum primum tecum communicari rogabas:
                    ac responsum ad meas, quas idem tibi tradidit, nullum reportavit, uti neque ad
                    illas, quas <placeName ref="Wittenberg">Wittebergâ</placeName> ad te dedi, rescribere voluisti, traditâ saltem
                    tabellario chartulâ, quæ probaret, eum meas exhibuisse. Quî vero fiat, quod in
                    respondendo tam difficilis sis, equidem ignoro. Si curæ tam publicæ quam privatæ
                    impedimento sunt, scias me non minoribus distineri, et tamen haud intermittere,
                    quin amicis scribam. Sed si in posterum hanc desidiam emendâris, erit veniæ
                    locus.</p>
                <p rend="indent">Progymnasmata desiderata mittere necdum potui, quia primus
                    quaternio nondum impressus est, uti neque Conclusio; et deficiunt alias in primo
                    capite sex quaterniones de motu &#x263E;<hi rend="sup">æ</hi>, quos <placeName ref="Hamburg">Hamburgi</placeName> quidem typis
                    imprimi mandavi; sed in absentiâ meâ adeo depravate id factum est, ut eos
                    recudere oporteat. <pb ed="A" n="12v"/>Postquam vero in <placeName
                        ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> concessi, nihil eiuscemodi hucusque
                    præstare licuit, partim ob pestem <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName>
                    aliquamdiu grassantem, quodque isthic typographias numeris et figuris
                    Astronomicis aptas non habeant, partim quod propriam meam <placeName ref="Magdeburg">Magdæburgi</placeName> unâ cum
                    quibusdam ex meis Instrumentis atque supellectile domesticâ, interea dum ego in
                        <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> tendo, relictam ante hyemem me
                    obtenturum frustra crediderim. Mandârat siquidem <persName ref="Rudolf 2."
                            >Cæs<hi rend="sup">a</hi> Ma<hi rend="sup">tas</hi></persName> per
                    literas Magistratui eius loci, ut res meas omnes isthic conservatas mature huc
                    in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> per <placeName ref="Elben">Albim</placeName> transvehi procuraret.
                    Verum dum isthic moras nectunt, et nescio quæ subterfugia quærunt, superveniens
                    hyemis asperitas id ante ver instans fieri posse vetuit. Sicque tam illud opus,
                    quam alia a me inchoata et necdum typis plane consummata absolvere, postquam huc
                    veni, non est concessum. Interim tamen in hac Arce <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsaris</persName>
                    <placeName ref="Benatky">Benaticâ</placeName> structuræ pro Instrumentis meis
                    Astronomicis ordine et sigillatim disponendis iussu eius Ma<hi rend="sup"
                        >tis</hi> confectæ sunt, in quarum aliquas ea, quæ mecum attuli, iam
                    disposita sunt, donec cœtera, quibus relicta sunt
                    convenientia loca, advenerint. Laboratorium <pb ed="A" n="13r"/>etiam Spagyricum pro Pyronomicis
                    meis exercitijs, quibus unâ delector, paratum est; satisque commode in hac Arce,
                    quam tribus alijs pariter ob<pb ed="TBOO" n="VIII.235"/>latis prætuli, cum meis habito; et
                    de necessarijs a <persName ref="Rudolf 2.">Cæs<hi rend="sup">â</hi> Ma<hi
                            rend="sup">te</hi></persName> mihi liberaliter, quantum hæc ferunt
                    difficilia tempora, provisum. Absum autem hîc a vestro <placeName ref="Görlitz">Gorlitzio</placeName> vix plus
                    itinere duorum dierum, æstivo præsertim tempore, ut facilior et crebrior (modo
                    sic volueris) literarum inter nos commutatio fieri possit. Et si me aliquando
                    hîc invisere tibi grave non fuerit, advenies non tam exoptatissimus hospes, quam
                    Amicus antiquus nunquam antiquandus, sed perpetuo mihi futurus charissimus.</p>
                <p rend="indent">Quoniam vero intellexi <placeName ref="Görlitz">Gorlitzij</placeName> apud vos esse excultas
                    Typographias, quæ stylorum formâ et varietate præpolleant, simulque moletrinas
                    papyro conficiendæ idoneas ibi reperiri, cuperem a te resciscere, quali precio
                    quaternio impressus in formâ papyri maiusculâ, quam Regalem vocant, ecudatur,
                    idque in quarto, ita ut munda et nitida sit papyrus, typi vero partim ex cursivâ
                    maiusculâ, partim minori et antiquâ mediocri, incidentibus nonnunquam quibusdam
                    tabulis et figuris Geometricis, ita ut Exemplaria sint 1500, et quot
                    quaterniones singulis hebdomadibus absolvi queant, quidque correctori idoneo
                    numerandum. <pb ed="A" n="13v"/>Ut vero mentem meam circa hæc rectius percipias, apposui
                    unum vel alterum quaternionem, formam papyri atque impressionis rationem
                    ostendentem. Cœtera per temetipsum facile capies atque dispones. Da itaque
                    operam, amantissime <persName ref="Scultetus">SCULTETE</persName>, ut votis meis hac in parte respondeat eventus,
                    idque mature resciscam, quo Exemplaria unâ cum pecuniâ necessariâ, quam tuæ
                    fidei committam, isthuc tempestive transmittere queam. Quæ illuc primo quoque
                    tempore labore typographico compleri averem, hæc ferme sunt. In volumine primo
                    Progymnasmatum instaurationis Astronomicæ dimidium circiter Alphabetum hinc inde
                    desideratur; ideoque quam citissime fieri queat, convenientibus locis
                    supplendum. In libro illo de Cometâ Anni 77, quem dudum a me obtinuisti,
                    subiunxi postea Apologetica quædam scripta, quæ <placeName ref="Hamburg">Hamburgi</placeName> quidem impressa sunt;
                    sed refutatio <persName ref="Craig">cuiusdam Eruditi in Scotiâ vir</persName>i, qui contra eiusdem libri præcipua
                    contenta nonnulla inferre præsumpsit, necdum addita, quæ forte quaterniones 16
                    adimplere poterit. Præterea librum secundum Epistolarum Astronomicarum e
                    nostris, quem paulo antequam <placeName ref="Denmark">Daniâ</placeName> excessi,
                    typis proprijs excudi inchoâram. Sed solummodo absoluto
                    dimidio Alphabeto <pb ed="A" n="14r"/>mihi inde in <placeName ref="Germany"
                        >Germaniam</placeName> emigrandum erat, sicque opera illa ob varias
                    intercidentes irrequietudines intermissa est. Restant duo circiter Alphabeta
                    plus minus typis pertexenda, idque totum minori illâ antiquâ, qualem primus
                    Epistolarum tomus iam antea editus (quem proculdubio habes) exhibet.</p>
                <p rend="indent">Hos inquam libros iam antea typis nostris inceptos isthic apud vos
                    ad Colophonem opere Typographico quam celerrime diduci posse, ut hoc Anno
                    Iubilæo publici iuris fierent, plurimum exoptarem. Fac igi<pb ed="TBOO" n="VIII.236"/>tur me de
                    singulis huc pertinentibus per primam quamque occasionem (siquidem proprijs
                    typis id nunc fieri nequeat) certiorem, et cum typographis vestris atque papyri
                    confectoribus, prout æquum fuerit, transige, et quid ad minimum exigant,
                    significa. Non poterunt mihi facile in hoc utroque negocio imponere, cum ipsemet
                    utrumque, tam quoad typographicas impensas, quam papyri præparationem in <placeName ref="Hven">Insulâ
                    olim Uraniburgicâ</placeName> diu multumque proprijs sumptibus exercere curârim. Confido
                    autem, sic persuadente veteri inter nos necessitudine, te desiderijs meis hac in
                    parte non defuturum. Feceris sic non saltem mihi rem gratam et amicitiâ nostrâ
                        <pb ed="A" n="14v"/>haud indignam, sed et Divinæ illius Astronomiæ
                    cultoribus inprimis acceptam nec (uti spero) inutilem. Cumque tu non postremum
                    inter eos locum obtineas, te sponte tuâ rem omnem promoturum, nihil addubito.
                    Sicque eo citius et promptius Exemplaria Operum meorum, quæ requiris,
                    nanciscêre.</p>
                <p rend="indent">Vale et actutum rescribe, meque de singulis diligenter admone. Opto
                    tibi cum omnibus tuis hunc præsentem Annum Iubilæum multosque alios instantes
                    auspicatos et salutares. Iterumque vale. Dabantur ex <placeName ref="Benatky"
                        >Arce Benaticâ</placeName> 5 milliaribus <placeName ref="Praha"
                        >Pragâ</placeName> versus Borrhapelioten remotâ Anno Epochæ Christianæ
                    Dionysiacæ 1600, quem tamen duobus Annis deficere <persName ref="Scaliger, Joseph Justus ">IOSEPHUS SCALIGER</persName> in renovato
                    Opere de Emendatione temporum (uti prius unico) contendit, Ianuarij die 7&#176; stylo
                    renovato. Tu, si potes (uti forte potes, siquidem in similibus diligenter
                    versatus) hanc litem dirime. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
