<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="lrp">
                        <persName>
                            <forename type="first">Louisa</forename>
                            <surname>Rosendal Poulsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>Autographensammlung</collection>
                                <idno>Vol. 35, Fol. 163 f.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Letter draft</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 216-17</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName><placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                    <date when="1600-11-16"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Eske Bille</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600-11-16 n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="da"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-09-07" who="#pz">Filen etableret</change>
            <change when="2020-09-23" who="#lrp">Korrektur påbegyndt</change>
            <change when="2021-01-22" who="#pz">Korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.216"/>[TYCHO BRAHE AD <persName ref="bille_eske_1552"
                        >ESCHILLUM BILDE</persName>].</opener>

                <p>MINN gandske wenlig hilsen nu och altidt forsendt med Vor Herre. Kierre <persName
                        ref="bille_eske_1552">Eske Bilde</persName>, broder och sønderlige gode wen,
                    nest min wenlig och store tacksigelße for allt bewist gode, huilcket att
                    forskylde ieg stedze will findis aff formuen willig yhues maade ieg kan giørre
                    nogit, som du kanst haffue ære och gott aff. Giffuendis dig derhos ganske
                    wenligen tillkiende, att epthersom ieg tillforen haffuer skreffuit dig till, att
                    du willde fly mig det bref jndløst, som ieg haffde stoendis vdi <placeName
                        ref="Holstein">Lantheholstein</placeName>, och ieg forseer mig till, att du
                    det till forgangen ombslag giortt haffuer, och att pengene erre vdi tiide
                    bleffne opsagt vdi <placeName ref="Mecklenburg">Lanthemeckelburg</placeName>,
                    epthersom ieg ocsaa tillforn haffuer skreffuit dig till och sent dig skrifftlig
                    beskeen om, saa haffuer ieg nu skreffuit die vnge herre[r] aff <placeName
                        ref="Mecklenburg">Meckellburg</placeName> deris rentmester till, vedt nauffn
                        <persName ref="Meyer, Andreas">Andreas Meyer</persName>, att handt willde
                    lade mig bekomme hoffuidtstollen vdigen, som er 10000 thaller, till den første
                    dag <hi rend="it">aprilis</hi> eller 14 dage derepther y det seniste vdj dette
                    tillkommendis aar. Er derfor min gandske wenlig bøn till dig, at du wilde well
                    giørre och forschaffe det saa, att handt kunde bekomme det breff vdigien, som
                    mig er giffuit paa samme penge, inden den termin kommer, att pengene kunde
                    bliffue leuerit och oppeborrit vdj <placeName ref="Lübeck">Lubeck</placeName>
                    eller <placeName ref="Hamburg">Hamburgk</placeName> hoß en wiß man, och siden
                    hidt forskreffuen, epthersom ieg, nest Gudz hielp, inden den tidt kommer, will
                    skriffue dig wijdre beskening till hervdom, och saa ieg megit gierne, att du
                    medlertiidt met første muellighedt wilde skriffue mig till, huis du hervdj
                    haffuer vdrettidt. Dersom det icke er skedt (huilcket ieg dog icke will
                    forhoffue), daa beder ieg dig ganske gierne, att du willde flii det saa, att det
                    wist skier met første muelighedt, och wille det bliffue well langt, om mandt
                    skulle tøffue dermedt till omslag kommer vdigien. Giør flux derfor dit beste,
                    som ieg tig fulkommendis tilltroer, att alting kan gange for sig met første
                    muelighedt.</p>
                <p rend="indent">Kierre <persName ref="bille_eske_1552">Eske</persName>, kan ieg dig
                    ocsaa wenligen icke forholde, att siden mit gotz met minne <hi rend="it"
                        >jnstrumenter</hi> ere alltsammen kommen hidt op formedelst <placeName
                        ref="Elben">Elben</placeName>, saa wijt den er skiffrig, och epther
                        <persName ref="rudolf_2_1552">rømisch. keys. mayt.</persName> naadigst befalling
                    och forordnung bleffet ført hidt till <placeName ref="Praha">Prag</placeName>,
                    hor ieg nu er, daa sauner ieg allehonde dervdjblant, som icke er metkommenn. Och
                    kan icke wijde, om det er bleffuen tillbage vdj min gaar y <placeName
                        ref="København">Kiøbenhauffn</placeName> eller och till <placeName
                        ref="Lübeck">Lybech</placeName>, thi till <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburg</placeName> eller <placeName ref="Magdeburg">Magdeburg</placeName>
                    tror ieg icke lettelligen att nogit endnu skall findis deraff. Beder ieg dig
                    derfor ganske gierne, att du wilde well giørre och lade grandgiffuellig forfare,
                    hor det seder sammen dermedt, och hor det kan findis. Jeg sender dig herhoß en <app>
                        <lem>sedell</lem>
                        <rdg><note>deest</note></rdg>
                    </app>, paa huilcken ieg haffuer ladit antegnit saa megit, som ieg kan saa snart
                    komme yhu att werre bortte deraff, endog det kan well endaa werre mere endt ieg
                    saa snart kan sauffne. Jeg forseer mig till dig, att du giørrer din beste flidt
                    hervdj, och haffuer ieg ocsaa skreffuit min <hi rend="it">factor</hi> vdj
                        <placeName ref="Lübeck">Lubeck</placeName> till dervdom. Kierre <persName
                        ref="bille_eske_1552">Eske</persName> och kierre broder, fortenck mig icke, att
                    ieg saa bemøder dig met mine sager, kan ieg giørre nogit vdjgien, som dig kan
                    werre tient met, daa skallt du alltidt finde mig ganske willig och redebon
                    dertill, och achter ieg, nest Gudz hielp, ydremere at skriffue dig och mine
                    andre wenner till, naar <persName ref="brahe_peder_1610">Peder Bradis</persName> karll kommer hidt
                    igien, som er <pb ed="TBOO" n="XIV.217"/>dragen indt for hannom y lanthe
                        <placeName ref="Hungary">Vngern</placeName>. Will derfor nu och alltidt
                    haffue dig met allt huis du well wilt Gudt allmechtigste befallidt.</p>
                <closer><dateline>Datum <placeName ref="Praha">Prag</placeName> den 16 dag <foreign xml:lang="la">nouembris
                            <hi rend="it">anno</hi></foreign>
                        1600.</dateline></closer>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
