<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Basileensi G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 244-245</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-01-26"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Johann Friedrich Hoffmann</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 26. januar n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-06" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.244"/><pb ed="A" n="23r"/>ILLUSTRI ET GENEROSO DOMINO,
                    DOMINO <persName ref="Hoffmann">IOHANNI FRIDERICO HOFFMANNO</persName>, LIBERO BARONI IN <hi rend="it">GRUENPUECHEL</hi> ET
                    <hi rend="it">STRECHAW</hi>, PRÆFECTO PROVINCIÆ DUCATUS STYRIÆ ET ARCHIDUCATUS AUSTRIÆ MARSCALCHO
                    UBIQUE HÆREDITARIO BURGRAVIO IN <hi rend="it">STEYER</hi> NEC NON SAC. CÆS. MAIESTATIS AULÆ
                    CONSILIARIO ET SERENISSIMI ARCHIDUCIS MAXIMILIANI CUBICULARIO PRIMARIO, DOMINO
                    ET AMICO SUO INPRIMIS HONORANDO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="22r"/>ILLUSTRIS ET GENEROSE VIR, DOMINE ET AMICE
                    HONORANDISSIME.</p>
                <p>MAGNO equidem gaudio affectus sum, cum heri vesperi ex meis
                    Domesticis huc <placeName ref="Praha">Pragâ</placeName> revertentibus
                    percepissem Illustr. Generos. Tuam ex <placeName ref="Austria">Austriâ</placeName> nuper salvam et incolumem
                    redijsse. Quo nomine non saltem Illustri Generositati Tuæ, sed et mihi ipsi
                    quamplurimum congratulor, siquidem de Generositatis Tuæ erga me et ea, quæ
                    tracto studia Astronomica, sincera et benevola affectione vel ex pauculo, quem
                    superiori æstate invicem habuimus congressu, ita mihi optima quæque polliceor,
                    ut in tanti viri, qui non saltem Genere clarus sit, sed et doctrinis liberalibus
                    insigniter excultus, familiaritatem inci<pb ed="TBOO" n="VIII.245"/>disse, non
                    postremæ felicitatis loco ducam. Cumque nunc <placeName ref="Praha"
                        >Pragam</placeName> Nobilem et Eruditum adolescentem <persName
                        ref="Tengnagel">FRANCISCUM TENGNAGLIUM</persName>, mihi domesticum, qui ante
                    paucas hebdomadas ex <placeName ref="Italy">Italia</placeName> huc reversus est,
                    unâ cum <persName ref="Brahe, Tycho junior">filio meo</persName> natu maiore ex me denominato certis de caussis amandem, non
                    potui intermittere, quin hasce pro felici reditu candido animo Illust. G. T.
                    congratulantes unâ mitterem, atque ijs simul iniungerem, ut Tuam Illust.
                    Generos. captata oportunitate accedentes eam ex me officiosissime salutarent.
                    Pergratum vero est, quod Illustris Dominatio Tua Excellentem Mathematicum
                    Dominum Μ. <persName ref="Kepler">IOHANNEM KEPLERUM</persName> in suo Comitatu huc ad nos in <placeName
                        ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> adduxerit, qua etiam in parte non obscure
                    elucet Illust. G. T. <pb ed="A" n="22v"/>erga sublimia illa et a vulgi captu
                    remota Mathematum studia eorumque alumnos singularis et nunquam satis laudatus
                    favor atque benignitas ab omnibus hisce excellentioribus Scientijs addictis
                    merito semper deprædicanda. Intercessit mihi cum illo viro, postquam <placeName
                        ref="Denmark">Daniâ</placeName> emigravi, nonnulla per Litteras eademque
                    pergrata familiaritas, quæ ex mutua præsentia, quam brevi futuram mihi
                    persuadeo, augeri poterit. Quicquid vero voluptatis et commodi ex hoc nostro
                    congressu promanare poterit, Illustri Dominationi Tuæ præcipua ex parte acceptum
                    ferendum grata mente agnosco. Pluribus Illust. Generos. T. multiplicibus alias
                    pariterque gravissimis occupationibus distentam remorari nolo. Cætera, quæ hîc omitto, ij, quos ablego, si Illust. Dom<hi rend="sup">ni</hi> Tuæ eos admittere
                    commodum fuerit, supplebunt atque ex me referent; quibus ut benignam aurem pro
                    solita sua humanitate præbere non dedignetur, qua possum reverentia, oro et
                    obsecro. Valeat Tua Illust. Generositas quam felicissime et diutissime, huncque
                    noviter inchoatum Annum Iubilæum plurimosque alios insequentes incolumis et
                    florens transigat. Dabantur ex <placeName ref="Benatky">Arce Cæsariana Benatica</placeName> die 26
                    Ianuarij Anni labentis Epochæ Christianæ Dionysiacæ 1600, quam duobus deficere
                    <persName ref="Scaliger">IOSEPHUS SCALIGER</persName> probare nititur. Iterum et sæpius T. Illust. Gen. quam optime
                    valeat, meque et meos sibi commendatos habeat. </p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin"><pb ed="A" n="23r"/>Illustri Generositati
                    Tuæ<lb/>addictiss.<lb/>TYCHO BRAHE.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
