<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Joseph Justus Scaliger</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>München</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>693 fol.</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 261-264</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Joseph Justus Scaliger</persName>
                    <placeName>Leiden</placeName>
                    <date when="1600-03-10"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 10. marts n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-09" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.261"/><pb ed="A" n="159r"/>NOBILISSIMO VIRO TYCHONI
                    BRAHE <persName ref="scaliger_joseph_justus_1540">IOSEPHUS SCALIGER</persName> IULIJ CÆSARIS F.
                    S.</opener>
                <p>QUONAM fato meo accidisse dicam, Vir nobilissime, ut qui amicis meis diligentiam,
                    studium et officium meum omnibus in rebus, omni tempore probare paratus sim, non
                    solum omnibus modis, quibus id præstare possim, destituar, sed omnia penitus
                    adversa mihi experiar? Ecce ex quo literas tuas accepi, quas <placeName
                        ref="Wittenberg">Witebergâ</placeName> disce<pb ed="TBOO" n="VIII.262"/>dens
                    ad me dedisti, nunquam conquievi, quin de te et tuarum rerum statu solicite
                    quæsiverim. Nam postremæ tuæ, quæ mihi omnem scrupulum eximere debebant, eæ vero
                    incertiorem me tuarum rerum reddiderunt. Nanque ex illis neque quando
                    constiteris neque ubi lares posueris, colligere potui. Nunquam tamen ab eo
                    tempore destiti percontandi de te, præsertim quum quidam te in <placeName
                        ref="Schlesien">Silesia</placeName> esse et ibi sedem fortunarum tuarum
                    statuisse, tam constanter affirmarent, ut soli tua negotia scire et curare
                    viderentur. Quamdiu M. <persName ref="longomontanus_christen_sorensen_1562">CHRISTIANUS</persName>
                    Danus, vir optimus et tui studiosissimus, hîc fuit, aliqua spes relinquebatur
                    aut meas literas ad te tuto dandi, aut tuas eliciendi. Sed ille prius discessit,
                    quam postremas tuas acciperem. Nunc eæ, quas hodie accepi, centum triginta
                    diebus postquam datæ sunt, omnino bearunt me, quod me omni cura de te, quæ me
                    anxium habebat, liberarunt, quum hactenus penderem animo, quo terrarum meas ad
                    te mitterem, qui ubi consisteres nesciebam. Quanquam vero virtus tua et eruditio
                    eximia non sinit te latere, neque tuas res ignorari, tamen tanta est locorum
                    intercapedo, quæ te a nobis dividit, ut quod de Sole necessarium est, eum prius
                    apud Eoas nationes, quam Hesperias oriri, id omnino tibi conveniat, cuius lucem
                    nobis serius sentire continget <app>
                        <lem wit="#TBOO">quam</lem>
                        <rdg wit="#A">quas</rdg>
                    </app> ijs, qui te fruuntur hospite et a te præsente hauriunt, quod nos ipsis,
                    ne quid dissimulem, invidemus.</p>
                <p rend="indent">Quanta vero lætitia istæ postremæ nos pertuderint, uno verbo non
                    dixerim. Hoc unum credas velim, nihil mihi gratius esse potuisse, quam tibi
                    otium contigisse, quod et tuis studijs et dignitati tuæ convenientissimum esset.
                    Hoc enim unum semper spirarunt vota mea. Felicem te, mi TYCHO, qui non solum
                    universam Europam testem eruditionis tuæ, sed etiam <persName ref="rudolf_2_1552"
                        >Cæsarem</persName> fautorem, adiutorem, et, quod cœlum ipsum invidere
                    possit, studiorum socium nactus sis. Patriam, quam natales dederant, deseruisti,
                    ut eam, quam doctrina tua meruit, adipiscereris. Regem suum Danis Natura dedit:
                    uni Dano TYCHONI virtus Imperatorem adoptavit. Ab altero te abesse dolendum
                    erat, nisi maiorem, in quo vota tua conquiescerent, haberes. Te vero, magne
                    amice, per ius amicitiæ nostræ oro, ut me de statu, instituto et ratione rerum
                    tuarum frequentius certiorem facias, ne qua in posterum mihi de te dubitatio
                    relinquatur. Nam quæ videri posset cessatio aut negligentia in officio
                    literarum, ea potius fuerit ignoratio status rerum tuarum.</p>
                <p rend="indent">Multa vero erant, de quibus te convenire per literas vellem,
                    siquidem per properantiam istius liceret, qui mihi tuas reddidit: qui, ut ad
                    tuas statim responderem, a me exegit, et ita in ipso articulo oppressit, ut vix
                    spatium reliquerit his exarandis. <pb ed="A" n="159v"/>Diatribam enim meam de
                    præcessione æquinoctiorum et confutatione motus octavæ sphæræ ad te mittere
                    cogito, in qua et innumera veterum testimonia a nemine <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.263"/>hactenus animadversa studiose collegimus, et stellam illam,
                    quam Polarem vocant, ante mille nongentos sexaginta sex annos in eo loco
                    hæsisse, ubi hodie est, quinque luculentis vetustissimorum scriptorum
                    testimonijs demonstramus. Præterea tot <app>
                        <lem wit="#TBOO">ἀτοπήματα</lem>
                        <rdg wit="#A">ἀτοπήματος</rdg>
                    </app> et absurditates, quæ ex illa hypothesi motus octavæ sphæræ sequuntur,
                    adducimus, ut nemo sit nisi imperitus aut invidus, qui contra hiscere audeat.
                    Addo etiam, quod hactenus omnes latuit, præcessionem æquinoctiorum a <persName
                        ref="Thales">THALETE</persName> usque et <persName ref="Anaximander"
                        >ANAXIMANDRO</persName> ad <persName ref="hipparchos_0190">HIPPARCHUM</persName>
                    admissam fuisse, primumque omnium <persName ref="hipparchos_0190"
                        >HIPPARCHUM</persName> eam reiecisse, inducto sphæræ octavæ motu in
                    consequentia, adeo ut contra fidem oculorum extremam in cauda Cynosuræ sive
                    Polarem, ut vulgus vocat, esse omnium septem, quæ in asterismo illo sunt,
                    australissimam prodiderit, quæ tamen fuit ante illum, et est hodie, eritque
                    semper borealissima omnium. En quo posteritatem perduxit tanti viri autoritas.
                    Nam ab illo usque hactenus vos ita creditis, et non alia re quam quod αὐτός ἔφα,
                    quod in Mathesi nunquam locum habere debet. Nulli hominum generi hodie magis
                    nocuit antiquitatis imperitia quam nationi Astrologorum. Nihil magis mirari mihi
                    succurrit, quam nemini Astrologo de vitio illius hypotheseos suboluisse, neque
                    quot et quanta absurda ex illa propagari necesse sit, si unum excipias <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUM</persName>, qui et præcessionem æquinoctiorum et
                    obliquitatem circuli æquinoctialis animadvertit, sed ignoratione rerum
                    vetustarum ad absurdæ hypotheses confugit. Sane regularem et æquabilem Solis
                    maximæ declinationis decrescentiam ab unica anticipatione æquinoctiorum pendere
                    necesse est, quod a nobis optime demonstratum est. Aliter non potest, nisi per
                    falsas hypotheses. Hinc sequitur polum mundi alium esse a polo æquinoctialis, et
                    lineas meridianas moveri, neque in eadem sede semper hærere. Id nos egregie ex
                    veteribus scriptoribus demonstramus. Denique tota disputatio est historia
                    mathematica, prius testimonijs ab ultima memoria petitis collecta, deinde
                    geometrice demonstrata. Ea adhuc in litura est. Quum per occupationes licebit in
                    mundo describere, mittam ad te. Unum totam rem transigit, si stella polaris
                    semper eidem loco hæsit, nullum locum esse pertinaciæ: omnia necessario, quæ
                    dixi, consequi debere, atque adeo nullum esse motum octavæ sphæræ.</p>
                <p rend="indent">Quod de nobili viro <persName ref="Herwart">GEORGIO HERWARTO ab
                        HOËNBURG</persName> scribis, is iam dudum mihi de literis suis ad me notus
                    est. Sed de stella Veneris quod scribit, videndum ne illi falsum aliquod
                    Chronicon imposuerit homini eruditissimo, sed pro illo munere, quod gerit,
                    occupatissimo, ut illi meliores auctores consulere non licuerit. Nam ut taceam
                    absurditatem, quis, amabo, est iste Romanus Poëta sine prænomine et nomine? Anno
                    quarto ante Christum natum hoc accidisse unde habet? Quis veterum hoc prodidit?
                        <pb ed="A" n="160r"/>Nam nullus eorum quidem, qui hodie <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.264"/>supersunt, eius meminit, et quidem pauci supersunt, qui
                    meminisse potuerint, <persName ref="ovid_publius_naso_0043">OVIDIUS</persName> et <persName
                        ref="manilius_marcus_0100">MANILIUS</persName>, et nescio an alius præterea. Nam
                        <persName ref="Horatius">HORATIUS</persName> anno quinto ante primum
                    Dionysiacum Christi obijt. Et <persName ref="Propertius">PROPERTIUS</persName>
                    nihil tale. Denique decepit hominem eruditum aut memoria aut scriptor malæ
                    fidei.</p>
                <p rend="indent">De <persName ref="albategnius_0858">ALBATEGNIO</persName> utinam tibi
                    satisfacere possem. Tantum abest, ut exemplar Arabicum nancisci possim, ut ne
                    Latini quidem copia mihi sit impræsentia. Equidem mihi constat multa apud illum
                    auctorem partim obscure, partim imperite reddita, quæ fidelius et lucidius
                    explicari poterant. Mitto tibi <persName ref="manilius_marcus_0100">MANILIUM</persName>
                    nostrum, quem per otium ut tibi liceat legere, opto. Nam ex eius gemmis
                    poteritis aliquando astrologiæ vestræ emblemata instruere. Nullus scriptorum
                    neque apud Græcos neque apud Latinos tam male acceptus fuit, vel a mendis, vel a
                    traiectionibus, vel ab ignoratione priscæ Astrologiæ.</p>
                <p rend="indent">Tuas literas rectius <placeName ref="Augsburg">Augustam
                        Vindelicorum</placeName> mittere possis ad nobiliss. virum <persName
                        ref="Welser, Marcus">MARCUM VELSERUM</persName>, patritium et Reip.
                    Augustanæ Septemvirum. Is <placeName ref="Amsterdam">Amstelradamum</placeName>
                    recte curabit eas. Nam profecto via <placeName ref="Hamburg"
                        >Hamburgensis</placeName> longinquior est: nisi aliter tibi videtur; hoc
                    enim arbitrij tui facio. Tantum opto, ut literæ tuæ non solum tuto mihi, sed
                    etiam cito reddantur. Vale unice Astronomiæ vindex. <placeName ref="Leiden"
                        >Lugduni Batavorum</placeName> VI Eid. Martias, stylo novo CIↃ IↃ C.</p>
                <p rend="indent">Nondum mihi diatribam tuam ad literas nobiliss. <persName
                        ref="Herwart">GEORGIIJ HERWARTI</persName> nisi obiter legere contigit, quia
                    statim a lectione tuarum literarum me ad has conscribendas contuli. Nunc sedulo
                    omnia legam. Iterum vale.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
