<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Daniel Fels</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>cod. Basileensi G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 232-233</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Daniel Fels</persName>
                    <placeName>Plzeň</placeName>
                    <date when="1600-01-06"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 6. januar. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-05" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.232"/><pb ed="A" n="34v"/>GENEROSO ATQUE MAGNIFICO
                    VIRO, DOMINO TYCHONI BRAHE, IN KNUDTSTRUPP ET URANIBURG, ET DOMINO SUO, FAUTORI
                    AC PROMOTORI SUMME HONORANDO.</opener>
                <p><pb ed="A" n="33r"/>Salutem plurimam D.</p>
                <p>PRÆTER omnem spem et expectationem meam accidit, Generose
                    Domine TYCHO, fautor ac promotor honorandissime, ut hîc diutius moras trahere
                    cogar. Nihilominus tamen ex voto et animi sententia mihi hactenus omnia
                    successerunt, et uti spero amodo etiam successura esse. Tuas a Consobrino tuo
                    <persName ref="Bille, Claus">CLAUDIO BILLEO</persName> cum Idea sive typo Structuræ novæ <placeName ref="Benatky"
                        >Benachiensis</placeName> 8 Idus Ianuarij sartas tectasque accepi, quibus
                    properante hinc Posta confestim rescribo. Ideam adhuc hodie Magnifico Domino
                        <persName ref="Barwitz">BARVITIO</persName>, <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsareæ Maiestati</persName> humilime ad exhibendum, offeram, cæteraque
                    sedulo et diligenter, quæ in memoriale assignata reperi, exequar. <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsarea Maiestas</persName> cum quotidie tui ad D. <persName
                        ref="Barwitz">BARVITIUM</persName> fecisset mentionem, deque te Cæsareo
                    favore valde sollicita esset, quinam valeres, quidnam rerum ageres, an nihil ei
                    transmitteres, Dominus <persName ref="Barwitz">BARVITIUS</persName>, me quidem
                    inscio, tua Progymnasmata Astronomiæ ad <persName ref="Rudolf 2.">ipsius
                        Maiestatem</persName> detulit. Dominus <persName ref="Barwitz"
                            >BARVITIUS</persName> ad me aiebat: &#187;<foreign xml:lang="de"><hi rend="it">Ich muste nur Ihrer Röm. Kay. Mts. etwas
                    weisenn von dem Herrn TYCHONE, damit von Ihr Kay. Mts. ich nit so offters gefraget werde, weil ich dan sobaldt nichts darauf zu andtwortenn
                    weis, und zue fridenn bleibe.</hi></foreign>&#171;. Quæ ipsius <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea
                        Maiestas</persName> actutum aperuit et per integrum diem vultu hilari et
                    clementissimo, imo paterno erga te quem gerit animo, clementissime perlustravit,
                    uti coram plenius id tibi aperiam; per festinationem enim Postæ commode hoc
                    fieri nunc nequit. Annuatim a <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea
                        Maiestate</persName> clementissime ex ferarum genere tres tibi sunt
                    deputatæ, et aliquot <hi rend="it">Züber</hi> (uti in <placeName ref="Bohemia">Bohemia</placeName>
                    vocant) piscium, de qua re ex mandato ipsius 
                    <pb ed="TBOO" n="VIII.233"/><persName ref="Rudolf 2.">Cæs. Maiestatis</persName> a Domino <persName
                        ref="Barwitz">BARVITIO</persName> ad Dominum <persName ref="Capitaneus Brandeisensis">Capitaneum Brandeisensem</persName> iam
                    scriptum est, nec non de Prædio, ut aliquod eligat, et per primam occasionem, quid ille <pb ed="A" n="33v"/>sentiat, Dominum
                    <persName
                        ref="Barwitz">BARVITIUM</persName> certiorem faciat, quas literas mecum dante Deo afferam. Pecunias antea
                    promissas post diuturnam moram etiam nunc obtinui. Magnificus Dominus <persName
                        ref="Corraduc">CORRADUCIUS</persName> te officiose et peramanter resalutat
                    omniaque felicia precatur; dicta salute et congratulatione ad me dicebat: &#187;Pro
                    congratulatione hac quam mihi nuncias, et salute quam nomine Domini TYCHONIS
                    BRAHE dicis, gratias tibi ago maximas; vicissim eum, cui mea studia offero,
                    peramice salutabis. Ego illum virum tanto amore prosequor, itaque ipsi faveo,
                    licet de facie mihi ignotus sit, ut nîl supra, non modo ob insignem ac præclaram
                    quam prositetur artem Astronomicam, sed et ob generis splendorem, <foreign xml:lang="de"><hi rend="it">dan er eines
                    tapfferenn Geschlechts und Herkommens, auch vornehmer Man, dessen gleichenn izo</hi></foreign>
                    in toto terrarum Orbe <foreign xml:lang="de"><hi rend="it">nit zu findenn</hi></foreign>, utinam ut quam primum copia mihi eum
                    videndi et cum ipso loquendi se offerat; sed id brevi fore puto.&#171; Dominus
                    <persName ref="Typotius">TYPOTIUS</persName> ante biduum huc <placeName ref="Plzeň">Pilsnam</placeName> <placeName ref="Leipzig">Lipsiâ</placeName> appulit, qui etiam te salva impertit
                    salute. Iamque diutissime ac felicissime cum tota Domo vale viveque annos
                    Platonicos. Dabantur calamo celeri <placeName ref="Plzeň">Pilsnæ</placeName> ipso die quo mihi tuæ cum modella sunt redditæ,
                    Anno assertæ salutis 1600.</p>
                <p/>
                <p/>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">T<hi rend="sup">æ</hi> M<hi rend="sup">æ</hi>
                        addictiss.<lb/><persName ref="Fels">DANIEL FELS</persName>,<lb/>manu
                    propria.</p>
                <lb/>
                <p>Quod meæ superioribus diebus tardius quam debebant tibi sint redditæ, culpa mihi
                    non est danda, sed id vel Postæ, per quam rescripseram actutum, vel Domino
                    Doctori <persName ref="Heller">HELLERO</persName>, ad quem meas direxeram, imputandum. Cum viaticum mihi desit,
                    nec hîc mutuo accipere possum nummos, scripsi D. <persName ref="Heller">HELLERO</persName>, ut per Postum 8
                    Ioachimicos mihi, bonâ fide et gratia a te restituendos, transmittere velit.
                    Iterum vale meæque festinationi ignosce, meque incolumem tu incolumis expecta.
                    Progymnasmata tua Astron. a <persName ref="Rudolf 2.">Cæs. Maiest.</persName> nondum recepi, quotidie adhuc ipsius
                        <persName ref="Rudolf 2.">Cæs. Maiestas</persName> ea perlustrat. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
