<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Firenze</settlement>
                                <repository>Bibliotheca Nazionale Centrale</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <!-- Fundet på nettet. Faksimile: https://teca.bncf.firenze.sbn.it/ImageViewer/servlet/ImageViewer?idr=BNCF0003559588 - TBOO siger: in codicum Galileianorum tomo 27 (Academia dei Cimento
            part. 3 vol. 12 -->
                                <idno>Gal. 286 (Accademia del Cimento part 3, vol. 12)</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 242-244</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-01-24"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Ferdinando I de&#x2019; Medici</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600. 24. januar n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-06" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.242"/><pb ed="A" n="6v"/>SERENISSIMO AC POTENTISSIMO
                    PRINCIPI AC DOMINO. DOMINO <persName ref="Ferdinando">FERDINANDO</persName>, MAGNO HETRURIÆ, FLORENTIÆ, SENORUM AC
                    PISARUM DUCI, DOMINO SUO CLEMENTISSIMO AD MANUS PROPRIAS.</opener>
                <p><pb ed="A" n="5r"/>SERENISSIME et Potentissime Princeps, Domine Clementissime.
                    Quod Serenissima Celsitudo Tua mihi, licet de facie ignoto et tam longe dissito,
                    adeo clementer et benevole superiori æstate scribere non dedignata fuerit,
                    humillima et obsequentissima mente eidem gratias ago quas possum maximas. Accepi
                    eas literas, cum primum <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> sub initia
                    Iulij, a S<hi rend="sup">a</hi> <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareâ Maiestate</persName>, Domino meo
                    Clementissimo, isthuc e <placeName ref="Germany">Germania</placeName> vocatus,
                    et benignissime susceptus advenissem. Quæ sane non parvâ me affecerunt
                    voluptate, quod inde perciperem tantum Principem, inter Europæos paucissimis
                    cedentem, non saltem me immeritum Clementissimo suo favore prosequi, sed et
                    Divinæ illius Astronomiæ (cui plurimis abhinc Annis, arduo et indefesso studio,
                    nec modicis impensis operam navavi) mysterijs solerter et iucunde affici, prout
                    hæc sublimis et Heroica Scientia, inde ab initio Regibus et Principibus,
                    Heroicisque Viris, in sublimi rerum mundanarum fastigio collocatis, semper
                    acceptissima, atque ab ijs in præcipuo honore habita fuit. Quâ etiam de caussâ
                    Augustissimus Imperator <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHUS II</persName> me unâ cum Uraniâ nostrâ,
                    Patriâ, quod ibi debite conservari et perpetuari nequiret, sponte excedentem huc
                    in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> (uti dictum) ubi nunc in Arce
                    quâdam Cæsareanâ, itinere saltem dimidij diei <placeName ref="Praha"
                        >Pragâ</placeName> remotâ, eius fundamina et culturam denuo instauro,
                    arcessiri voluit, atque huic Regali Studio, Regaliter quoque et liberaliter
                    prospicere non degravatus est. Libros quos Serenissimæ Tuæ Celsitudini humillime
                    misi, eidem gratos fuisse, mihi plurimum congratulor.</p>
                <p rend="indent">Quoniam vero ex prædictis Serenissimæ Celsitudinis Tuæ literis
                    percepi, illam plura ex meis in re Astronomicâ Operibus Clementissimo animo
                    requirere, nullatenus intermittam, quin per primam quamque oportunitatem, ipsius
                    optimæ voluntati, quâ possum reverentiâ, morem geram; et præstitissem id iam
                    antea quam lubentissime, si supellex mea libraria, quæ <placeName
                        ref="Magdeburg">Magdæburgi</placeName> in <placeName ref="Germany"
                        >Germania</placeName> etiamnum reservatur, huc allata fuisset, quod tamen
                    instanti vere, ubi <placeName ref="Elben">Albis fluvius</placeName> hoc hyberno tempore congelatus, denuo erit
                    navigabilis, futurum spero. Sic enim a <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareâ
                        Maiestate</persName>
                    <placeName ref="Magdeburg">Magdæburgensibus</placeName> per literas iniunctum
                    est. <pb ed="A" n="5v"/>Ex quo insuper Serenissima
                    Celsitudo Tua Nobilem et Eruditum <pb ed="TBOO" n="VIII.243"/>Adolescentem,
                        <persName ref="Tengnagel">FRANCISCUM TENGNAGLIUM</persName>, meum aliquandiu
                    domesticum, qui dictos libros Serenissimæ Tuæ Celsitudini submisse a me obtulit,
                    ex aliquali nostrâ humillimâ commendatione Clementissimo favore non indignum
                    censuit, sed ita sibi acceptum habuit, ut nuper huc ad me reversus Serenissimæ
                    Celsitudinis Tuæ Clementissimam et singularem erga se benignitatem satis
                    deprædicare nequiverit, id equidem tanti beneficij loco reputo, ac si a Tuâ
                    Serenissimâ Celsitudine mihi ipsi præstitum foret. Et quia vel inde Serenissimæ
                    Celsitudinis Tuæ Clementissimum erga me animum haud obscure intelligam, non
                    verebor Serenissimam Tuam Celsitudinem in alio quodam haud dissimili negotio eo
                    audentius demisse compellare, præsertim cum Ipsamet in suis ad me Clementissimis
                    literis benignissima sua officia mihi ultro offerre dignetur. Est autem
                    eiuscemodi.</p>
                <p rend="indent">Cuperem quam maxime non saltem in <placeName ref="Italy"
                        >Italia</placeName>, ubi minor est quam hîc Sphæræ Mundanæ inclinatio, sed
                    et in Ægypto apud Alexandriam, siquidem ibi adhuc rectior est, nonnulla in
                    Astrorum Observationibus, quæ hîc non ita patent, perficere. Quamobrem <persName ref="Brahe, Tycho junior">filium
                    meum</persName> natu maiorem ex me ipso denominatum, adolescentem 18 Annorum, quem inde ab
                    ipsa pueritia ad hæc exercitia assuefeci, adiuncto illi pro comite quodam ex
                    meis studiosis, qui usque in tertium Annum in rebus Astronomicis factitandis
                    fideliter et sedulo mihi inservivit, harumque non vulgarem peritiam sibi interea
                    comparavit, favente Divino Numine, instanti vere, vel quamprimum fieri poterit,
                    ad S<hi rend="sup">mam</hi> Tuam Cel<hi rend="sup">nem</hi> in <placeName ref="Toscana">Hetruriam</placeName> mittere, tradito illi uno vel altero
                    Instrumento ex meis, quod portatile sit (si modo id commode effici queat) unâ
                    cum instructione, quomodo plura, prout opus fuerit, isthic paranda sint, et
                    quænam ijs cœlitus denotanda. Daboque simul operam, ut is aliquos librorum
                    meorum a S. T. Cel<hi rend="sup">ne</hi> clementissime desideraturum secum adferat. Deinde studiosus
                    ille, relicto in S<hi rend="sup">mæ</hi> Tuæ Cel<hi rend="sup">nis</hi> Aulico servitio (modo S. T. Cel<hi rend="sup">ni</hi> sic
                    placuerit) filio meo, in Ægyptum navigabit, atque ea quæ isthic ulterius
                    observari poterunt, iuxta meam præscriptionem pariter designabit. Qua in re
                    Inclyta <placeName ref="Venezia">Venetiarum Respublica</placeName>, quando
                    aliquam eo navem ablegat, competentem promotionem (uti etiam spem aliqualem
                    prædicto <persName ref="Tengnagel">TENGNAGLIO</persName>, hac de re, dum ibi esset, meo nomine solicitanti fecit)
                    potissimum vero Tuæ Serenissimæ Celsitudinis authoritate et intercessione
                    allecta, non est (uti spero) denegatura. <pb ed="A" n="6r"/>Si itaque S<hi rend="sup">ma</hi>
                    Cel<hi rend="sup">do</hi> Tua filium meum unâ cum adiuncto ipsi comite, per annuum tempus aut
                    circiter in Aula sua apud se retinere, sibique commendatum habere, pro singulari
                    suo et Clementissimo erga me favore, non aversetur, quibus possum precibus
                    demisse oro, ut de sua Clementissima hac in parte voluntate me per literas
                    certiorem reddere non degravetur, aut etiam id Generosissimo <pb ed="TBOO"
                        n="VIII.244"/>et Magnificentissimo suo apud S<hi rend="sup">am</hi> <persName ref="Rudolf 2."
                            >Cæs<hi rend="sup">am</hi> Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName> Legato,
                    qui <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> est, significare. Fecerit sic
                    Serenissima Celsitudo Tua non saltem mihi humillimo suo servitori, ad omnia
                    obsequia pro virili præstanda paratissimo, sed et ipsi <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsareæ Maiestati</persName>, cui hæc studia cordi sunt, rem (uti non
                    dubito) inprimis acceptam et Serenissimæ Tuæ Celsitudini (modo ipsius laudibus
                    aliquid accedere possit) gloriosam et apud omnem posteritatem commendabilem.</p>
                <p rend="indent">Sed desino Serenissimam Tuam Celsitudinem, gravissimis Ditionum
                    suarum rebus gubernandis intentam, ulterius interpellare. Deus Opt. Max. eam
                    quam diutissime sospitem et florentem conservet.</p>
                <p rend="indent">Dabantur ex <placeName ref="Benatky">Arce Cæsareanâ
                        Benaticâ</placeName> Die 24 Ianuarij An. 1600.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Serenissimæ Celsitudinis Vestræ<lb/>humillimus
                    servitor<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria scripsi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
