<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 293-295</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-04-05"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Georg Rollenhagen</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 5. april. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-15" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.293"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Rollenhagen"
                        >GEORGIUM ROLLENHAGIUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="99r"/>S. P.</p>
                <p>QUAS die 23 Februarij huius Anni stylo vestro ad me dedisti literas, Eruditissime
                    et amantissime Domine <persName ref="Rollenhagen">ROLLENHAGI</persName>, eæ mihi
                    redditæ sunt, cum nuper <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> essem, unâ cum
                    alijs quibusdam in fine Augusti superioris Anni pariter a te mihi scriptis;
                    aderant quoque aliæ ad Doctorem <persName ref="Rhodius">RHODIUM</persName>, quas
                    statim in ipsius hospitium misi, sed ipse peregre aberat; polliciti nihilominus
                    sunt inquilini eas recte procuraturos. Ad priores mihi destinatas nihil nunc
                    respondeo, siquidem earum præcipua contenta repetuntur in posterioribus, ad quas
                    sic habe.</p>
                <p rend="indent">Civem illum <placeName ref="Hamburg">Hamburgensem</placeName>,
                    quantum potui, per meos homines, qui tunc in Aulam abituri erant, iuvi, tam tuâ,
                    quam Domini Doctoris <persName ref="winsheim_veit_1521">VITI</persName> de caussa, sed
                    lente isthic omnia, uti scis, et difficulter procedunt ob negotiorum
                    multitudinem.</p>
                <p rend="indent">Pro supellectile meâ huc advehenda, non opus est, ut amplius
                    sollicites apud Senatum vestrum. Cum enim <persName ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi
                            rend="sup">a</hi> Ma<hi rend="sup">tas</hi></persName>, Dominus noster
                    Clementissimus, a Domino <persName ref="Barwitz">BARVITIO</persName> rescivisset
                    (me tamen id non cupiente, sed aliquantulum adhuc temporis Magistratui vestro
                    rem <pb ed="TBOO" n="VIII.294"/>rectius dispiciendi, uti me facturum ad te
                    scripsi, relinquente) <placeName ref="Magdeburg">Magdæburgenses</placeName>,
                    quos bis per literas hac de re clementissime compellavit, officium illud
                    detrectasse, invite id ipsum tulit, et statim ad Reverendum Capitulum vestrum de
                    hoc eodem negotio perscribi iussit, quas literas nunc eo per quendam ex meis
                    studiosis natione Danum mitto. Exemplum earum hîc adiunctum habes, nec dubito,
                    quin Reverendum Capitulum, cui ego etiam scripsi, in gratiam <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæs<hi rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup"
                        >tis</hi></persName> effecturum, ut Instrumenta mea et omnes res isthic
                    relictæ huc per Albim suis sumptibus, quamprimum fieri poterit, adferantur. <pb
                        ed="A" n="99v"/>Confido etiam illud de asseribus <app>
                        <lem wit="#TBOO">prospecturum</lem>
                        <rdg wit="#A">prospecturos</rdg>
                    </app>, quibus ea omnia ab iniuria aëris et pluviarum muniantur, quos Nautæ
                    secum recipere poterint. Et si navem vinis Bohemicis, quæ admodum generosa
                    superiori anno creverunt, onerari voluerit, aut alijs mercibus, quæ hîc minoris
                    quam isthic venduntur, poterunt asseres illi ad hoc denuo usui esse; conduceret
                    vero, ut fidus aliquis minister unâ mitteretur, qui ea, quæ hîc coëmenda essent,
                    procuraret, et in accessu curam mearum rerum simul gereret, pro qua inveniar
                    erga eundem <app>
                        <lem wit="#TBOO">gratus</lem>
                        <rdg wit="#A">gratum</rdg>
                    </app>. Quod si factum fuerit, non opus erit, ut studiosus hic meus huc cum
                    supellectile illa, quam <placeName ref="Magdeburg">Magdæburgi</placeName> habeo,
                    revertatur, sed is potius rectâ <placeName ref="Hamburg">Hamburgum</placeName>
                    eat, ut pro reliquis Instrumentis inde huc pariter advehendis operam <placeName
                        ref="Hamburg">Hamburgensium</placeName> sollicitet; sed tam hæc quam alia
                    tuo consilio disponenda relinquo. Et si conduxeris pro certo precio hominem, qui
                    cum rebus meis huc accedat, atque earum inspector sit, modo Capitulum aliquem
                    adiungere nolit, solvam ei quidquid promiseris. In cæteris Emissarium meum ita
                    instrue, ut quid sibi faciendum vel omittendum sit, sciat, daque operam, ut
                    omnia mature et diligenter executioni mandentur. Habebo te in omnibus indemnem,
                    si quid pro me exposueris, vel fidem interposueris.</p>
                <p rend="indent">Polliceris in ultimis, te reliquis scriptorum meorum postulatis per
                    primum quemque Tabellarium responsurum, quod ut brevi facias, rogo. <persName
                        ref="rothmann_christopher_1550">ROTHMANNO</persName> quod ulterius scribam, non habeo,
                    siquidem is meis benevole et humaniter ad ipsum datis <pb ed="A" n="100r"
                    />quippiam respondere gravatus est, et videtur is ita morosus atque impatiens
                    esse, ut vix seipsum ferre queat, necdum alios. Quæ de me in suis ad te literis
                    conqueritur, facile replicare possem, sed nolo cum homine, uti recte ais,
                    impatientissimo et sibi ipsi præ animi impotentia vix constante contendere, aut
                    quidpiam commertij habere. Si ipsemet sibi deesse vult, quomodo ego eum tueri
                    aut iuvare potero, quin potius propria agam, neglectis alienis. Si existimat
                    eius Epistolas non candide et ingenue esse a me editas, habet proculdubio
                    exemplaria, monstret, quo hîc loco adulteratæ sint, aut pudeat ipsum de mea
                    integritate tale quid citra occasionem suspicari. De confessione eius mihi
                    iudicium non sumam, neque enim eam ob prolixitatem sufficienter introspicere meæ
                    occupationes <pb ed="TBOO" n="VIII.295"/>hactenus permiserunt, neque ego me
                    Theologicis disputationibus libenter immisceo, ut mirer eum meam censuram in
                    talibus tam sæpe tamque serio exposcere, quæ ad ea studia, quæ prius inter nos
                    ventilata sunt, non pertinent. Duriusculum mihi videtur, quod ab initio asserit
                    et definit, Deum nos per sacramenta salvos facere. Id sane indiget bona glossa
                    et interpretatione sobria, si idolatriæ suspicio abesse debet, ad quam plurimi
                    cæteroquin homines iam dudum hac præsertim in re (proch dolor) admodum proclives
                    sunt. Quin et multa sunt præterea in eodem scripto, tam de Baptismo quam de
                    cæna, quæ non ita invicte demonstravit, atque existimat. Sed viderit ipse et
                    alij, si quos habet, suæ sententiæ astipulatores; meum non est tantas componere
                    lites. Deus liberet <persName ref="rothmann_christopher_1550">ROTHMANNUM</persName> ab ijs,
                    quibuscum conflictatur, miserijs, et det illi patientiam atque constantiam. Ego
                    si illi adessem, ipsius paupertati, quantum res meæ ferrent, non defuturus
                    essem, quemadmodum etiam antea, quando in <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName> mecum fuit, ipsum non inanem demisi, sed aliquot Roseis
                    nobilibus, pro quibus mihi tamen vix gratias agere dignatus est (adeo tunc erat
                    insolens) donavi, cum tamen <pb ed="A" n="100v"/>ipsius olim <persName
                        ref="wilhelm_4_1532">Princeps</persName> me longe ditior meos
                    homines, quos aliquando ad ipsum misi, ne obulo quidem, nec etiam eos interea
                    aluerit, quemadmodum ego per 5 vel 6 hebdomadas <persName ref="rothmann_christopher_1550"
                        >ROTHMANNUM</persName>, cum in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>
                    esset. Sed ista nihil ad rhombum, [ne]que ea, quæ parvi [no]n duco momen[ti]. De
                    fratre eius <persName ref="Rothmann, Johann">IOHANNE</persName>, qui Doctor
                    medicinæ est, cuperem scire, an is adhuc in vivis sit; si sic, optarem, ut me
                    aliquando accederet; erit id illi forte non inutile.</p>
                <p rend="indent">Intellexi nuper, esse quendam in <app>
                        <lem wit="#TBOO">ditione</lem>
                        <rdg wit="#A">ditioni</rdg>
                    </app>
                    <placeName ref="Braunschweig">Brunsvicensi</placeName> nomine <persName
                        ref="Krabbe, Johannes">IOHANNEM KRABBEN</persName>, de <placeName
                        ref="Münden">Munden</placeName>, quem præteritorum aliquot annorum Eclipses
                    in utroque Luminari diligenter observasse aiunt; si itaque ea, quæ is circa has
                    explorata habet, mihi procuraveris, rem apprime gratam præstiteris. Sed non <app>
                        <lem wit="#TBOO">suffecerint</lem>
                        <rdg wit="#A">sufficerint</rdg>
                    </app> mihi nuda tempora, verum potius media scire averem, per quæ in eorum <app>
                        <lem wit="#TBOO">cognitionem</lem>
                        <rdg wit="#A">conditionem</rdg>
                    </app> pervenit, sive sint Altitudines stellarum sive alia huc conducentia.
                    Cupio autem eius observata ea potissimum de caussa habere, ut cum meis in ijsdem
                    Ecclipsibus conferre possem, atque hinc meridianorum differentiam rectius
                    eruere. Est etiam aliquando in diversis locis dispar serenitas. Sed de
                    observationum fide certus esse non possim, nisi compertum habuero, qua ratione,
                    uti dixi, acceptæ sint.</p>
                <p rend="indent">Apud Cancellarium vestrum ea, de quibus antea [ad] te perscripsi,
                    spero te effecturum, quo desiderijs nostris mature satisfiat. Vale. Dabantur ex
                        <placeName ref="Benatky">Arce Cæsareana Benatica</placeName> Die 5 Aprilis
                    Anno 1600.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
