<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 283-286</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Benatky</placeName>
                    <date when="1600-03-28"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>David Chytraeus</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1600, 28. marts n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-01-14" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.283"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Chytraeus, David"
                        >DAVIDEM CHYTRÆUM</persName>.</opener>
                <p><pb ed="A" n="85r"/>S. P.</p>
                <p>REVERENDE et Clarissime vir, Amice inprimis honorande. Literas tuas iuxta initia
                    Novembris superioris Anni <placeName ref="Rostock">Rostochio</placeName> ad me
                    datas paulo post huius primordia per <persName ref="brahe_tyge_1581"
                        >filium</persName> huc revertentem accepi, proque singulari tua, quam isthic
                    affatim declaras, erga me affectione et benevolentiâ gratias habeo plurimas.
                    Respondissem citius et quæ in mei gratiam annuis tuis Historijs inserere
                    decrevisti paulo aliter formata misissem, nî mihi tuæ tardius quam existimabas
                    fuissent redditæ; defectus etiam tabellariorum effecit, ut id prius exequi non
                    licuerit. Remitto autem nunc chartam illam, iuxta quam ea, quæ de <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæs<hi rend="sup">a</hi> Ma<hi rend="sup">te</hi></persName>
                    ob me huc vocatum et benignissime exceptum memorare constituisti, in quibusdam,
                    uti vides, certis de caussis mutata consignavi, omnia tamen tuo arbitrio, an sic
                    vel aliter scribi velis, relinquens; acceptumque mihi est, quod hoc officium in
                    mei gratiam non detrectes, et spero id <persName ref="Rudolf 2.">Cæs<hi
                            rend="sup">æ</hi> Ma<hi rend="sup">ti</hi></persName> placiturum. Quia
                    vero relationi de hoc præterito Anno illa immisceri non poterant, haud
                    incongruum duxerim ad huius 16 Centenarij, quem Iubilæum vocant, eadem
                    applicare, sumptâ occasione, quod hoc anno Progymnasmata mea Instaurationis
                    Astronomicæ et nonnulla alia Opera, in <placeName ref="Denmark"
                        >Daniâ</placeName> prius inchoata, sub auspicijs Augustissimi Imperatoris
                        <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHI Secundi</persName>, Domini nostri
                    Clementissimi, eius præsidio et liberalitate fultus, in publicum ediderim; sic
                    enim, Deo conatibus nostris aspirante, me effecturum spero.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="85v"/>Habeo insuper gratias, quod ea, quæ isthic in
                    Orbe Arctoo proximis temporibus gesta sunt, communicaveris. Inaudivi <persName
                        ref="Karl 9.">CAROLUM</persName> Ducem totâ Sueciâ iam potitum; utinam
                    victoriâ illâ moderate uti vellet, nec nimis in eos, qui illi restiterunt,
                    sævire, et Regni Senatoribus (inter quos est optimus ille <persName
                        ref="Sparre, Erik">ERICUS SPARRÆUS</persName> noster) parcere, ut pacatius
                    et firmius eius sit in posterum Regimen, ne exitum infelicem sortiatur effera
                    vindictæ cupiditas. Exemplum habet domesticum in <persName ref="Erik 14."
                        >ERICO</persName> fratre.</p>
                <p rend="indent">Quid in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> Patria mea
                    geratur, et an novas res isthic moliantur, qui fatis præsunt publicis, necdum
                    mihi liquet. Optandum, ut pace hac, quâ multis iam Annis gaudent, diu frui
                    possint, nec internis aut externis irrequietudinibus turbentur. Batavos pacis
                    conditiones quascunque suspectas habere et renuere, accepi, adeo ut quidam apud
                    eos Primarius nuper <placeName ref="Hamburg">Hamburgum</placeName> in hunc modum
                    (prout eius formalia verba ad me relata sunt) perscripserit: Si concederetur
                        <placeName ref="Generalstaterne">Statibus Hol<pb ed="TBOO" n="VIII.284"
                        />landiæ</placeName> in membrana, quæ æquaret magnitudine bovinum tergus,
                    quascunque ipsimet vellent pacis conditiones, consignare, easdemque ratas se
                    habituros addicerent adversarij, tamen pacificationem omnem aversaturos, cum
                    toties sub tali prætextu delusi sint.</p>
                <p rend="indent">De <placeName ref="Hungary">Ungaricis</placeName> rebus nihil hîc,
                    relatu dignum, scitur; per hyemem transactam <pb ed="A" n="86r"/>parum a
                    Cæsareanis effectum est. Dicitur <placeName ref="Turkey">Turca</placeName>
                    maiorem parare exercitum quam unquam antea. <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsar</persName> noster vicissim, quantum potest, se contra ipsum armat,
                    utut Imperij Principes pro maiore parte propter <placeName ref="Spain"
                        >Hispanorum</placeName> incursiones subsidia denegent et quædam alia agant.
                    WAIUODA<!-- NB dvs. voivoden, hvem? --> pro se recuperatam <placeName
                        ref="Transylvania">Transylvaniam</placeName> feudi loco retinere laborat,
                    cuius Legati admodum insolenter et tumultuarie nuper <placeName ref="Plzeň"
                        >Pilsnæ</placeName> se gesserunt, idque <persName ref="Rudolf 2."
                        >Imperator</persName> indigne ferens misit quendam ex suis, qui ea de re
                    apud <app>
                        <lem>WAIUODAM</lem>
                        <rdg><note>ex BAIUODAM corr. A</note></rdg>
                    </app><!-- NB dvs. voivoden, hvem? --> conquereretur. Dicunt aliquot millia
                        <persName ref="GFrance">Gallicorum</persName> equitum et vicinarum Regionum
                    adventare contra <placeName ref="Turkey">Turcas</placeName> in gratiam <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> belligeraturi. Quantam stragem ediderint
                    superiori Anno Tartaricæ incursiones in superiori <placeName ref="Hungary"
                        >Ungaria</placeName> et parte aliqua <placeName ref="Moravia"
                        >Moraviæ</placeName>, existimo te iam antea percepisse. Deus tam eorum quam
                        <placeName ref="Turkey">Turcarum</placeName> furores et Tyrannidem reprimere
                    atque a cervicibus Christianorum avertere dignetur. Ubi plura de rebus, quæ ibi
                    atque in viciniâ gesta sunt, intellexero, te eorum reddere conscium non
                    intermittam.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="Rudolf 2.">Cæsar</persName> adhuc <placeName
                        ref="Plzeň">Pilsnæ</placeName> abest, ubi ultra semestre proxime elapsum
                    mansit, ob luem Epidemicam, quæ gravissime antecedente anno totam <placeName
                        ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> et propinquas regiones infestavit, paulo
                    post Pascha, uti existimant, <placeName ref="Praha">Pragam</placeName>
                    rediturus. <pb ed="A" n="86v"/>Deus <persName ref="Rudolf 2.">ipsius Ma<hi
                            rend="sup">tem</hi></persName> nobis quam diutissime florentem atque
                    incolumem conservet. Cui etiam Divino Numini te tuosque commendo. Vale et
                    generum tuum Dominum Doctorem <persName ref="Freder">IOHANNEM
                        FREDERUM</persName>, cui pro carminibus missis gratias habeo, ex me
                    peramanter saluta; scripsissem ei, si otium suppetijsset. Dabantur ex <placeName
                        ref="Benatky">Arce Cæsareâ Benaticâ</placeName> Die 28 Martij Anno 1600
                    stylo novo.</p>
                <lb/>
                <p><pb ed="A" n="88r"/>CIRCA hoc tempus inclaruit apud Augustissimum et
                    potentissimum Imperatorem <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHUM</persName> eius
                    nominis secundum in <placeName ref="Bohemia">Bohemia</placeName> et
                    circumiacenti <placeName ref="Germany">Germania</placeName> ac vicinis regnis
                    TYCHO BRAHE ex illustri et perantiquo stemmate nobilitatis <placeName
                        ref="Denmark">Danicæ</placeName> oriundus interque fratres suos in regno
                    illo viros splendidos et dignitate præpollentes natu maximus. Is enim, cum
                    plurimis retro annis divinæ Astronomiæ a mendis repurgandæ et redintegrandæ
                    incredibiles labores et sumptus exantlasset, hoc anno sua Astronomicæ
                    instaurationis Progymnasmata et quædam alia in hoc sublimi studiorum genere sub
                    auspicijs dicti Imperatoris optimi publici iuris fecit, ut Astronomia quoque
                    suum sic quoddam inveniret Iubilæum. Occasio autem, quod is e <placeName
                        ref="Denmark">Daniâ</placeName> Patriâ <pb ed="TBOO" n="VIII.285"/>suâ
                    primum in <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName> , deinde <placeName
                        ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> præter omnium expectationem migravit, hæc
                    fuit. Ante annos 24 ex clementissimâ provisione laudatissimæ memoriæ Regis
                    Danorum <persName ref="frederik_2_1534">FRIDERICI II</persName> TYCHO in insula
                        <placeName ref="Øresund">Hellesponti Danici</placeName>
                    <placeName ref="Hven">Huænna</placeName> arcem <placeName ref="Uraniborg"
                        >Uraniburgum</placeName> pro exercitijs sideralis scientiæ isthic commode
                    peragendis decore et sumptuose extruxit et in eâ plurima instrumenta Astronomica
                    adeo magnifice et solide elaborata, ut vix similia orbis alibi viderit, a se
                    inventa et confecta disposuit (veluti etiam in Historiâ nostrâ Arctoâ suo loco
                    aliqualem huius <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> fecimus
                    mentionem) quæ omnia, quoad vixit dictus <persName ref="Frededik 2."
                        >Serenissimus Rex</persName>, isthic in debito usu liberaliter
                    conservabantur, quemadmodum etiam post eius luctuosum obitum per totum octennium
                    in Interregno, spe insuper facta, tam a Clementissimo Rege illo <persName
                        ref="frederik_2_1534">FRIDERICO</persName>, quam postmodum Regni eius cunctis
                    Senatoribus, quod illa omnia in honorem Regni et Regis ibidem competenter
                    sustentanda et perpetuanda forent. Verum cum non saltem præter ipsius TYCHONIS,
                    sed et multorum aliorum, tam intra quam extra Regnum illud, opinionem id
                    postmodum aliter ceciderit, ille, ne tantus apparatus Astronomicus tantique ab
                    illo per 21 annos ibi exantlati labores paulatim collabascerent tandemque
                    prorsus interirent, maluit Patriâ dulcissimâ et plurimis de nobilitate primariâ
                    sanguine iunctis cæterisque amicis charissimis derelictis, sponte unâ cum tota
                    domesticâ familiâ in peregrina transire potius quam huius tam insperatæ et
                    dolendæ ruinæ spectator esse, ideoque ante triennium, anno nimirum 1597, circa
                    solstitium æstivum, assumptâ secum (uti dictum) totâ domo suâ, primum huc
                    Rostochium enavigavit, ubi per anni quadrantem substitit, quo in hac viciniâ
                    Danis suis rem rectius dispiciendi, Patriæ adhuc studens, tempus relinqueret.
                    Quâ etiam de caussâ <app>
                        <lem>hinc</lem>
                        <rdg><note>TBOO e cod. fol. 87.: <q>hic</q> A</note></rdg>
                    </app><!-- NB, hvad er cod. fol. 87?--> ingruente hyeme in <placeName
                        ref="Holstein">Holsatiam</placeName>, <placeName ref="Denmark"
                        >Daniæ</placeName> pariter conterminam, se recepit, eo per literas
                    Nobilissimi et optimæ memoriæ Herois, Domini <persName ref="rantzau_henrik_1526"
                        >HENRICI RANTZOVIJ</persName>, Regij isthic Vicarij, affinis sui, invitatus,
                    a quo arcem <placeName ref="Wandsburg">Wandesburgum</placeName>, urbi <placeName
                        ref="Hamburg">Hamburgæ</placeName> vicinam, cum suis inhabitandam accepit,
                        <pb ed="A" n="88v"/>ibique annuum tempus moratus est. Neque enim longius
                    indicatâ de caussâ se, utut conditiones non incommodæ interim oblatæ essent,
                    conferre voluit. Dum itaque ibi subsistit, ad nunquam satis laudatum Imperatorem
                        <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHUM</persName> de hoc TYCHONIS e Patriâ
                    discessu rumor perfertur. Quare ipsius <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea
                        Maiestas</persName>, uti est erga omnes liberales disciplinas, inprimis vero
                    hoc sublime Astronomiæ studium, quod omnibus ætatibus regales animos, cœlo nata
                    pectora movit, ut id in precio habuerint, animo favorabili et benignissimo
                    TYCHONEM, de quo antea inaudierat, eum hisce serio invigilare, multumque
                    operæprecij locasse, ad se vocatum in <placeName ref="Bohemia"
                        >Bohemiam</placeName> cum totâ familiâ traduxit, ipsumque Clementissime
                    acceptum in arce quadam e suis, quinque miliaribus <placeName ref="Praha"
                        >Pragâ</placeName>, <pb ed="TBOO" n="VIII.286"/>Regni Metropoli, dissitâ,
                        <placeName ref="Benatky">Bennaticâ</placeName> dictâ, ut isthic otio fruens
                    philosophico inchoatam Astronomicæ restitutionis telam pertexeret, alijsque
                    ingenuo homine dignis exercitijs vacaret, collocavit, et sumptibus ad tam arduos
                    labores requisitis liberaliter et benignissime ei prospexit, utut ob belli
                        <placeName ref="Turkey">Turcici</placeName> diuturnitatem difficiliora quam
                    alias tunc forent tempora. Res sane summi Orbis Monarchæ liberalitate et
                    munificentiâ dignissima, atque ad omnem posteritatem deprædicanda. Quin et de
                    novo Uraniburgo, quod Danico illi non cederet, se convenienti loco et tempore,
                    pro TYCHONIS Instrumentis ibi collocandis et rite usurpandis, se provisurum,
                    atque ipsi et familiæ eius Feudo idoneo, ne alienigenæ redditi in posterum ad
                    honestam sustentationem necessarijs destituerentur, benignissime provisurum,
                    Clementissimâ voluntate addixit, quemadmodum hæc et similia ad nos et alios hinc
                    inde viros præstantes et eruditos non sine omnium voluptate a fide dignis relata
                    et scripta accepimus. Sic Generosus ille TYCHO BRAHÆUS, Astronomiæ cultorum
                    nostri seculi antesignanus, cuius sublime ingenium et indefessum in hisce
                    præcipuis disciplinis, quæ circa siderum motus versantur, illustrandis studium,
                    quod toti <placeName ref="Denmark"><app>
                            <lem>Daniæ</lem>
                            <rdg><note>post <q>Daniæ</q> add. <q>Regno</q> A, sed
                                delevit</note></rdg>
                        </app></placeName> singulari ornamento et honori superioribus annis fuerat, <app>
                        <lem>eâ</lem>
                        <rdg><note>ex <q>eo</q> corr. A</note></rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem wit="#TBOO">relictâ</lem>
                        <rdg wit="#A">relicto</rdg>
                    </app>, in <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> ditiones concessit,
                    ibique portum quietum suis studijs, non sine Dei peculiari provisu, a
                    potentissimo Imperatore adeptus est. Faxit author Universi, cuius gloriam cœli
                    enarrant, et opera manuum ostendit æther, ut in Augustissimi Imperatoris
                        <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHI II</persName>, qui hoc negocium suo
                    clementissimo favore et liberalitate promovit, totiusque Imperij Germanici decus
                    et honorem utilitatemque, quo ad sidera durant, nunquam intermoriturum omnia
                    vergant et stabiliantur.</p>
                <lb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
