<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Georg Rollenhagen</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 416-417</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Georg Rollenhagen</persName>
                    <placeName>s.l.</placeName>
                    <date when="1601-04-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1601, 18. april</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-07" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.408"/><pb ed="A" n="90v"/><foreign xml:lang="de">DEM
                        EDELEN GESTRENGEN EHRENVESTEN HERREN TYCHO BRAHENN AUFF KNUTSTORFF
                        ERBSASSEN, RÖMISCHER KEYSERLICHER MAIESTAT</foreign>
                    <hi rend="it">ASTRONOMO,</hi>
                    <foreign xml:lang="de">MEINEM GROSSGUNSTIGEN HERREN.</foreign></opener>

                <p><pb ed="A" n="89r"/>S.</p>
                <lb/>
                <p>GENEROSE et doctissime D. TYCHO, misit ante paucas septimanas responsum ad priores
                    tuas literas <persName ref="Petkum">SIMON a PETKUM</persName>. Illud, cum
                    priorem aliquem habere non potuerim, per hunc <persName ref="Schroderus"
                        >FRANCISCUM SCHROTERUM</persName> Sundensem, Chymicarum rerum studiosum, qui
                    nescio qua de causa iter <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> instituerat,
                    ad te amandare volui, spero recte redditum iri. De fornacibus quoque advehendis
                    videbo quid efficere potero. Nondum enim quicquam præter eas <placeName
                        ref="Hamburg">Hamburgo</placeName> advectum est, propter nimiam Albis
                    exundationem. Quia vero moris est, ut amici amicis novarum narrationum
                    communicatione gratificentur, mitto D. TYCHONI cuiusdam LL. Doctoris <persName
                        ref="Horstius">DETHARDI HORSTIJ</persName>
                    <placeName ref="Wittenberg">Witebergæ</placeName> agentis prognosticon de eventu
                    belli <placeName ref="Turkey">Turcici</placeName>, sane gratissimum, utinam
                    etiam verissimum. Impingunt nostri Theologi et vani vates omnes in eundem quo
                    Pharisæi et Apostoli olim lapidem, ut vaticinia de CHRISTO eiusque et Ecclesiæ
                    regno et victorijs, politica Phrasi pronunciata, politice intelligant, cum
                    Ecclesia novi Testamenti nullam habeat promissionem politiæ et politici regni ut
                    veteris Testamenti, usque ad CHRISTUM, et CHRISTUS ipse dicat: <hi rend="it">Regnum <pb
                        ed="TBOO" n="VIII.417"/>meum non est de hoc mundo</hi>, item: <hi rend="it">In mundo afflictionem habebitis,
                    in me autem TANTUM pacem</hi>. Stultum quoque hoc est, quod omnes vaticinium de GOG
                    et MAGOG interpretantur de regno <placeName ref="Turkey">Turcico</placeName>, cum id loquatur historice de
                    victorias Israëlita<pb ed="A" n="89v"/>rum ante CHRISTUM, allegorice vero, ut
                    Apocalypsis IOHANNIS eum declarat, de
                    persecutoribus Ecclesiæ in toto orbe terrarum adventu CHRISTI extremo tollendis,
                    cap. 20 vs. 8: <hi rend="it">Exibit SATHANAS ut seducat gentes, quæ sunt in QUATUOR angulis
                    terræ,</hi> τὸν Γὼγ καὶ τὸν Μάγωγ, <hi rend="it">qui circumierunt castra Sanctorum et urbem dilectam.
                    Sed descendit ignis a DEO e cœlo, qui devoravit eos</hi> etc. Simile delirium est, quod
                    hic interpres idolum vastans interpretatur de <persName ref="Muhammed"
                        >MAHOMETE</persName>, cum ipse filius DEI dicat Matth. 24 intelligendum esse
                        DANIELEM de signo præcessuro finalem
                    Politiæ Iudaicæ, inprimis templi destructionem, Ideo monet: <hi rend="it">Cum videritis
                    abominationem vastatricem stantem in loco sancto, ut dictum est a DANIELE propheta tum qui in Iudæa est, fugiat ad
                    montes</hi> etc. Ridiculum denique plane est somnium, quod metuunt, ne DANIEL mentiatur, cum definit Monarchias quatuor, si
                    <placeName ref="Turkey">Turca</placeName> inchoaret quintam Monarchiam, cum prima fuerit Monarchia iam <placeName ref="Assyria">Assyriorum</placeName>,
                    iam Chaldæorum, in secunda iam in <placeName ref="Babylon">Babylonia</placeName>, iam in <placeName ref="Persia"
                        >Persia</placeName> dominabantur Monarchæ, in tertia singuli Duces <persName
                        ref="Alexander">ALEXANDRI</persName> constituebant sibi peculiarem
                    Monarchiam, in quarta alia erat Orientis, <pb ed="A" n="90r"/>quam dudum rapuit
                    <placeName ref="Turkey">Turca</placeName>, alia Occidentis, quam hactenus mordicus retinet Papa, et vicinorum
                    regulorum potentia ad suam triplicem coronam tuendam simplici credulitate et
                    armis abutitur. Ante vero illa tempora quam varios habuit Monarchas, quorum post
                    annum CHRISTI 480 nemo Romanus aut Italus fuit, quando <persName ref="Romulus Augustulus"
                        >AUGUSTULUS</persName> ultimus purpuram abiecit, eamque induit <persName
                            ref="Odoacer">ODOACER</persName> Sax. Post illum anno 495 CHRISTI <persName ref="Theodoric">THEODORICUS</persName>
                    Ost-Gotthus dictus Veronensis, inde 574 Longobardorum Reges usque ad <persName
                        ref="Karl den Store">CAROLUM Magnum</persName> Francum, qui cœpit
                    Imperator Romanorum dici 800 CHRISTI. Unde reliqui Germani titulum, Papa imperium
                    habet hactenus. Et sic digiti pedum in DANIELIS Colosso varie discriminantur sine inchoatione quintæ
                    Monarchiæ, et metuimus, ne <placeName ref="Turkey">Turca</placeName> sit quintus Monarcha; qui iamdiu est Monarcha
                    Orientis. Sed hæc delirant, qui historiarum sunt ignari, et qui amant, ipsi sibi
                    somnia fingunt. DEUS tueatur hospitia Ecclesiæ, servet verbum suum <pb ed="A"
                        n="90v"/>et confundat consilia <placeName ref="Turkey">Turcæ</placeName> et Papæ, propter gloriam nominis sui.
                    Bene in Domino vale. 18 Aprilis nostro 1601.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">G. N. T.<lb/>addictiss.<lb/>GEORGIUS ROLLENHAGEN.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
