<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Firenze</settlement>
                                <repository>Bibliotheca Nazionale Centrale</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <!-- Fundet på nettet. Faksimile: https://teca.bncf.firenze.sbn.it/ImageViewer/servlet/ImageViewer?idr=BNCF0003559836 - TBOO siger: in codicum Galileianorum tomo 27 (Academia dei Cimento
            part. 3 vol. 12 -->
                                <idno>Gal. 286 (Accademia del Cimento part 3, vol. 12)</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 418-420</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1601-04-30"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>ferdinando de&#x2019; Medici</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1601. 30. april n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-07" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.408"/><pb ed="A" n="8v"/>SERENISSIMO ET POTENTISSIMO
                    PRINCIPI AC DOMINO, DOMINO <persName ref="Ferdinando">FERDINANDO</persName>
                    MAGNO DUCI ETRURIÆ ETC. DOMINO SUO CLEMENTISSIMO. <placeName ref="Firenze"
                            ><foreign xml:lang="de"><hi ref="it"
                        >FLORENTZ.</hi></foreign></placeName></opener>

                <p><pb ed="A" n="7r"/>AD Serenissimam Celsitudinem Vestram ante Anni quadrantem per
                        <persName ref="Brahe, Tycho junior">Filium meum</persName> natu maiorem,
                    Legationem <placeName ref="Persia">Persicam</placeName> in <placeName
                        ref="Italy">Italiam</placeName> comitantem, submisse dedi literas, quas
                    Sereniss. Cels<hi rend="sup">ni</hi> V<hi rend="sup">æ</hi> recte esse redditas
                    ex Epistola eiusdem <persName ref="Brahe, Tycho junior">Filij</persName>
                    nuperrime ad me data lubenter cognovi. Scribit is inibi nonnulla, quæ animum
                    meum non parum perculerunt: Legatum nimirum Persicum illum primarium natione
                    Anglum, in cuius familia <persName ref="Brahe, Tycho junior">Filius</persName>
                    meus tunc fuit, cum <placeName ref="Siena">Senas</placeName> pervenisset, ipsum
                    ad se seorsim vocasse, atque hæc insinuasse: Serenissimam Cels<hi rend="sup"
                        >nem</hi> V<hi rend="sup">am</hi> illi videlicet Legato Anglo, cum ex
                    literis ad ipsam a me scriptis intellexisset, Filium meum in ipsius comitatu
                    esse, dissuasisse, ut illum <placeName ref="Roma">Romam</placeName> secum
                    adduceret, præsertim illo tempore, id enim non absque gravi periculo vitæ
                        <persName ref="Brahe, Tycho junior">Filij</persName>, et ipsiusmet Legati
                    impedimento fieri posse, siquidem meum nomen in illis oris iam antea satis
                    innotuisset, et potissimum ea de causa periculum subesse, quod in <placeName
                        ref="Italy">Italia</placeName> rumor increbuisset, Sacræ <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsareæ Ma<hi rend="sup">ti</hi></persName> me authorem et
                    suasorem fuisse, ne Monachos Capucinianos hîc <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> diutius pateretur, sed eos dimitteret. Voluit itaque
                    Legatus ille Anglus, ut <persName ref="Brahe, Tycho junior">Filius
                        meus</persName>
                    <placeName ref="Siena">Senis</placeName> remaneret, nec <placeName ref="Roma"
                        >Romam</placeName> unâ accederet, quod et factum est. Si itaque hæc, ut ille
                    retulit, ex Sereniss. Cels<hi rend="sup">nis</hi> V<hi rend="sup">æ</hi>
                    consilio et admonitione facta sunt, non dubito, quin clementissimo erga me et
                    <persName ref="Brahe, Tycho junior">Filium meum</persName> animo et bona ac sincera intentione profecta sint. Sin autem Legatus
                    iste ex suo cerebro talia deprompsit, et sub prætextu nominis V<hi rend="sup"
                        >æ</hi> Sa<hi rend="sup">æ</hi> Cels<hi rend="sup">nis</hi> (uti suspicor)
                    protulit, facile conijcio, eum id fecisse, ut sic honeste a <persName ref="Brahe, Tycho junior">Filio meo</persName>
                    liberaretur, ne illi ulterius oneri esset, siquidem, uti hîc <placeName
                        ref="Praha">Pragæ</placeName> satis cognovimus, viatico pro tam magnifica
                    legatione et tanto itinere emetiendo non satis instructus erat: sed sit quicquid
                    velit, gaudeo <persName ref="Brahe, Tycho junior">Filium meum</persName> <placeName ref="Siena">Senis</placeName> in Sereniss. V<hi rend="sup">æ</hi> Celsitudinis
                    ditione et urbe commorari, <pb ed="A" n="7v"/>ubi eum commode degere, et satis
                    tutum fore, omnino mihi persuadeo, cum V<hi rend="sup">æ</hi> Sereniss. Cels<hi
                        rend="sup">nis</hi> Regio sit per se libera, et ijs, quæ forte alibi in
                        <placeName ref="Italy">Italia</placeName> incidere possent, periculis non
                    obnoxia, ideoque a Sereniss. Cels<hi rend="sup">ne</hi> V<hi rend="sup">a</hi>,
                    qua possum submissione et reverentia peto, velit sibi <persName ref="Brahe, Tycho junior">Filium hunc meum</persName>
                    commendatum habere non dedignari, et si res ipsius ita tulerint, ut tam diu in
                        V<hi rend="sup">æ</hi> Sereniss. Cels<hi rend="sup">nis</hi> territorio
                    subsistere possit, donec Linguam <pb ed="TBOO" n="VIII.419"/>Italicam
                    mediocriter addidicerit, id equidem mihi apprime acceptum foret; quo peracto, ut
                    Sereniss. Cels<hi rend="sup">o</hi> V<hi rend="sup">a</hi> eum Sereniss. et
                    Potentissimo <persName ref="Henri 4.">Rege</persName> <placeName ref="France">Galliarum</placeName>, inclyto suo Affini, per literas commendare
                    dignetur, quo in ipsius Aula per unum vel alterum annum, donec et illam linguam
                    calluerit, pro servitore recipiatur, demisse et officiosissime eam rogatam
                    vellem: quicquid hac vel alia ratione Sereniss. Cels<hi rend="sup">o</hi> V<hi
                        rend="sup">a</hi> in <persName ref="Brahe, Tycho junior">Filium meum</persName> contulerit clementissimi beneficij, id
                    tanquam in me ipsum collatum perpetua animi submissione et gratitudine, quantum
                    vires meæ patientur, agnoscam.</p>
                <p rend="indent">Cæterum quod Monachos Capucinianos attinet, certo sciat, atque
                    indubitate Sereniss. Cels<hi rend="sup">o</hi> V<hi rend="sup">a</hi> statuat,
                    quod nunquam vel minima cogitatione mihi in mentem venerit apud Sacram <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsaream Maiestatem</persName>, Dominum meum Clementissimum,
                    quidpiam de ijs loqui, aut an hîc manere debeant vel secus, ullo verbo mentionem
                    facere, nedum ut quidpiam in his <persName ref="Rudolf 2.">eius Maiestati</persName> suggererem aut consulerem, cum
                    talia ad me plane non pertineant, nec ipsius Maiestas unquam de eiuscemodi
                    rebus, quæ Ecclesiasticas Personas aut res concernunt, mecum loquatur, sed
                    solummodo de ijs, quæ Philosophica et Astronomica, quibus <persName ref="Rudolf 2.">ipsius Maiestas</persName>,
                    sicuti multi alij Reges et Principes, laudabiliter afficitur, nec ego me alienis
                    immisceo: vix suppetit otium et commoditas propria tractandi et exequendi. DEUM
                    itaque sancte et conscientiam meam intemerate testari possum, magnam mihi hac in
                    parte fieri iniuriam, tam hîc quam alibi, uti etiam in quibusdam alijs
                    calumnijs, quæ ab imperitis seu mearum rerum ignaris hîc sparsæ sunt, de quibus
                    brevi ad <persName ref="Rudolf 2.">ipsius Maiestatem</persName>, quæ me in omnibus ijs, quæ apud <persName
                        ref="Rudolf 2.">ipsius Maiestatem</persName> a me dicta et peracta esse <pb
                        ed="A" n="8r"/>nonnulli comminiscuntur, insontem novit, referre animus est.
                    Quin et Sereniss. Cels<hi rend="sup">nis</hi> V<hi rend="sup">æ</hi>
                    Magnificentissimus <app><lem>hic</lem><rdg><q>hîc</q> A TBOO</rdg></app> Orator satis perspectum habet, eum de Capucinis rumorem
                    meram esse in me calumniam, et scit forte, unde illa dissuasio apud <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsarem</persName> provenerit, ut me non saltem ille, sed et
                    Illustrissimus ac Reverendissimus Dominus Nuncius, qui nomine P. M. hîc moratur,
                    me satis de isto figmento, uti et in alio quodam huic ferme simili, excusatum
                    habet, siquidem ab Illustri et Magnifico Domino <persName ref="Corraduc"
                        >CORADUCIO</persName> Imperij Procancellario satis superque cognoverit, rem
                    longe aliter se habere, meque omni culpa in eiuscemodi de me promulgatis nugis
                    vacare. Quæ ob id latius ad Sereniss. Cels<hi rend="sup">nem</hi> V<hi
                        rend="sup">am</hi> qua possum submissione perscribo, ut illa quoque, si tale
                    quid ad eius aures pervenit, meam innocentiam cognitam habeat, nec tam
                    iniuriosas calumnias in meæ famæ extenuationem aut <persName ref="Brahe, Tycho junior">Filij mei</persName> detrimentum
                    redundare sinat, sed id potius sua authoritate, sicubi opus fuerit,
                    clementissime amoliatur, sique vicissim ex mea tenuitate proficisci poterint
                    officiola, quæ Sereniss. Cels<hi rend="sup">ni</hi> V<hi rend="sup">æ</hi> ullo
                    modo accepta esse queant, utatur me perpetuo <pb ed="TBOO" n="VIII.420"/>tanquam
                    suo servitore fideli et obsequentissimo. DEUS Opt. Max. Serenis. Cels<hi
                        rend="sup">nem</hi> V<hi rend="sup">am</hi> Reipub. tam politicæ quam
                    literariæ bono per multos Annos incolumem et prosperam florere faciat. Dabantur
                        <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> 30 die Aprilis Anno 1601.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Serenissimæ Celsitudinis Vestræ<lb/>Reverenter et
                    submisse<lb/>addictissimus<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu propria scripsi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
