<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Giovanni Antonio Magini</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="Magini1604">
                        <bibl>Io. Ant. Magini, <title>Tabulæ primi mobilis</title>, Venezia
                            1604</bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 399-401</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="magini_giovanni_antonio_1555">Giovanni Antonio Magini</persName>
                    <placeName>Mantova</placeName>
                    <date when="1601-02-20"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1601, 20. februar n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-05" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.399"/><pb ed="A" n="93v"/>NOBILITATE PERILLUSTRI ET
                    ERUDITIONE PRÆSTANTISSIMO VIRO, D. TYCHONI BRAHE DANO, DOMINO DE KNUDSTRUP, ET
                    ARCIS URANIBURG IN INSULA HELLESPONTI DANICI HUÆNA FUNDATORI.</opener>

                <p>CUM abs te nihil ad nos allatum sit post eas litteras, quas ad me scriptas D.
                        <persName ref="Sagredo">IOANNI FRANCISCO SAGREDO</persName> Patritio <placeName ref="Venezia">Veneto</placeName>
                    commendasti, ut ad me perferendas curaret, quibus ego et statim respondi
                    diligenter, eiusdem opera usus, ut ad te tuto transmitteretur, suspicari cœpi
                    suboffensum esse te, quod ego in tua causa procuranda lentior expectatione et
                    voluntate tua fuissem. Sed, mi TYCHO, illud te reputare cum animo tuo velim, quæ
                    non in nostra, sed in aliorum manu sunt sita, ea non tam cito confici posse: his
                    accedit occupatio domestica; solus sum meæ familiæ moderator, quam in officio continere, <pb ed="TBOO" n="VIII.400"/>cui opportuna ac necessaria
                    providere necesse est, ita, quod tempus aut studijs, aut amicorum negotijs
                    obeundis dicatum fuit, id invito mihi domesticæ curæ eripiunt. Ac dum quidem
                    studia in scholis publice exercentur, et tum mihi et publice et privatim
                    auditoribus studiosisque meis opera danda est; cum autem illa intermittuntur, ne
                    tum quidem otioso mihi esse licet, ultimis enim elapsis duobus annis a
                    Serenissimo Duce <placeName ref="Mantova">Mantuæ</placeName> sum accersitus, ut per vacationum dies, Principibus suis
                    filijs in Mathematica facultate instruendis vacarem. Neque vero sufficere ille
                    sibi duxit omne istud æstivum tempus atque autumnale, quo solemus a publicis
                    lectionibus feriari; sed et hoc, quod ad Quadragesimam usque ab ineunte fere
                    Ianuario nobis vacuum datur, oportet me ab eodem accersitum, <pb ed="A" n="94r"
                    />magno meo incommodo, Mantuæ commorari. Cum igitur ad Aulam Imperatoriam ab
                    ipso Serenissimo Duce sit destinatus Rerum suarum Procurator, Nobilissimus Comes
                        <persName ref="Arrivabene">LÆLIUS ARIVABENUS</persName>, percommodum mihi
                    visum est, has ad te litteras ab eo perferendas mittere.</p>
                <p rend="indent">Quod itaque ad præclarum tuum illud de Restitutionibus cœlestium
                    motuum opus spectat, vellem equidem incepisse fructum aliquem ex eo percipere.
                    Solum enim habui cathalogum stellarum inerrantium, qui mihi pro thesauro est,
                    itemque Tabulam illam motus Lunaris; putabamque posse me primo quoque tempore
                    habere a te motum Solis correctum, itemque Motus Lunaris complementum, sed, ut
                    video, frustra putabam. Dubitationes etiam mihi sese obijcientes in hac Lunari
                    tua Tabula, cuius supputationes ad unguem congruere tuis observationibus non
                    perspicio, dilui abs te volebam, docerique præterea de arcubus visionum,
                    stellarum tum errantium, tum inerrantium in eum usum, de quo ad te perscripsi.
                    Adhæc operam meam ultro obtuli in supputandis æquationum Tabulis, neglectis
                    scrupulis Proportionalibus, Argumenti æquationibus et excessibus, iuxta novas
                    meas inventiones, quæ ab ijs omnibus, a quibus perspectæ sunt, utilissimæ ac
                    nobilissimæ iudicantur, cum earum ope omnes supputationum labores facile
                    compendiosiores fiant. Habeo et alias quasdam vias, ad eundem scopum attingendum
                    planiores et compendiosiores, quas non tam cito alijs communicandas esse iustis
                    de causis decrevi. Quæ ne tu somnia esse putes, mitto ad te Tabulam tuam Lunarem
                    a me novo modo elaboratam, unâ cum eius usu, quibus compendijs perspectis tu
                    videris, num tum diligentia tum inventione <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100"
                        >PTOLEMÆUM</persName>, <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUM</persName> et
                        <persName ref="reinhold_erasmus_1511">REINOLDUM</persName> etiam post me longe
                    reliquerim. Quid enim mea Prostaphæreseων Planetarum Generali Tabula, quæ
                    omnibus Planetis communis est, neque viginti paginas excedit, compendiosius
                    excogitari poterit? an non plurimi libentius et maiori compendio per eam, quam
                    per Ephemerides Planetarum computum subducturi sunt? Ne<pb ed="TBOO"
                        n="VIII.401"/>que vero tu mireris, velim, si denuo a me supputatas videris
                    centri variationes in hac tua Tabula, et Anomaliæ æquationes; hoc enim, ut nullo
                    fere mihi labori fuit, ita magna cum animi mei voluptate feci, quæ quidem
                    Anomaliæ æquatio prodit ex additione variationis centri et æquationis secundi
                    Epicicli. Æquationes tamen argumenti, seu maioris Epicicli, cum adhærente eis
                    excessu denuo supputare nolui, licet cognovissem Apogæas æquationes omnium
                    minimas, quæ in novilunijs et plenilunijs contingunt, colligendas esse, manente
                    Luna in puncto G secundi Epicicli, proxima puncto D, dum centrum Eccentrici
                    occupat punctum B parvi Circelli, atque etiam Æquationes omnium maximas, quæ in
                    Quadraturis accidunt, definiendas esse, manente Luna in F, et centro Eccentrici
                    in H, Perigæo parvi circelli, a quibus postea eliciendus esset excessus per
                    subductionem singularum æquationum Apogæarum a singulis his Perigæi æquationibus.
                    Nolui, inquam, eas de integro elaborare, cum eandem viam laboriosam, ne dicam
                    parum accuratam, præsertim in &#x2642;, &#x2640; et &#x263F; amplius ingredi non
                    satis e re nostra iudicarem. Si itaque idoneum me putas, qui in aliorum
                    Planetarum Tabulis, iuxta has meas inventiones, ulli tibi usui esse possim,
                    nihil dubites meam implorare operam, nam hac in re, ut quod res est fatear,
                    multo me habebis promptiorem, quam in altera illa mihi tradita Provincia, cuius
                    magna pars in aliorum manu est, ut absque aliorum opera nihil præstare valeamus,
                    qua in his supputationibus nequaquam egeo. Illud etiam addere volo, meas has
                    rationes promptius et commodius subservituras esse variationibus
                    Eccentricitatum, quam usitatam, nam possumus definire numerum multiplicandum
                    sive numerum mysticum ei adiacentem, ad unum situm, notando differentiam, quæ
                    pro altero situ extremo consurgit, ut ex ea haberi possit congruus numerus
                    multiplicandus, vel numerus mysticus ad optatum Eccentricitatis situm. Sed
                    pluribus alias, nunc vale, eruditissime vir, meque amantissimum tui, ac præter
                    omnes studiosissimum observantissimumque redamare non graveris. </p>
                <p rend="indent">Datæ Mantuæ, in Aula Ducali, die Februarij, anno 1601.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Perillustri Dominationi tuæ
                        addictissimus<lb/><persName>IOANNES ANTONIUS
                    MAGINUS</persName>,<lb/>Patavinus.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
