<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Rigsarkivet</repository>
                                <collection>Langebeks diplomatarium</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 408-410</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1601-04-05"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Holger Rosenkrantz</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1601, 5. april. n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-06" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.408"/><pb ed="A" n="2v"/>NON SALTEM GENERIS NOBILITATE
                    SED ETIAM INSIGNI DOCTRINA ILLUSTRI VIRO <persName ref="Rosenkrantz, Holger"
                        >OLIGERO ROSENKRANTZIO</persName>, DOMINO DE ROSENHOLM, AMICO, CONSANGVINEO
                    ET AFFINI SUO INTEGERRIMO.</opener>

                <p><pb ed="A" n="1r"/>PRÆPROPERUS <persName ref="Rosenkrantz, Frederik">Patruelis tui</persName> hinc ad vos discessus, exoptatissime
                    mi <persName ref="Rosenkrantz, Holger">OLIGERE</persName>, fecit, ut tibi, prout
                    alias voluissem, tunc non scripserim; concredidi nihilominus illi nonnulla
                    oretenus tibi secreto referenda, quod et præstitum esse, modo tecum fuit, nullus
                    dubito. Cæterum nunc nactus commodiorem oportunitatem, has subsequi volui. Neque
                    tamen eorum, quæ ille viva voce (uti mihi persuadeo) tibi exposuit, quidpiam hîc
                    repetam. Intercessionem <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaream</persName> pro illo
                    sæpe et diligenter, interea dum abfuit, ursi, nec quidem unquam mihi denegata
                    est a Domino <persName ref="Corraduc">CORRADUCIO</persName>, Vicecancellario,
                    sed cum tam multa simul inciderint, gravissime Rempublicam concernentia,
                    semper excusavit se, quod non haberet oportunitatem eiuscemodi particularia
                    proponendi, antequam principaliora et magni momenti negotia expedita essent, et
                    sancte affirmavit, nulla sua negligentia, sed necessitate sic efflagitante, id
                    retardari. Rogavit itaque, ut hanc dilationem patienter ferrem, se nihilominus
                    omnia in meliori forma effectui daturum. Nunc vero ante biduum mihi referri
                    fecit, impetratam iam esse intercessionem illam, atque in secreto consilio, ut
                    scribatur, conclusum. Quare se confestim, ut concipiatur et ad mundum exaretur,
                        <pb ed="TBOO" n="VIII.409"/>effecturum; unde adhuc pauculos dies exspectare
                    oportebit, antequam voti compotes reddemur. Quin et postea aliquot interlabi
                    poterunt, priusquam <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea Mai<hi rend="sup"
                        >tas</hi></persName> sua manu subscripserit, adeo lente procedunt hîc omnia,
                    præsertim hoc tempore, ob periculum a <pb ed="A" n="1v"/><placeName ref="TTurkey">Turca</placeName> imminens, propter
                    occupatum <placeName ref="Nagykanizsa">Canisium</placeName> et denuo ferme amissam <placeName ref="Transylvania">Transylvaniam</placeName>. In me tamen nulla erit
                    mora, quin, ut negotium hoc mature absolvatur, operam dem; postea tibi exemplum
                    mittam, originale autem mecum reservabo, donec <persName
                        ref="Rosenkrantz. Frederik">FRIDERICUS</persName> redierit, sic enim fieri
                    voluit, si res nimis diu protraherentur.</p>
                <p rend="indent">Habito nunc in ædibus a priore Procancellario Domino <persName
                        ref="Curtius">IACOBO CURTIO</persName> Laudatæ Mem. exstructis et a viduâ
                    relictâ liberalitate <persName ref="Rudolf 2.">Cæsareæ Mai<hi rend="sup"
                            >tis</hi></persName> pro 10000 Ioachimicis in meos usus coëmtis, quæ
                    tamen duplo pluris exædificatori constiterunt. Accepique hîc exoptatam
                    commoditatem pro studijs, observationibus et domesticis rebus debite
                    administrandis; amœnissimus hortus ædes undique circumdat, Muro circumseptus.
                    Constitui vero, favente Numine, in his ipsis ædibus Nuptias filiæ <persName
                        ref="Brahe, Elisabeth">ELIZABETÆ</persName> cum Nobili viro <persName
                        ref="Tengnagel">FRANCISCO TEGNAGLIO</persName>, quem nosti, celebrare aliquo
                    oportuno tempore inter Pascha et Pentecosten; quo nomine ad præcipuos quosdam et
                    maxime singulares in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> et <placeName ref="Holstein">Holsatia</placeName>
                    amicos Literas Nuptiales dedi, non quod eos interfuturos sperem, sed saltem ut
                    conscij sint. Aliquos tamen ex intimis propriâ Personâ adventuros, aut saltem
                    quempiam suo loco missuros confido. Cumque te inter sinceriores et integerrimos
                    præcipuo loco reputem, quibus possum verbis, te rogatum velim, ut assumpta
                    <persName ref="Brahe, Sophie niece">coniuge tuâ</persName> charissimâ, meâ ex fratre Nepte, tuâ præsentiâ hanc solennitatem
                    augere et condecorare non degraveris. Iter non admodum longinquum, viæ tunc
                    erunt <pb ed="A" n="2r"/>faciles, et sumptus non multum excedent domesticos.
                    Licebit sic in via veteres tuos amicos <placeName ref="Wittenberg">Wittebergenses</placeName> iucunde revisere, et hîc
                    aulam Imperatoriam variaque visu digna cognoscere, quæ tibi voluptati et forte
                    etiam aliquando commodo erunt. Adsunt insuper in propinquo binæ thermæ, quas si
                    sanitatis caussa ingredi lubuerit, minimo impendio id unâ fieri poterit. Interea
                    sobolem tenellulam facile et tuto alicui Heroinæ e consangvineis commendabis.
                    Adveniet etiam (uti spero) Soror mea <persName ref="Brahe, Sophie"
                        >SOPHIA</persName>, et ubi adveneritis, tum demum diem certum nuptialem
                    præfiniam, ut et hîc Illustres et præcipui viri, amici et noti invitentur.
                    Rogavi <persName ref="Rosenkrantz, Frederik">FRIDERICUM</persName>, ut serio
                    tecum hac de re ageret, daretque operam, quo persuaderet, licet ego de tua in me
                    fide et constantiâ nihil addubitem. Quare pluribus id contendere nolo. Sed te
                    avide et certo expecto, utque queas nobis salvus adesse. Vale, saluta <persName ref="Brahe, Sophie niece">coniugem</persName>
                    et <persName ref="Lange, Dorthe ">matrem tuam</persName> ex me officiosissime. Datum <placeName ref="Praha"
                        >Pragæ</placeName> in novo Uraniburgo
                        Cæsareo die 5. Aprilis Anno 1601, Stylo novo.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Tuus TYCHO BRAHE.</p>
                <lb/>
                <p><pb ed="TBOO" n="VIII.410"/>Filius meus <persName ref="Brahe, Tycho junior"
                        >TYCHO</persName> abijt cum Legatis <placeName ref="Persia"
                        >Persicis</placeName> per <placeName ref="Italy">Italiam</placeName>,
                    <placeName ref="France">Galliam</placeName> et <placeName ref="Spain">Hispaniam</placeName> transiturus, munitus
                    salvo conductu <persName ref="Rudolf 2.">Imperatoris</persName>. Habes hîc
                    Effigies duorum præcipuorum ex Legatis, et <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsaris</persName> responsum. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
