<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 410-413</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName><placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                    <date when="1601-04-14"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Martin Brasch</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1601, 14. april n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-06" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.410"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Braschius"
                        >MARTINUM BRASCHIUM</persName>.</opener>

                <p><pb ed="A" n="169r"/>NULLA tui oblivione nec mea negligentia accidit,
                    eruditissime Domine <persName ref="Branschius">BRASCHI</persName>, quod Mag.
                    Dominus <persName ref="Gödelmann">GÖDELLMANNUS</persName>, Legatum hîc agens
                    Saxonicum, sine meo ad te responso <placeName ref="Rostock"
                        >Rostochium</placeName> venerit. Iam enim illud inchoatum erat, sed is mea
                    opinione citius abijt, ut vix eas, quæ magni momenti erant, et pecunias meas
                    istic hærentes concernebant, complere licuerit, ideoque oretenus illi quædam
                    dixi tibi insinuanda, quæ etiam literis ad Dominum D. <persName ref="Bacmeister"
                        >BACKMEISTERUM</persName>, quas tum præ manibus habui, quatenus tempus
                    tulit, subiunxi. Mitto autem nunc ea, quæ per quendam meorum de Astronomiæ
                    historia e quodam libro descripta sunt. Plura invenies sub initium Astronomici
                    Cæsarei <persName ref="Apian">APPIANI</persName>, tum quoque nomina quorundam
                    Astronomorum, in priori parte tabularum primi mobilis <persName
                        ref="Reinhold, Erasmus">REINHOLDI</persName>, quemadmodum etiam in Sphæra
                        <persName ref="Peucer">PEUCERI</persName>, quod tuæ industriæ relinquo, mihi
                    enim non suppetit otium talia inquirendi. Carmen quomodo disponendum et
                    concinnandum, tuæ discretioni et venæ Poëticæ liberum relinquo. Principium paulo
                    aliter ordinandum censerem, nec volo, ut mei in primis carminibus fiat ulla
                    mentio, sed omnia conveniente methodo per mundi ætates successive deducantur ad
                    hunc Cæsarem <pb ed="A" n="169v"/><persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHUM
                        Secundum</persName>, postea, si tibi sic placuerit, poteris migrationem meam
                    e <placeName ref="Denmark">Dania</placeName>, quo[d] ad hoc studium ab
                    Augustissimo Imperatore huc clementissime vocatus sim, paucis attingere, sicque
                    in <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> laudem, hoc etiam nomine,
                    discurrere, ita tamen ut optimum illum Regem <persName ref="frederik_2_1534"
                        >FRIDERICUM Secundum</persName>, laudatissimæ memoriæ, qui hæc studia in suo
                    regno, quoad vixit, liberaliter fovit, sub quo etiam <placeName ref="Uraniborg"
                        >Uraniburgum</placeName> exædificatum est, non prætereas. Si quid aliud
                    inciderit, de quo te monendum duxerim, in quadam charta adiungam, neque enim
                    nunc tantum suppetit temporis, ut carmen tuum relegere atque omnes
                    circumstantias dispicere valeam. Ubi integre tuas conceptiones ad colophonem
                    deduxeris, mitte mihi exemplar, antequam imprimantur, et si liberum reliqueris,
                    meam interponere sententiam, ingenue id faciam, daboque postea operam, quantum
                    in me est, ut <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea M<hi rend="sup"
                        >tas</hi></persName> liberalem vicissim erga te clementer præbe[at]. Plura
                        ad<pb ed="TBOO" n="VIII.411"/>derem, modo aliæ interpellationes aliaque
                    negotia id paterentur. Tu itaque, mi optime <persName ref="Braschius"
                        >BRASCHI</persName>, rectius quam nuper vale, et plenio[res] per meliorem
                    oportunitatem a me expecta. Dabantur <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> ex
                    ædibus olim <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName>, nunc novo Uraniburgo
                    Cæsareo 14 Aprilis Anno 1601.</p>
                <lb/>
                <p rend="center"><pb ed="A" n="170r"/>HISTORIA ILLUSTRIUM ASTRONOMORUM INDE A MUNDI
                    EXORDIO AD NOSTRUM ÆVUM HEROICO CARMINE CONCINNATA.</p>
                <p>NON placet in primo carmine <hi rend="it">radioque potentes</hi>, nam licet apud
                        <persName ref="Vergil">VIRGILIUM</persName> sit <hi rend="it">Descripsit
                        radio</hi>, tamen hoc verbum <hi rend="it">radius</hi> non habet hîc
                    emphasin in ipso carminis frontispicio, sed potius alicubi in medio. Videtur
                    etiam principium nimis humile, quare sic mallem: <lg>
                        <l>Artifices summos Divina scientia cœli</l>
                        <l><app>
                                <lem>Quos</lem>
                                <rdg><note>TBOO e fol. 172.: <q>Quo</q> A</note></rdg>
                            </app> celebres genuit, quæque incrementa Mathesis</l>
                        <l>Docta habuit, pedetentim Mundi ab origine prima</l>
                        <l>Ætatem in nostram, certis deducere fastis</l>
                        <l>Mens amet et clausos Heliconis inire recessus,</l>
                        <l>Arduum opus, atque alijs res intentata Poëtis,</l>
                        <l>Res preciosa licet et Musis digna canoris etc.</l>
                    </lg> vel in eandem ferme sententiam per teipsum melius. Hæc saltem admonitionis
                    causa assignare lubuit, prout nunc in buccam venerunt.</p>
                <p rend="indent">Postea inferre, cur hoc potius Argumentum arripueris, quam alias
                    res ludicras huius inferioris scenæ mundanæ, quales sunt bella, victoriæ,
                    triumphi, amores, Bucolica, et similia a prioribus Poëtis sæpe decantata, sed
                    potius sublimia illa et præstantiora, quæ varijs fluctuationibus et vanitati non
                    ita sunt obnoxia, quæque in tanto cœtera <pb ed="A" n="170v"/>illa dignitate
                    antecellunt, quantum arduus æther declivis terræ superat loca.</p>
                <p rend="indent">Huc addatur invocatio ad verum DEUM, totius cœli et universitatis
                    creatorem, non Deastros licet fictitios, quos gentiles Poëtæ implorant, et
                    tandem narratio exordium habeat ab ijs, quæ a MOISE primo capite Geneseos de
                    cœli et siderum creatione referuntur. Deinde ex <persName ref="Josephus"
                        >IOSEPHO</persName> antiquitatum Iudaicarum scriptore, quod ADAM docuerit
                    suos filios et nepotes Astrorum scientiam, et duabus columnis excitatis in
                        <placeName ref="Syria">Siria</placeName> ab ijsdem, et de NOAH, quem
                        <persName ref="Berosus">BEROSUS</persName> ait aliqua etiam ex parte
                    Diluvium prævidisse ex Astrorum dispositione, et de ABRAHAMO, quod insignis
                    Astronomus et Geometra fuerit, atque artes <placeName ref="Egypt"
                        >Ægyptios</placeName> docuerit, quodque ex ijs, quæ circa Solem, Lunam et
                    Sidera, terrasque et maria apparent, cognoverit unum saltem esse DEUM boni
                    autorem in Natura, quod prædictus habet <persName ref="Josephus"
                        >IOSEPHUS</persName>, et quod ABRAM appel<pb ed="TBOO" n="VIII.412"/>latus
                    sit, dum ex sola Astrorum scientia claruit et DEUM hinc aliquatenus agnovit,
                    postquam vero divinitus est plenius edoctus et illuminatus, ABRAHAM, sic volente
                    DEO, est dictus, ut <persName ref="Philo">PHILO Iudæus</persName> infert, quod
                    etiam a MOISIS relatione non videtur alienum.</p>
                <p rend="indent">Deinceps poteris ordine recensere, quæ [e] profanis etiam
                    scriptoribus colligi poterunt, quorum etiam aliquam indicationem suppeditabit
                    liber Domini <persName ref="rantzau_henrik_1526">HENRICI RANZOVIJ</persName> de
                    Regibus et Principibus, qui Astronomiam foverunt. Omnia autem ordine se
                    sequantur, <pb ed="A" n="171r"/>prout tempora ætatum mundi requirunt, sed
                    decenti methodo, ut principaliora præcedant ea, quæ minus ad rem faciunt; et
                    narretur etiam, quomodo Astronomia peregrinata sit ex <placeName ref="Syria"
                        >Siria</placeName> et <placeName ref="Mesopotamia">Mesopotamia</placeName>
                    in <placeName ref="Egypt">Ægyptum</placeName>, hinc ad Chaldæos, <placeName
                        ref="Arabia">Arabes</placeName>, <placeName ref="Ethiopia"
                        >Æthiopes</placeName>, <placeName ref="India">Indos</placeName>, ex Ægypto
                    etiam venisse in <placeName ref="Greece">Græciam</placeName>, hinc in <placeName
                        ref="Italy">Italiam</placeName> et <placeName ref="Spain"
                        >Hispaniam</placeName> ac <placeName ref="Mauritania"
                        >Mauritaniam</placeName>, postea in <placeName ref="France"
                        >Galliam</placeName> et <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName>,
                    atque ibi præcipua lumina, quæ in hac arte apud Germanos viguerunt, commemorare,
                    usque ad <persName ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUM</persName> et <persName
                        ref="Reinhold, Erasmus">REINHOLDUM</persName>, et quod tandem in <placeName
                        ref="Denmark">Daniam</placeName> transfretârit, ubi regnante optimo Rege
                        <persName ref="frederik_2_1534">FRIDERICO Secundo</persName> quietem et portum
                    aliquandiu invenit, exædificata arce <placeName ref="Uraniborg"
                        >Uraniburgo</placeName> in Insula celebris illius <placeName ref="Øresund"
                        >Porthmo Danici</placeName>
                    <placeName ref="Hven">Huenna</placeName>, et fabricatis magnis et idoneis
                    Instrumentis, qualia non alibi reperiuntur, ubi etiam per 21 annos strenue
                    exercebatur, quamdiu idem Rex vixit, tum quoque in octennali interregno post
                    ipsum. Verum cum sequentibus annis firmam sedem ibi habere nequierit, in
                        <placeName ref="Germany">Germaniam</placeName> redijt, et in <placeName
                        ref="Holstein">Holsatia</placeName> feudoque Producis <persName
                        ref="rantzau_henrik_1526">HENRICI RANZOVIJ</persName> aliquandiu quievit, et
                    ibi laudare <persName ref="rantzau_henrik_1526">RANZOVIUM</persName>, tam ob hanc
                    quam alias virtutes, et quod aliæ circumiacentes regiones, ut <placeName
                        ref="France">Gallia</placeName>, <placeName ref="England">Anglia</placeName>
                    et <placeName ref="Netherlands">Batavia</placeName>, interea eam ambiverint, sed
                    vocata ab Augustissimo Imperatore <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHO
                        II</persName> Austriaco, in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> ad
                    ipsum concedere prætulerit, ubi ab eodem munifice non sine aliorum invidia
                    sustentata est, et primum de arce <placeName ref="Benatky"
                    >Bennatika</placeName>, ubi per annuum spacium <pb ed="A" n="171v"/>mansit,
                    postea de <placeName ref="Prague">Praga</placeName>, ubi est residentia
                        <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> et Regis Bohemici, hisque
                    ædibus Curtianis in eos usus liberaliter a <persName ref="Rudolf 2."
                        >Cæsare</persName> coemptis. Hoc etiam loco quædam de earundem structore,
                    Domino <persName ref="Curtius">IACOBO CURTIO</persName>, priore Procancellario,
                    inserenda, siquidem is Mathesi et Astronomicis studijs impense addictus fuerit,
                    atque ea de causa hasce ædes in maxime ædito civitatis loco magnis impensis
                    exstruxerit, quodque, dum adhuc in vivis esset, mihi etiamnum in <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName> commoranti inhabitandas obtulerit, si huc
                        <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> venire vellem, quod, vivente tunc
                    Rege <persName ref="frederik_2_1534">FRIDERICO</persName>, non concedebatur, et nunc
                    post fata eiusdem Domini <persName ref="Curtius">CURTIJ</persName> non sine
                    numine et Divino provisu ex liberalitate <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris
                        RUDOLPHI</persName> easdem ædes mihi cessisse, pro Astronomia hîc excolenda.
                    Postmodum elogia domus Austriacæ subiungere, atque ad hunc <persName
                        ref="Rudolf 2.">RUDOLPHUM</persName>
                    <pb ed="A"/>omnia deducere, atque in eius excurrere <pb ed="TBOO" n="VIII.413"
                    />laudes easque ampliare, atque victorias et præclare gesta commemorare, inter
                    quæ hoc quoque non postremum, quod Astronomiam foveat, qua in re non cedat
                        <persName ref="Alfonso 10.">ALPHONSO Regi</persName>, cuius fama per Tabulas
                    et liberalitatem in eas construendas cœlo coæva durabit, cumque id numeri ipsi
                    cœlo non per omnia correspondentes tribuere <app>
                        <lem wit="#TBOO">potuerint</lem>
                        <rdg wit="#A">poterint</rdg>
                    </app>, quid tibi, <persName ref="Rudolf 2.">Cæsar</persName> Austriace, ubi
                    Tabulæ Rudolpheæ sub auspicijs tuis cœlestes motus exactissime æmulantes lucem
                    viderint? etc. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
