<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 415-416</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1601-04-15"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Brahe, Tycho (1546-1601)</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1601. 15. april n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-06" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.415"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Sturtz">CHRISTOPHORUM STURCIUM</persName>.</opener>

                <p><pb ed="A" n="176r"/>QUOD mihi per Magnificum Dn. D. <persName ref="Gödelmann"
                        >GÖDELMANNUM</persName> scripseris, Nobilis et eruditissime Domine D.
                    <persName ref="Sturtz">STURTZI</persName>, utut ego ob eius festinationem et meas tum temporis occupationes nihil
                    ad te literarum dederim, est cur tibi plurimas habeam gratias. Agnosco hinc tuum
                    erga me candidum et constantem amorem, cui par pari referre non desinam. De
                    statu <placeName ref="Livonia">Patriæ tuæ</placeName> mirabili etiam multis annis miserabili hîc satis superque
                    inaudivimus; Deus tandem pacem largiatur. <placeName ref="Wallachia">Walachus</placeName> inter alios, uti scribis,
                    declaratus hostis <placeName ref="Poland">Regni Polonici</placeName>, <persName
                        ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName> nostri clementissimi Vasallus nuper
                    factus est, et belli dux contra <persName ref="Sigismund Báthory">SIGISMUNDUM BATORUM</persName> (qui Cancellarij Polonici
                    instinctu per Tartaros <placeName ref="Transylvania">Transylvaniam</placeName>
                    invasit, et aliquam eius partem <persName ref="Rudolf 2.">Cæsari</persName>
                    ademit) ut inde rursus eum expellat, postea pro <placeName ref="Nagykanizsa">Canisio</placeName> recuperando laboraturus.
                    Accepit hac de causa a <persName ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName> magnam vim
                    pecuniarum. Bellum <placeName ref="Hungary">Hungaricum</placeName> tanto conamine nunc reparatur quanto vix unquam
                    antea, sic enim opus est.</p>
                <p rend="indent">Cæterum quod narratiunculam meæ e <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName> huc in <placeName ref="Bohemia">Bohemiam</placeName> ad
                    S. <persName ref="Rudolf 2.">Cæs. Ma<hi rend="sup">tem</hi></persName>
                    migrationis, qualem optimæ memoriæ Dn. D. <persName ref="Chytraeus, David"
                        >DAVIDI CHYTRÆO</persName> sic expetenti misi, tuis historicis
                    meditationibus inserere eamque expolire <pb ed="A" n="176v"/>et ornare
                    constitueris, rem mihi apprime gratam et quovis officio vicissim compensandam
                    præstiteris. Existimassem complementum historiolæ anni millesimi sexcentesimi
                    ultra priorem mediam partem, quam Dn. <persName ref="Chytraeus, David"
                        >CHYTRÆUS</persName> ante obitum absolvit, a te continuatum, ut hoc anno
                    prostaret, atque in illa, quæ de me, dum in vivis esset, inserere cupiebat,
                    adiuncta forent, sed forte alia sunt vestra consilia, quibus lubens acquiesco.
                    Cuperem nihilominus id, quod proposuisti, mature fieri, et si oportunitas sic
                    feret, conceptionem primam, antequam excutiatur, mecum communicari.</p>
                <p rend="indent">Habito nunc <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> in ædibus olim
                    a laudatæ memoriæ Vicecancellario Dn. <persName ref="Curtius">IACOBO
                        CURTIO</persName> splendide et magnifice exstructis, unâ cum horto amplo et
                    amœnissimo circumiacente, quas Sacra <persName ref="Rudolf 2.">Cæs. Ma<hi
                            rend="sup">tas</hi></persName> in meos usus emit a vidua inhabitante pro
                    10000 Ioachimicorum, cum tamen duplo maiori summa vix exstructæ sint. Est locus
                    maxime in <pb ed="TBOO" n="VIII.416"/>civitate editus, versus Zephyrum, nec
                    longe ab arce situs, ut <persName ref="Rudolf 2.">Cæsarea Ma<hi rend="sup"
                            >tas</hi></persName> ultra alias domos et hortos interpositos secreto et
                    minimo negotio huc, <pb ed="A" n="177r"/>quando ipsi sic clementissime placuerit,
                    venire queat. Disponuntur hîc modo Instrumenta mea omnia, quæ e <placeName
                        ref="Denmark">Dania</placeName> huc transtuli numero 28; thesaurus
                    incomparabilis, quem <placeName ref="Denmark">Patria mea</placeName> non æstimans sibiipsi invidit. Adornatur
                    Typographia, ut opera mea hactenus interrupta, quanto ocius fieri poterit,
                    compleantur. Exstruitur etiam officina pyronomica pro exercitijs spagyricis, quæ
                    nostra est etiam voluptas. Deus Opt. Max. conservet et prosperet Augustissimum
                    hunc Cæsarem <persName ref="Rudolf 2.">RUDOLPHUM II</persName>, qui
                    nobis hæc ocia fecit. Quod superest, æviterno et omnipotenti Numini te et
                    omnia tua commendo. Datæ ad <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> ex novo
                    Uraniburgo Cæsareo, cuius inscriptionem mox subiungam, die Aprilis stylo novo
                    Anno 1601.</p>
                <p rend="indent">Subiungatur postea Epigramma inscriptionis.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
