<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
		<publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
		<publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab><ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Bologna</settlement>
                                <repository>Archivio Malvezzi de' Medici</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>empty</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 394-398</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName xml:lang="da">Prag</placeName><placeName xml:lang="en">Prague</placeName>
                    <date when="1601-01-24"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="magini_giovanni_antonio_1555">Giovanni Antonio Magini</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1601, 24. januar n.s.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-05" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.394"/><pb ed="A" n="4v"/>CLARISSIMO ET EXCELLENTISSIMO
                    VIRO DOMINO <persName ref="magini_giovanni_antonio_1555">IOHANNI ANTONIO MAGINO</persName> PATAVINO,
                    RERUM MATHEMATICARUM IN ILLUSTRI <placeName ref="Bologna"
                        >BONONIENSEM</placeName> GYMNASIO PROFESSORI ET AMICO SUO HONORANDO.
                        <lb/><placeName ref="Bologna">BONONIAM</placeName>. </opener>

                <p><pb ed="A" n="1r"/>S.</p>
                <p>LITERAS tuas humanissimas pariter atque eruditissimas, Clarissime et
                    Excellentissime Domine <persName ref="magini_giovanni_antonio_1555">MAGINE</persName>, 4 Martij
                    superioris Anni datas, recte quidem accepi; nulla tamen ad eas rescribendi
                    hucusque sese mihi obtulit certa commoditas, priusquam nunc per filium meum natu
                    maiorem, <persName ref="brahe_tyge_1581">TYCHONEM</persName> nomine,
                    Illustrissimum et Amplissimum Magni <placeName ref="Persia">Persarum</placeName>
                    Regis Legatum comitantem. Cumque a primario Legato, natione Anglo, ipsum
                        <placeName ref="Bologna">Bononiam</placeName>, in itinere suo <placeName
                        ref="Roma">Romam</placeName> versus, transiturum, perceperim, non omittendum
                    duxi, quin meis te salutarem, atque ad ultimas tuas nonnulla rescriberem.</p>
                <p rend="indent">Quod negotium illud, tuæ fidei secreto commissum, tam diligenter
                    procurare non degraveris, summas tibi habeo debeoque gratias. Et placet sane
                    ista ratio, quam proponis, de Excellentissimo illo <persName ref="baldi_bernardino_1553"
                        >BERNARDINO BALDO</persName> Urbinate, Guastallæ Abbate, qui vitas
                    Mathematicorum conscribere proposuit. Ibi enim id, quod molimur, quam
                    commodissime inseri poterit. Cuperem tamen (quod et antea rogavi) primas
                    conceptiones mecum communicari, ut meum etiam aliquale iudicium interponam, ex
                    quo res meæ nemini rectius quam mihi <app>
                        <lem wit="#TBOO">ipsi</lem>
                        <rdg wit="#A">ipso</rdg>
                    </app> constare possint. Carmina in mei gratiam concinnata, et ulterius, quam
                    priora <pb ed="TBOO" n="VIII.395"/>erant, aucta, <persName
                        ref="brahe_tyge_1581">filius</persName> monstrabit. Si quid in prioribus
                    mutatum est, potest hinc restitui, et ea quæ ibi desiderantur compleri. Cætera
                    tuæ prudentiæ et benevolæ erga me voluntati committo.</p>
                <p rend="indent">Quod Illustrissimus et Reverendissimus <persName
                        ref="Cardinalis SS. Quattuor">Cardinalis SS. QUATUOR</persName>, Vir procul
                    dubio eximiæ et variæ doctrinæ, rerumque Mathematicarum amantissimus, Eclipsin
                        &#x2609;<hi rend="sup">lis</hi> Anni 98, qua licuerat diligentia,
                    observârit, perlubenter accepi, grataque est eorum, quæ ipsius Dominatio
                    Illustrissima denotavit, mecum communicata descriptio, licet ob serenitatis
                    raritatem, tam præcise <pb ed="A" n="1v"/>omnia (uti voluerit) designare
                    nequierit. Gaudeo, atque hisce studijs plurimum congratulor, quod <placeName
                        ref="Roma">Romæ</placeName> inter Illustrissimos etiam Cardinales
                    reperiantur, qui Divinam Astronomiam (uti vel ex hoc solo liquet) in precio
                    habeant. Hæc Eclipsis <placeName ref="Uraniborg">Uraniburgi</placeName> in
                        <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> meis adhuc isthic residuis
                    Instrumentis observata est in mea absentia. Habitabam enim tunc prope <placeName
                        ref="Hamburg">Hamburgum</placeName>, ubi serenitas requisita eius
                    apparentias satis accurate rimandi non affulsit. Quæ vero in dicto <placeName
                        ref="Uraniborg">Uraniburgo</placeName> animadversa sunt, in adiuncta charta
                    habes, unâque mei calculi Epilogismum, prout is ex novissima restitutione nostra
                    in motu Luminarium diductus est. Quin et huius Anni Eclipsin &#x2609;<hi
                        rend="sup">larem</hi>, quæ 10 die Iulij contigit, simul assignavi, tam quoad
                    observationem quam calculum meum reformatum, ut cum vestris in <placeName
                        ref="Italy">Italia</placeName> considerationibus, sive a prænominato
                    Illustrissimo Cardinale, sive te ipso, aut quovis alio habitis, conferri queat.
                    Erues ex hisce quos nunc mitto numeris aliam rationem, eandemque exactiorem,
                    quam prior erat, in curriculo Lunari eiusque Phænomenis præfiniendis.</p>
                <p rend="indent">Non ignoravi, Tabulas illas Lunaris motus, quas a Nobili iuvene
                        <persName ref="tengnagel_frans_1576">FRANCISCO TENGNAGLIO</persName>, meo domestico,
                    accepisti, immaturas esse; ideoque eas tunc temporis tibi mittere inconsultum
                    duxi. Præterquam enim quod ob rerum mearum, cum e <placeName ref="Denmark"
                        >Dania</placeName> discederem, conturbationem, ea quæ de &#x263E;<hi
                        rend="sup">â</hi> prius conceperam, diligentius examinare nequierim, ij
                    etiam numeri, qui a quodam studiosorum meorum, Typographo cuidam imperito
                        <placeName ref="Hamburg">Hamburgi</placeName>, post meum discessum, commissi
                    sunt, admodum negligenter et depravate imprimebantur, ut omnem istum laborem
                    frustraneum habuerim. <pb ed="A" n="2r"/>Dum vero aliquantisper in <placeName
                        ref="Sachsen">Saxonia</placeName> postmodum subsisto, clementissime id
                    concedente <persName ref="rudolf_2_1552">Cæsarea Maiestate</persName> (quæ me
                        <placeName ref="Praha">Pragam</placeName> vocârat) donec pestis in
                        <placeName ref="Bohemia">Bohemia</placeName> remitteret, Tabulas illas
                    Prostaphæresium Lunarium denuo ad scrupula secunda diligentissime supputari
                    feci; ubi non saltem ille, de quo tu mones, sed et alij errores, negligentia tam
                    supputatoris, quam Typographi prius commissi, satis mihi patuerunt. Sed cum ne
                    sic quidem apparentiæ Lunares hinc derivatæ cœlesti normæ tam præcise
                    congruerant, prout desiderabam, aliam inivi rationem, et nactus melius hîc in
                        <placeName ref="Bohemia">Bohemia</placeName> otium, tam Hypothesin Lunaris
                    motus, quam ei super<pb ed="TBOO" n="VIII.396"/>structos numeros denuo
                    redintegravi, omniaque huc facientia nunc prælo adorno. Quæ ubi Typis absoluta,
                    et Progymnasmatum Astronomicorum e nostris Tomo primo debito loco inserta
                    fuerint, te eorundem, unâ cum toto libro, qui Solaris quoque motionis normam
                    expedit, et millenas circiter fixas stellas accurate emendat, reddam participem.
                    Interea hanc intervenientem morulam candide accipe. Licet autem Tabulæ illæ
                    priores, Lunam concernentes, non exactæ fuerint, nec mihi ipsi suffecerint,
                    tantam tamen deviationem, quantam tu in supputatione trium exemplorum, quæ in
                    Epistolis Astronomicis reperiuntur, inducere videris, non admittunt, prout
                    repetitio calculi iuxta nostram sententiam hisce adiungenda (modo Legatus,
                    opinione citius, non abierit) te edocebit. Ubi vero librum nostrum
                    Progymnasmatum, cuius <pb ed="A" n="2v"/>memini, nactus fueris, omnia plenius et
                    subtiliori indagine inde percipies. Tabulam illam primi mobilis universaliorem a
                    te ad singula 10 minuta extensam si per occasionem mecum communicaveris, rem
                    gratissimam præstiteris. Ego vicissim nonnulla ex meis, sive prælo absoluta vel
                    secus, data oportunitate, retribuam.</p>
                <p rend="indent">Ephemerides tuas 10 Annorum postremo emissas <placeName
                        ref="Frankfurt am Main">Francofurto</placeName> accepi. Nihil in ijs, quod a
                    prioribus differat, te correxisse animadverto, sed solummodo quædam supplementi
                    loco addidisse, mea equidem opinione non inutilia. Facis spem reliquorum 20
                    Annorum mox subsequentium, quos pariter obtinere averem.</p>
                <p rend="indent"><persName ref="origanus_david_1558">ORIGANUM</persName> illum, <placeName
                        ref="Frankfur an der Oder">Francofurtensem ad Oderam</placeName>
                    Mathematicum et Ephemeridum supputatorem, in hisce tuis ultimo editis necdum,
                    prout meruit, redarguisti, facturus fortassis idipsum in residuo Ephemeridum
                    Tomo. Mihi sane eximia tua diligentia in hac pragmateiâ semper placuit, eamque
                    alijs commendare non desino. Et abhorret animus ab ijs, qui philautia quadam et
                    arrogantia moti aliorum labores vel levissima de causa insectantur, sæpe nodum
                    in scirpo quærentes; sed accidit ijs, nec iniuria, quod Comicus aiebat: dicendo
                    quæ volunt, rursus quæ nollent audiunt. Quod Tabulas primi mobilis præstantiores
                    procul dubio, quam hactenus habuimus, mediteris, probo, utque Opus illud lucem
                    publicam mature videat, exopto.</p>
                <p rend="indent">De Heliacis emersionibus et occultationibus Planetarum et fixarum
                    non est, quod admodum sis sollicitus. <pb ed="A" n="3r"/>Res hæc præcisione rata
                    tractari nequit, eo quod limites illi multifariam varient, non saltem ratione
                    diversæ inclinationis sphæræ, sed prout aëris puritas in quovis Horizonte maior
                    minorve fuerit. Nec est in omnibus stellis fixis primæ aut secundæ magnitudinis,
                    par ratio, uti neque in cæteris: differentia etiam non minima incidit, prout
                    stellæ in parallelo aliquo Horizontis, a loco ubi Sol oritur vel occidit, versus
                    meridiem aut septentrionem, plus minusve distiterint. Et Planetæ, prout
                    visibiles diametros, iuxta &#x260c; vel <pb ed="TBOO" n="VIII.397"/>&#x260d;
                        &#x2609;<hi rend="sup">lis</hi> occasione variæ remotionis a Terra alterant,
                    nonnihil etiam discriminis pariunt, Latitudine ipsorum, quæ necdum satis
                    comperta est, etiam difficultatem non postremam ingerente, ut ob id hoc
                    negotium, per se etiam non admodum necessarium, vix a quoquam iusta amussi
                    extricari posse autumem. Unde etiam in eo hactenus curiosam operam non locavi.
                    Crepusculorum terminos quoad &#x2609;<hi rend="sup">lem</hi> a veteribus
                    Astronomis constitutos, mediocriter bene se habere animadverti. Nam &#x2609;<hi
                        rend="sup">lem</hi> iuxta æquinoctia arcum crepusculi efficere part. 17½
                    quam proxime, iam antea in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> comperi.
                    An id in <placeName ref="Italy">Italia</placeName> et alibi, sub rectiore sphæra
                    consentiat, indecisum relinquo. Ephemerides &#x2609; huius anni, aut nunc per
                    filium, aut postmodum, si tam cito exemplum describi nequeat, obtinebis. Addidi
                    4 annorum Ephemerides &#x2609; interea supputatas; ex his facile plures
                    derivabis. Apogæum eius nunc versatur in P. 5 M. 40 &#x264b;: et Eccentricitas
                    est P. 2 M. 9 qualium semidiameter Eccentrici 60. <pb ed="A" n="3v"
                    />Longitudinem eius non ab inæquali Æquinoctiorum præcessione, qualem <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUS</persName> frustra admisit, derivo, sed ab
                    Æquinoctio simplici, quod proximis sæculis insensibiliter variat, et singulis
                    nunc annis 51'' præcise, qualis etiam est fixarum motus, antevertit. Si vero
                    Æquinoctiorum præcessio e Spica &#x264d; ad imitationem <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICI</persName> nunc constituenda foret, esset illa
                    hoc ipso anno part. 28 M. 16 exuperans Copernicæam numerationem sexta Grad.
                    parte, licet prima stella &#x2648; ab Æquinoctio verno non elongetur ultra
                    Gradus 27 M. 37. Quæ discrepantia hinc originem trahit, quod <persName
                        ref="kopernikus_nikolaus_1473">COPERNICUS</persName> intervallum longitudinis Spicæ et
                    primæ &#x2648; ex <persName ref="ptolemaios_klaudios_0100">PTOLEMÆI</persName> abaco, non ipso
                    cœlo (uti oportuit) perperam assumpserit, discrimine incidente M. 39, quod est
                    intolerabile. Verum de his et similibus alias forte copiosius tecum philosophari
                    licebit, ubi Opera mea Astronomica, quorum editionem, quantum in me est, urgeo
                    et accelero, lucem publicam viderint. Plurima inibi invenies ab ijs, quæ
                    hactenus in Astronomicis tradita sunt, non parum discrepantia.</p>
                <p rend="indent">Si quid in elevationibus Poli illic in <placeName ref="Italy"
                        >Italia</placeName>, cuius exactiorem Geographiam moliris, exploratum habes,
                    aut (quod mallem) longitudinibus locorum rectius limitandis, id, quicquid est,
                    mihi impertiaris velim. Conducerent huc ad longitudinis et Meridianorum
                    differentias apposite determinandas Eclipses Lunares, modo aliquas ibi
                    diligenter præteritis annis cœlitus denotatas in promptu haberemus. <pb ed="A"
                        n="4r"/>Quod si non concedatur, attende diligenter per tua Instrumenta ad
                    illam, quam hic labens annus subministrat, qui etiam in fine, statim a brumali
                    Solstitio, quandam evidentem Solarem exhibebit, pariter apud vos studiose
                    observandam, cuius calculum non minus quam Lunarem e numeris nostris, ijs, quæ
                    prius pollicitus sum, subiungo, ut cum animadversione cœlesti isthic conferri
                    queat, et certitudo numerationis nostræ explorari.</p>
                <p rend="indent"><pb ed="TBOO" n="VIII.398"/>Instrumenta mea omnia, quibus in
                        <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> utebar, numero 28, modo hîc
                        <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName>, non longe ab Arce, in <persName
                        ref="rudolf_2_1552">Cæsaris</persName> quadam magnifice extructa domo, disposita
                    sunt. Quod Colophonis loco indicare volui. Neque enim plura nunc scribere
                    temporis penuria patitur. Id saltem peramanter te rogo, ut <persName
                        ref="brahe_tyge_1581">Filium meum</persName>, præsentium exhibitorem,
                    tibi diligenter commendatum habeas, atque ut ea, quæ <placeName ref="Bologna"
                        >Bononiæ</placeName> visu digna sunt, monstrari cures, eumque pariter
                        <placeName ref="Roma">Romæ</placeName> tuis amicis et familiaribus
                    commendes. Iamque te, Excellentissime Domine <persName ref="magini_giovanni_antonio_1555"
                        >MAGINE</persName>, quam optime et diutissime valere cupio. Dabantur
                        <placeName ref="Praha">Pragæ Bohæmorum</placeName> Die 24 Ianuarij Anno
                    1601.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Excellentiæ tuæ<lb/>studiosissimus<lb/>TYCHO BRAHE,<lb/>manu
                    propria scripsi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
