<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Balthasar Caminaeus</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 23</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 406</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Balthasar Caminaeus</persName>
                    <placeName>Frankfurt an der Oder</placeName>
                    <date when="1601-03-22"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1601. 22. marts n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-05" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.406"/><pb ed="A" n="86v"/>GENEROSO MAGNIFICO ET
                    NOBILISSIMO VIRO DOMINO TYCHONI BRAHE, EQUITI DANO, S. <persName ref="Rudolf 2."
                        >CÆS. MAIESTATIS</persName> CONSILIARIO PRÆCIPUO ET MATHEMATICO LONGE
                    CELEBERRIMO, DOMINO AC PATRONO OBSERVANDO.<lb/><placeName ref="Praha">PRAGA</placeName>.</opener>

                <p><pb ed="A" n="85r"/>S.</p>
                <lb/>
                <p>RECTE perlatas esse meas ad te literas, generose et nobilissime vir, index scida
                    superiore Decembri me docuit. Volui, uti suggestum fuerat, rem denuo et statim
                    prehendere; sed avocarunt morbus uxoris, negotia clientum, sexcenta alia. Nunc
                    paullo expeditior, et amanter a vidua illa CUNONIS filia invitatus, libenter ei
                    hoc operæ dare volui, ut, quod bono etiam publico futurum providerem,
                    sollicitatoris partes susciperem, quo opus illud horologicum, multis, magnis ac
                    diuturnis laboribus ac vigilijs elucubratum ac perfectum, lucem tandem sub tuo,
                    aut cuiuscunque videatur nomine, aspicere possit. Superioribus addo hoc quoque,
                    esse apud eandem viduam opus, secundum præcepta ista inchoatum, atque adeo
                    semicompletum, quod morte præventus absolvere auctor non potuit. Qui librum emat
                    paullo liberalius, facile unâ idipsum quoque impetret; cui summam manum peritus
                    in arte et libro isto instructus sine negotio imponat. <pb ed="A" n="85v"
                    />Sumptum credo facile libenterque ferat pietate, sapientia, virtute et meritis
                    in rempub. maximus, Divus <persName ref="Rudolf 2.">Cæsar RUDOLPHUS</persName>,
                    mathematicis disciplinis ipse quoque et supra conditionem principum excultus,
                    quem non <persName ref="Alfonso 10.">ALPHONSUM</persName> alterum, sed et illo
                    potiorem non immerito prædicamus. Neque dubium mihi est, quin monitu suggestuque
                    tuo res procedat melius: quod ut facias, sive viduæ illius pauperculæ nomine,
                    sive boni publici respectu, sive quod hanc operam haud difficulter te
                    præstiturum virtus et humanitas mihi tua spondet, quam possum officiose
                    submisseque rogo. Qua de re literas tuas, vel si ijs non vacat, saltem nutum
                    tuum expecto. Si quid ad me velis, et occasio alia non sit, <placeName ref="Wrosław">Bratislaviam</placeName> ad
                    clarissimum Dn. <persName ref="Monavius">MONAVIUM</persName> mittere possis,
                    qui, qua est humanitate et virtute, id porro haud gravate curet. Vale, vir
                    generose et optime, meque et studia mea, quibus ipsis quoque MÆCENATE opus sit,
                    apud Sacram <pb ed="A" n="86r"/><persName ref="Rudolf 2.">Cæsaream
                        Maiestatem</persName>, cui vitam ac felicitatem perpetuam precor, tibi
                    commendata habe. Vale iterum. <placeName ref="Frankfurt an der Oder">Francofurto
                        cis Viadrum</placeName> a. d. XII Martij Anno MDCI.</p>
                <lb/>
                <p rend="rightMargin">Generos<hi rend="sup">tis</hi> ac magnif. t.
                    observantiss.<lb/>BALTHASAR CAMINAÆUS I. V. D. et professor publ.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
