<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Eske Bille</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder>
                <funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:lang="da">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <publisher xml:lang="en">Society for Danish Language and Literature</publisher>
                <pubPlace xml:lang="da">København</pubPlace>
                <pubPlace xml:lang="en">Copenhagen</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab xml:lang="da">Copyright © 2020, Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                    <ab xml:lang="en">Copyright © 2020, Society for Danish Language and
                        Literature</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc xml:lang="da">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Schwerin</settlement>
                                <repository>Landeshauptarchiv</repository>
                                <collection>Debita passiva principum</collection>
                                <idno>Vol. XXVIII B</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Originalbrev</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                        <msDesc xml:lang="en">
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Schwerin</settlement>
                                <repository>Landeshauptarchiv</repository>
                                <collection>Debita passiva principum</collection>
                                <idno>Vol. XXVIII B</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <ab>Original letter</ab>
                            </physDesc>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. XIV, Hauniæ 1929, p. 229-30, no. 226</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="bille_eske_1552">Eske Bille</persName>
                    <placeName>Rostock</placeName>
                    <date when="1601-08-08"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="stralendorff_joachim_1601">Joachim Stralendorff</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date xml:lang="da">1601, 24. juli.</date><date xml:lang="en">1601, 24
                    July.</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-06-21" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="XIV.229"/>DEM EDLEN VNNDT ERNUESTEN <persName
                        ref="stralendorff_joachim_1601">IOACHIM STRALENDORPFF</persName>,
                    MECHLENBURGISCHE FÜRSTLICHE GNADEN VLRICI CAMMERJONKER, MEINEM FREUNDTLICHEN
                    LIEBEN BRUDER ZU HÄNDEN, F[REUNDTLICH] GESCHRIEBEN].</opener>
                <p rend="noIndent">jX/TEINEN freundtlichen vndt gantz willigen diennst neben
                    wunschungh JLVX alles guedtes beuorn, freundtlicher lieber <persName
                        ref="stralendorff_joachim_1601">Joachim Stralendorpf</persName>, bruder vnd
                    insonders guedter freundt. Freundtlicher meinungh kan ich dihr nicht vorhaldten,
                    daß mihr mein blutuorwandter vnd guedter freundt Tycho Bra- hen sein schreiben
                    vor 9 oder 10 thage ist behandigtt worden, wor auß ich wollvornhommen, daß er
                    nicht zwifelt (schreibt er) mihr die zehenthausendt thaler (dar ich dihr
                    lestmals in mein schreiben vmme vormeldet habe)ja auff vorlauffenen Johanni
                    seindt erlegtt worden. Vnndt weinig thagen zuuorn iit fnihr <persName ref="meier_andreas_1600">Andreas Meyer</persName> sein
                    schreiben auch behandigt worden, wohrinne ehr mich erinnerst, das einer
                    meinendtwegen soldt zu Dobbran in meines g: f: <pb ed="TBOO" n="XIV.230"/>vnd
                    heron, hertzog Vlrich, hertzog zu Mechelborig etc., s: f: g: vorgemach vmme zwe
                    thausend thaler angehaldten haben vnd keine beweiß gehabtt, wohrauff ich ihme
                    widderumme zugeschrieben habe, daß ich von keine 2000 thaler wuste, whe ich auch
                    nicht weiß, sondern ehr wiste sidi wol zuerinneren von wegen die 10000 thaler,
                    so ich hochgedachte mein g: f: vnd hem auis 5 Vorgängen Michelj habe aufkundigen
                    lasßen, worauff ich auch Meyer sein skrifftlich andtwordtt habe, daß solche
                    summa midt sampt die zinse auff vorgangen Ostern (whe billich) soldte gewis
                    erlegt werden, vndt alß daß nicht geschehen ist, hadt ehr mich dan widderumme
                    zugeschrieben, daß daß geldt gewisße auff /oha««/ soldte erlegt werden. Vndt
                    weil nichnuhnauiderechte IO bestimbte zeidtt, alß nemlich auff ostern, habe mein
                    diener hin ghenn Rostock geschicket midt deß fürstlichen obligation
                    vorgeschrieben summa zu empfhangen vnndtt nu widderumme auff vorgangen
                    deßglichen midt hochgedachtes m: g: h: ihre f: g: obligation, vndt had mein
                    dienejr] hir zu Rostock in Joachim Loherman sein hausß gelegen itzliche thage
                    vor, auff vndt nach Johannj vnd sich in doctor <persName
                        ref="bacmeister_lucas_1530">Lucas Bachmester</persName> sein hauß angeben,
                    weiln daß geldt dahr zuerlegen auffkekundigtt wahr, seindt doch keiner nicht da
                    gewesen, der solche summa außzelen woldte. Vnnd gleichwol schreibt der
                    rentemester inn bemeldte sein leste schreiben, daß die gantze summa vor Johannj
                    ist beisamen gewesen vndt begierdt (weiln dahr keiner nicht meinentwegen auff
                    Johannj ist gewesen, derß entfhangen woldte, schreibt er), daß ich doch wil her
                    auß schicken vndt die 2000 thaler entfhangen lasßen, damidt Tycho daß vbrige
                    [konjte hinaußgeschicket werden, auff welchen sein skreiben ich mich nicht
                    gnugsam vorwundren mach. Vnd habe ihme drauff schrifftlich geandtwortett, daß
                    weiln ich nun zwey vnterschiedtliche mall, alß nemlich auff ostern vnnd Johannj,
                    mein gewisße potschafft mitt hochgedachtes meines gnedigen fürsten vnnd hero, j:
                    f: g: obligation hir zu Rostock gehabtt, so wil ich nun zum vberfluß selbst zum
                    dritten mal midt dem ersten kommen. So bin ich nuhn, lieber bruder, hir zu
                    Rostock heudt dato angekhommen, vnd auff den abentisteiner (deß namen oder
                    pershon mihr vnbekandtt) bey mihr gewesen vndt auf Meyer sein wegen angegeben,
                    das er habe 5000 thaler Vormacht auff Prag, vndt dabey berichtet, daß ich mihr
                    erkleren woldte, ob ich daß vbrige hir entfhangen woldte oder ghenWißmer darnach
                    zihen, worauffich ihnen vor andtwordt gegeben habe, daß ich nu hergekommen wäre
                    die gantze summa midt sampt allen nachstendigen zinsen, auffgelauffenen skaeden
                    vndt vnkost [zu empfangen], oder woferner solches nicht geschege, worde ich
                    hochvorursachet andre mittel zu gebrauchen, welches Gott weiß ich vor mein
                    pershon so wol alß mein bruede[r] Tycho vngerne thadten. Bitte dich derhalben
                    freundtlich, lieber bruder, du woldtest doch meinem genedigen fürsten vnndt hem
                    anmelden, daß ich hir wardte, vndt daß sein f: g: sich gnedigst woldte erkleren,
                    ob ich die summa mochte nuhn bekommen, weiln seiner f: g: schreiben Sub dato
                    Dobbran 17. junij anlanget, das ich ein kleine weile erwardten woldte, vorhoffe
                    s: f: g: wirdt mihr ein gnedigen andtwordtt hir aufgeben. Jch bitte dihr ghar
                    freundtlich, du woldtest mihr vnuordecht haben, daß ich dihr so offae midt
                    meinen sachen bemühe; wohr ich dihr mein dage widderumme dienen kan, findest du
                    mihr alletzeidt willich vndt erpottigh, vnd thue vnß beiderseidtz in den schudtz
                    deß Almechtigen emptfhelen.</p>
                <closer><dateline><hi rend="it"><foreign xml:lang="la">Datum</foreign></hi> Rostock
                        den 8. <hi rend="it"><foreign xml:lang="la">augustj anno</foreign></hi>
                        1601. </dateline><signed><persName ref="bille_eske_1552">Eske
                            Bille</persName></signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
