<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>nil</title>
                <author>Tycho Brahe</author>
                <editor>
                    <name xml:id="pz">
                        <persName>
                            <forename type="first">Peter</forename>
                            <surname>Zeeberg</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder xml:lang="da">Carlsbergfondet</funder><funder xml:lang="en">Carlsberg Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://dsl.dk">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <idno>nil</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Basel</settlement>
                                <repository>Universitätsbibliothek Basel</repository>
                                <collection>empty</collection>
                                <idno>G I 35</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc></witness>
                    <witness xml:id="TBOO">
                        <bibl><title>Tychonis Brahe Dani Opera Omnia</title>, ed. I.L.E. Dreyer,
                            Tom. VIII, Hauniæ 1925, p. 413-414</bibl>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl>empty</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:lang="da" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName><persName xml:lang="en" key="brahe_tycho_1546">Tycho Brahe</persName>
                    <placeName>Prague</placeName>
                    <date when="1601-04-15"/>
                    <note>n.s.</note>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Lucas Bacmeister</persName>
                    <placeName>empty</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation><date>1601. 15. april n.s</date></creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>brev</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <abstract>
                <ab>nil</ab>
            </abstract>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-02-06" who="#pz">Filen etableret</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div>
                <opener><pb ed="TBOO" n="VIII.413"/>TYCHO BRAHE AD <persName ref="Bacmeister">LUCAM
                        BACMEISTERUM</persName>.</opener>

                <p><pb ed="A" n="174r"/>CLARISSIME et præstantissime Vir, Domine et Amice honorande,
                    quod per Clarissimum Virum Dn. D. <persName ref="Gödelmann">IOH. GEORG.
                        GÖDELMANNUM</persName>, communem nostrum amicum, sexcentos illos thaleros a
                    quæstore Iuniorum Principum loco interesse mihi debitos transmiseris, ijs qui
                    Belgici erant in imperiales maiore ex parte commutatis, recte a te factum est,
                    eoque nomine plurimas tibi habeo gratias. Quod autem idem quæstor reliquos 600,
                    qui mihi nunc debentur, tunc numerare noluerit, non equidem miror, utut non
                    iniquum fuisset, si id officioli mihi præstitisset, sed quod totam summam satis
                    mature resignatam et consensu et iussu Illustriss. Ducis <persName ref="Ulrich"
                        >UDALRICI</persName> mihi ad hoc Pascha restituendam solvere tergiversetur,
                    nescio quas alias prætendens expensas et calvas excusationes, id mihi magis
                    displicet, nec ferendum duco. Scripsi itaque ad dictum Illustriss. Ducem
                        <persName ref="Ulrich">UDALRICUM</persName>, sponsorem primarium, ut ad
                    constitutum tempus integram summam decem millium Ioachimicorum mihi restitui sua
                    authoritate curet, quod et non invite effecturum optimum illum et integerrimum
                    Principem, mihi clementissime faventem, nullatenus diffido. Obtigit mihi
                    occasio, qua in hisce oris plus commodi ex illa pecunia nancisci queam quam
                    isthic, alias non tam cito eam repetijssem.</p>
                <p rend="indent">Quin et præterea ad præfa<pb ed="A" n="174v"/>tum Illustriss.
                        <persName ref="Ulrich">Ducem</persName> dedi literas, qua ipsius
                    Celsitudinem ad nuptias filiæ cuidam ex meis <persName ref="Brahe, Elisabeth"
                        >ELISABETHÆ</persName> nomine submisse invitavi, cum quodam Nobili et
                    erudito Iuvene <persName ref="Tengnagel">FRANCISCO TENGNAGLIO</persName> e
                        <placeName ref="Westfalen">Westphalia</placeName> oriundo atque in hac aula
                    versasante, ad instans Pentecostes, favente Cœlesti Numine, celebrandas. Cum
                    enim non saltem <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaream Maiestatem</persName>, Dn.
                    nostrum clementiss. et præcipuos eius Consiliarios et aliquot <placeName
                        ref="Germany">Germaniæ</placeName> Principes, tam Ecclesiastici quam
                    politici status, quos scio mihi clementer favere, humilime per literas invitare
                    animus sit (quod et nonnullorum Legati, qui <pb ed="TBOO" n="VIII.414"/>hîc
                    sunt, sponte a me petierunt, atque suis Dominis gratum futurum innuerunt)
                    Illustrissimum <persName ref="Ulrich">Ducem</persName>
                    <placeName ref="Mecklenburg">Megapolitanum</placeName>, Dn. meum clementiss. et
                    quam optime de me meritum, præterire nefas duxi, non quod ipsius Celsitudinem
                    aut alios in <placeName ref="Germany">Germania</placeName> Principes, ad quos
                    hac de re reverenter scribo, aliquem suo nomine ideo huc missuros petere audeam,
                    sed saltem quo conscij sint, ut si forte aliquem ex suis Legatis tum temporis
                    hîc in aula habuerint, illis festivitatem hanc loco sui Principis coram <pb
                        ed="A" n="175r"/>condecorare liceat, quod et te, charissime Domine D.
                        <persName ref="Bacmeister">BACHMAISTERE</persName>, ob veterem inter nos
                    necessitudinem non cælandum duxi, quo vota tua ad Deum omnis boni et felicitatis
                    largitorem nostris coniungens, fausta et salutaria huic actui preceris.</p>
                <p rend="indent">Miror te literas D. D. <persName ref="Krag, Niels"
                        >CRAGIO</persName> inscriptas non accepisse. Nullas nunc ad ipsum ulterius
                    mitto, siquidem intellexerim ipsum in Legatione <placeName ref="Poland"
                        >Polonica</placeName> abesse, sed tabellario huic nonnullas tradidi,
                    quibusdam in <placeName ref="Denmark">Dania</placeName> præcipuis amicis
                    destinatas, quarum maxima pars est invitatoria ad iam dictas nuptias; eas vero
                    omnes ipse tabellarius facile per quendam nobilem, <persName ref="Bille, Eske"
                        >ESCHILLUM BILLÆUM</persName> nomine, res meas istic procurantem, expediet.
                    Addo <app>
                        <lem wit="#TBOO">minutulas</lem>
                        <rdg wit="#A">minutilas</rdg>
                    </app> quasdam ad eundem <persName ref="Agricola">Regis Musicum</persName>, cui
                    alteræ prius tibi missæ (ut opinor) inscribebantur, quas hic ipse
                    grammatophorus, si tibi commodior non suppetit ratio, illi <placeName
                        ref="København">Hafniæ</placeName> inquisito tradet; sunt a quodam hîc
                    Italo, in cuius aliquantul<app>
                        <lem>[a fideiussione?]</lem>
                        <rdg><note>suppl. TBOO</note></rdg>
                    </app> Musicus est, scriptæ.</p>
                <p rend="indent">Magistro <persName ref="Braschius">BRASCHIO</persName> ipsemet nunc
                    de negocio prius insinuato rescribo; antea enim non vacabat.</p>
                <p rend="indent">Quæ a <persName ref="Karl 9.">CAROLO</persName>
                    <pb ed="A" n="175v"/><placeName ref="Sweden">Sueciæ</placeName> Duce in
                        <placeName ref="Livonia">Livonia</placeName> acta sunt, iam antea hîc
                    cognovimus; nimis tardus esse videtur in resistendo <placeName ref="Poland"
                        >Poloniæ</placeName>
                    <persName ref="Sigismund 3.">Rex</persName>, et vix ut <persName ref="Ennius"
                        >ENNIUS</persName> de altero isto Romano aiebat, cunctando restituet rem:
                    celeritate potius in talibus opus est. WAIWODA, qui in Comitijs <placeName
                        ref="Poland">Polonicis</placeName> etiam hostis eius Regni declaratus est,
                    nuper hîc fuit, et gratiam <persName ref="Rudolf 2.">Cæsaris</persName>
                    impetravit, acceptaque magna pecuniæ vi <placeName ref="Transylvania"
                        >Transsylvaniæ</placeName> partem <placeName ref="Poland"
                        >Polonorum</placeName> consilijs et Tartarorum invasionibus nuper amissam
                    pro <persName ref="Rudolf 2.">Cæsare</persName> recuperare meditatur, omniaque
                    strenue ad hanc expeditionem præparat. Magnis etiam viribus contra <placeName
                        ref="Turkey">Turcam</placeName> exercitum parat <persName ref="Rudolf 2."
                        >Imperator noster</persName>, validiorem quam unquam antea, siquidem
                    necessitas sic postulet, ob amissum superiori Octobri <placeName
                        ref="Nagykanizsa">Canisium</placeName>, fortissimum <placeName ref="Hungary"
                        >Hungariæ</placeName> propugnaculum, quo occupato <placeName ref="Turkey"
                        >Turca</placeName> sibi viam, sive <placeName ref="Steiermark"
                        >Styriam</placeName> sive <placeName ref="Austria">Austriam</placeName>
                    infestare velit, præstravit; armipotens et fortis Deus eius ferociam et
                    tyrannidem retundat atque a cervicibus Christianorum avertat. Ubi plura aliquid
                    momenti habentia resciero, te eorum faciam participem. Vale cum omnibus tuis
                    quam felicissime, et senij, si quæ, uti fit, incidunt gravamina, patientia
                    vince. Dabantur <placeName ref="Praha">Pragæ</placeName> ex ædibus olim
                    Curtianis, quas <persName ref="Rudolf 2.">Cæsar</persName> pro 10000 millibus
                    Ioachimicorum in <pb ed="TBOO" n="VIII.415"/>meos usus liberaliter emit vix
                    duplo maioris exædificatas, quæ novum Uraniburgum Rudolphæum appellanda. Iamque
                    iterum et sæpius vale. Die 15 Aprilis stylo novo Anno 1601.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
